<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="42" date="2019-01-23">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as Funcionárias e Srs. 
Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar início à sessão plenária. 

Eram 15 horas e 5 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias ao público. 
Tem a palavra o Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à leitura do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, informo que deram 
entrada na Mesa, e foram admitidas, as Propostas de Lei n.os 175/XIII/4.ª (GOV) — Autoriza o Governo a aprovar 
um regime jurídico do exercício da atividade de segurança privada armada a bordo de navios que arvorem 
bandeira portuguesa e que atravessem áreas de alto risco de pirataria, que baixa a 1.ª Comissão em conexão 
com a 7.ª Comissão, e 176/XIII/4.ª (GOV) — Altera o Código de Processo do Trabalho, adequando-o ao Código 
de Processo Civil, que baixa à 10.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os Projetos de Lei n.os 1075/XIII/4.ª (CDS-PP) — Fim do prazo de um ano 
para desmantelar veículos em centros certificados, que baixa à 11.ª Comissão, 1076/XIII/4.ª (PAN) — Altera o 
Decreto-Lei n.º 58/2004, de 19 de março, assegurando a acessibilidade efetiva das pessoas com capacidade 
diminuída aos veículos pesados de passageiros, que baixa à 6.ª Comissão, 1077/XIII/4.ª (PAN) — Altera a Lei 
n.º 52/2018, de 20 de agosto, que estabelece o regime de prevenção e controlo da doença dos legionários, que 
baixa à 11.ª Comissão, em conexão com a 6.ª Comissão, 1078/XIII/4.ª (BE) — Altera o Decreto-Lei n.º 123/2009, 
de 21 de maio, introduzindo o modelo de entidades certificadoras, 1079/XIII/4.ª (BE) — Altera a Lei n.º 14/2015, 
de 16 de fevereiro, promovendo o acesso à atividade de Entidade Inspetora de Instalações Elétricas de serviço 
particular, que baixa à 6.ª Comissão, e 1080/XIII/4.ª (PCP) — Estabelece o regime de recuperação do controlo 
público dos CTT, que baixa à 6.ª Comissão. 
Deram ainda entrada na Mesa os Projetos de Resolução n.os 1945/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao 
Governo a adoção de medidas para reduzir a desigualdade existente na rede de distribuição de energia, que 
baixa à 6.ª Comissão, 1946/XIII/4.ª (PCP) — Consagra o dia 31 de janeiro como Dia Nacional do Sargento, que 
baixa à 3.ª Comissão, e 1947/XIII/4.ª (BE) — Extinção da concessão da atividade turística da serra da Estrela 
por incumprimento, que baixa à 6.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o primeiro ponto da ordem do dia da sessão de hoje 
consta da discussão conjunta, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 171/XIII/4.ª (GOV) — Aprova a Lei de 
Bases da Saúde e dos Projetos de Lei n.os 1029/XIII/4.ª (PCP) — Lei de Bases da Política de Saúde, 1065/XIII/4.ª 
(PSD) — Lei de Bases da Saúde e 1066/XIII/4.ª (CDS-PP) — Lei de Bases da Saúde. 
Em primeiro lugar, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Ministra da Saúde, Marta Temido, que 
aproveito para cumprimentar, tal como os restantes membros do Governo presentes na bancada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ministra da Saúde (Marta Temido)" page-start="2">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A proposta de nova lei de bases 
da saúde que o Governo hoje apresenta tem quatro eixos fundamentais que me permito destacar. 
Em primeiro lugar, afirma-se como uma lei de bases para o século XXI. Trata-se de uma lei que reflete as 
tendências internacionais das políticas de saúde, suscita resposta às mudanças demográficas e epidemiológicas 
e à necessidade de novos modelos assistenciais, concitando as potencialidades das tecnologias de informação 
e comunicação como instrumentais da prestação. 
Em segundo lugar, afirma-se como uma nova lei de bases que centra a política de saúde nas pessoas. A 
proposta reflete cidadãos mais informados e exigentes e atualiza o seu catálogo de direitos e deveres, afirmando, 
expressamente, que um dos objetivos do sistema de saúde é a proteção das pessoas face aos riscos financeiros 
da doença, que os requerentes de proteção internacional e os migrantes são beneficiários do Serviço Nacional 
de Saúde e que a participação das pessoas na definição, no acompanhamento e na avaliação das políticas de 
saúde é essencial. 
Em terceiro lugar, esta proposta afirma-se como uma lei de bases que reforça o papel do Estado e clarifica 
as relações com os setores privado e social. Com efeito, reitera o princípio constitucional de que o direito à </utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="3">Exato! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ministra da Saúde" page-start="3">E que a política de recursos humanos para a saúde visa facilitar a mobilidade 
de profissionais entre o setor público e o setor privado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="3">Já se esqueceram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ministra da Saúde" page-start="3">O que se pretende, afinal? Mudar tudo, para que tudo fique como está, como 
parecem pretender alguns? 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, somos claros naquilo que queremos. Queremos aquilo que sempre 
afirmámos ao longo da nossa história: um sistema de saúde centrado no SNS, financiado por impostos, com 
prestação preferencialmente pública — insisto, preferencialmente pública —, porque reconhecemos a 
complexidade e a diversidade do mundo que nos rodeia e os limites do nosso poder transformador da realidade. 
O que não nos impede de afirmar qual o caminho que queremos percorrer. 
Mas também somos claros naquilo que não queremos: não queremos que a separação das funções de 
financiador e prestador seja o alibi para privatizar, não queremos ser sangrados dos profissionais que formamos, 
não queremos concessionar pela simples dificuldade em reformar. 
A liberdade de iniciativa e a concorrência têm um papel no setor da saúde — conhecemo-lo e respeitamo-lo 
—, mas não nos peçam que alinhemos na falácia de que o mercado da saúde é como qualquer outro, que não 
tem falhas que importa corrigir, em nome do interesse geral, sendo a Lei de Bases da Saúde um dos mecanismos 
para o fazer. 
Sr. Presidente e Srs. Deputados, em Portugal percorremos um longo caminho. Cinco anos depois da 
Revolução, em setembro de 1979, era criado o Serviço Nacional de Saúde, mas, mesmo antes, o II Governo 
Constitucional já deliberara abrir os postos da Previdência e os hospitais a toda a população, um gesto 
fundamental no caminho da universalidade da cobertura. 
A partir de 1979, o SNS foi-se consolidando e ganhou a simpatia dos portugueses. Os notáveis ganhos em 
saúde que se conseguiram nas últimas décadas são bem conhecidos e as suas razões também: a melhoria do 
rendimento das pessoas e das suas condições de vida, a democracia, e a existência do SNS. Mas o que é hoje 
evidente nem sempre o foi. Importa não esquecer a história. Não para remexer nas feridas ou para colher louros, 
mas para evitar erros. </utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="4">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ministra da Saúde" page-start="4">Estou certa, Srs. Deputados, Sr.as Deputadas, que esta Câmara saberá, agora, 
colocar-se do lado certo da história!


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr. Ministra, inscreveram-se cinco Deputados para lhe pedirem esclarecimentos. 
Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr. Ministra da Saúde" page-start="4">Sr. Presidente, vou responder aos cinco em conjunto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem, então, a palavra, para um pedido de esclarecimento, a Sr.ª Deputada Paula 
Santos, do Grupo Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, o que está em confronto neste debate sobre a 
Lei de Bases da Saúde é se se avança por um caminho de reforço do Serviço Nacional de Saúde ou se se 
aprofunda o caminho de favorecimento dos grandes grupos privados na área da saúde. 
A questão fundamental é saber se a opção passa pela defesa do caráter universal, geral, gratuito para todos 
do Serviço Nacional de Saúde, dotando-o de meios que deem resposta às necessidades de prestação de 
cuidados de saúde com qualidade a que os utentes têm direito ou se a opção passa pela progressiva 
transferência da prestação de cuidados para os grupos privados, tornando a saúde um negócio altamente 
lucrativo. 
Para assegurar o direito constitucional à saúde, não é indiferente quem presta os cuidados de saúde. E a 
grande diferença encontra-se no facto de o Serviço Nacional de Saúde tratar todos por igual e ter como objetivo 
a saúde. Para os grupos privados, contrariamente ao serviço público, o que importa não é saúde, é a doença e 
a prioridade não são os cuidados de saúde, mas, sim, a maximização do lucro. 
Por isso, Sr.ª Ministra, é importante que fique clarificado neste debate o que defende o Governo. 

A Sr.ª Ministra afirmou, no final da sua intervenção, quem é que está do lado certo. Por isso, pergunto-lhe se 
o Governo vai estar do lado certo, a defender e reforçar o Serviço Nacional de Saúde e a gestão pública, dando 
assim concretização ao direito constitucional à saúde ou se quer manter e aumentar as PPP (parcerias público-
privadas), transferir serviços e cuidados para os grupos privados, que olham para a saúde somente como mais 
uma oportunidade de negócio. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Tem a palavra, também para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado Moisés 
Ferreira, do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, não há dúvida de que é preciso uma nova lei de 
bases da saúde, que, ao contrário da atual, reforce o SNS, garanta que os seus recursos são efetivamente </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="5">Bem lembrado!

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="5">Vimos o Governo a preparar a renovação das parcerias público-privadas em 
Cascais e em Braga, e, por isso, é preciso clarificação. Vai privilegiar a gestão pública ou manter tudo como 
está? 

A Sr.ª Ministra diz que é preciso clarificar, e bem, a relação entre o público e o privado. Então, consideramos 
que deve estar, de forma muito clara, em qualquer proposta que venha a ser apresentada e aprovada que o 
privado e o social é meramente complementar do público. Não é uma relação de cooperação, é uma relação de 
complementaridade. 

A Sr.ª Ministra já disse que as taxas moderadoras não servem para financiar o SNS, que não são um 
copagamento, mas a verdade é que, tal como existem atualmente, são um copagamento! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="5">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="5">Por isso, é clareza que se exige e é clareza que queremos ter neste debate. 
Sr.ª Ministra, o Governo tem uma proposta. A proposta que o Governo tem, nestes aspetos essenciais, é 
dúbia. Está o Governo preparado para negociar a proposta, para alterar a proposta? Se sim, saiba que, da parte 
do Bloco de Esquerda, não faltaremos à chamada do Serviço Nacional de Saúde e, por nós, o Serviço Nacional 
de Saúde terá um futuro longo e será muito melhor do que foi nos últimos 28 anos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, a senhora tomou posse há precisamente 
100 dias. E, nestes 100 dias, tivemos: uma greve de enfermeiros, com milhares de cirurgias adiadas; demissões 
na direção de serviços de vários hospitais, por falta de segurança clínica; cuidados continuados em risco; 
farmácias hospitalares a encerrar; acesso a consultas e tratamentos prejudicado, com aumentos expressivos 
dos tempos de espera. E poderia continuar… 
Mas, hoje, ao centésimo dia, a Sr.ª Ministra vem ao Parlamento para apresentar a sua lei de bases da saúde. 
E a sua lei de bases merece-nos três grandes críticas. A primeira é quanto ao timing. 
A Sr.ª Ministra deixa a sua 
marca na pasta da saúde não pelo pragmatismo da solução para os problemas que enunciei, mas por uma 
proposta de lei de bases que a nada a vincula e nada resolve. 
A segunda crítica é quanto ao processo. 
A Sr.ª Ministra deita fora a proposta amplamente desparticipada do 
seu antecessor e apresenta outra, que não colhe à direita, mas também não agrada à esquerda, e que até a 
deixa isolada de grande parte do seu próprio partido, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">A terceira crítica é quanto à substância, pois a Sr.ª Ministra propõe uma 
lei que é omissa e estatizante, um retrocesso de décadas, em vez de dar respostas para o futuro, uma lei que 
parece nem ter força para ser levada a votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="6">Diz a Sr.ª Ministra que «não discute com predadores do SNS, mas 
apenas com aqueles que o defendem». 
Pergunto-lhe, por isso, Sr.ª Ministra: o que é para si defender o SNS? Será uma execução do investimento 
público de 58% em 2017 e de 40% em 2018? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="6">Ou será agravar a dívida em 52% em relação a 2014, isto é, em mais 
2000 milhões de euros? 
Ou serão, nas palavras do Prof. Correia de Campos, ainda ontem mesmo, aqui, no Parlamento, pagamentos 
em atraso, nos hospitais EPE, de 837 milhões de euros, valor só ultrapassado no ano de 2011? 
Ou será diminuir as transferências do Estado para o SNS em 6%, face aos anos da troica? 
É que, se defender o SNS é isto, Sr.ª Ministra, se é, como dizia hoje o Sr. Secretário de Estado num artigo 
no Público, ter «o peito dorido de tanto bater com a mão em juras de amor ao SNS», então mantenha a sua 
insistência no discurso ideológico para nos distrair da realidade. Mas saiba que não conta connosco, porque, 
sim, Sr.ª Ministra, o CDS está do lado certo, está do lado das pessoas, está do lado dos doentes. E não estamos 
preocupados com qual é a melhor configuração do sistema, desde que ela melhor responda às necessidades 
dos cidadãos.


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Igualmente para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Antónia 
de Almeida Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra, este debate demonstra à 
evidência a necessidade de uma nova lei de bases. Se não bastasse este debate, bastava revisitar algumas das 
disposições que estão em vigor e que a Sr.ª Ministra, muito oportunamente, fez o favor de lembrar. 
Todos os grupos parlamentares têm iniciativas e o Grupo Parlamentar do Partido Socialista — desenganem-
se, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados — revê-se convictamente na proposta de lei do Governo. 



Sim, Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, não vale a pena ver fantasmas onde não existem. 
A proposta de lei do Governo é ideologicamente coerente, defende o reforço do papel do Estado como redutor 
das desigualdades, defende os serviços públicos. Sim, Sr.ª Ministra, é nisto que estamos a falar e é nisto que 
estamos de acordo. 
Segundo a melhor tradição humanista e solidária dos portugueses, importa preservar o direito à saúde e não 
permitir que ele se transforme num privilégio só de alguns. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="6">A proposta de lei do Governo clarifica, entre outras coisas, 
as relações entre setores, reitera a responsabilidade do Estado como promotor e garante do direito à saúde, à 
proteção da saúde, através do Serviço Nacional de Saúde. 
A proposta de lei do Governo define, entre outras coisas, as relações entre os setores público, privado e 
social, os quais se regem pela cooperação, transparência e prevenção de conflitos de interesses. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Ministra da Saúde: «Demasiado vaga», 
«minimalista» e que abre a porta «a tudo e ao seu contrário» — é deste modo que a Dr.ª Maria de Belém Roseira 
qualifica a proposta de lei de bases da saúde que o Governo apresenta à Assembleia da República. 


A Dr.ª Maria de Belém foi Ministra da Saúde e Presidente do Partido Socialista. Mas, mais relevante para 
este debate, a Dr.ª Maria de Belém foi a responsável pelo trabalho produzido por uma comissão nomeada por 
esteGoverno para se rever a atual Lei de Bases da Saúde. 
E o que fez este Governo? Descartou, despudoradamente, todo o trabalho deste grupo de cidadãos. 
E para quê? Para nos apresentar, em alternativa, uma proposta de lei que não contém um pensamento claro 
nem uma linha política sistematizada para o sistema de saúde português. 
Com efeito, com esta proposta de lei, o Governo optou por ignorar as realidades e os desafios que se colocam 
hoje ao sistema de saúde português, sejam os fenómenos da baixa natalidade e do envelhecimento 
demográfico, sejam o aumento da incidência das doenças crónicas, as exigências do papel tido pelos cuidadores 
informais e a própria sustentabilidade do Serviço Nacional de Saúde. 
Sr.ª Ministra da Saúde, o Governo apresenta-nos uma proposta de lei que assenta num equívoco central e 
capital: ao mesmo tempo que tentou agradar à extrema-esquerda estatizante, acabou por reconhecer a 
inevitabilidade e as potenciais vantagens da cooperação entre o setor público e os setores privado e social. 
No fundo, o Governo tentou agradar a Deus e ao Diabo. E foi assim que cometeu o pecado original. Ao 
mesmo tempo que apresenta uma proposta que reconhece o papel da cooperação entre setores, o Governo 
subordina essa mesma cooperação a um critério cego de necessidade, independentemente das vantagens que 
poderia trazer para os utentes do Serviço Nacional de Saúde. 
Ao mesmo tempo que a vossa proposta admite que a gestão das unidades do SNS pode ser feita por 
entidades privadas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="7">Quando dá jeito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="7">… defende que essa colaboração apenas pode ser temporária, seja 
lá o que isso significa, porque, na realidade, ninguém entende. 
Em suma, o Governo apresenta-nos uma proposta de lei de bases da saúde pobre, equívoca e contraditória. 
Perante a espiral de apreciações negativas feitas à proposta do Governo, não surpreende que o Sr. Primeiro-
Ministro tenha tentado salvar a face, com a sua habitual habilidade, ao dizer que «a atual maioria tem todas as 
condições para conseguir aprovar uma lei de bases da saúde». 
Daí que lhe pergunte, Sr.ª Ministra: vai o Governo do Partido Socialista encostar-se à extrema-esquerda e 
defender que toda a gestão da saúde deve ser exclusivamente pública? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">Nós arranjamos-lhe um cajado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="8">Vai o Governo do Partido Socialista encostar-se à extrema-esquerda 
e concordar com a abolição total das taxas moderadoras no Serviço Nacional de Saúde? 
Sr.ª Ministra, este é um momento que vai definir o vosso mandato. Vai o Governo escolher a via do consenso, 
ao centro, com os partidos pluralistas, como o PSD, procurando consensualizar uma lei de bases inclusiva, 
flexível e moderna? Ou vai a Sr.ª Ministra manter o País e os portugueses reféns das amarras ideológicas dos 
partidos comunistas que sustentam o Governo? 


Sejamos claros: a ideologia não dá saúde e, que se saiba, não cura nenhuma doença. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="8">Mas faz falta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="8">Por isso, a Sr.ª Ministra tem de responder: qual é a prioridade do 
Governo? É a ideologia, ou são as pessoas? 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder aos pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Saúde" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a opção desta lei é, como 
não podia deixar de ser, uma opção pelo cidadão — só não vê quem não quer ver. 


São os serviços públicos que melhor defendem o cidadão. E nesta lei está claro o reforço do papel do Estado 
na prestação e na regulação, Sr.ª Deputada Paula Santos. É essa a nossa fé, é isso que defendemos com esta 
lei. 
Por outro lado, Sr. Deputado Moisés Ferreira, quero dizer-lhe que o que aqui vemos é complementaridade, 
é a articulação de que fala a Constituição. E é sobre essa complementaridade e nesse sentido que nos batemos. 
É nessa lógica que estamos dispostos a melhorar a nossa proposta e a trabalhar conjuntamente, porque 
estamos certos de que esta Câmara tem ainda um longo trabalho de melhoria para fazer, pois isso é da lei da 
vida. 
Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, esta é a proposta do Governo. Quanto à dívida, ela ficou, em 2018, em 50% 
do ano anterior — e vamos falar sobre isso brevemente —, isto é, menos de 500 milhões de euros. 


Sr.ª Deputada Antónia Almeida Santos, o que defendemos é, de facto, o reforço dos serviços públicos. Mas 
não hostilizamos; reconhecemos e sabemos que o setor privado e o setor social estão lá. Aceitamo-los, vivemos 
com esses setores, precisamos de trabalhar com eles, mas com total transparência. 
Por último, Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite, a necessidade não é um critério cego, mas este é um setor 
que vale 10% do PIB e que envolve muitos negócios. E é relativamente aos negócios que não estamos dispostos 
a transigir. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para apresentar o projeto de lei do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Carla Cruz. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: 
O direito constitucional à saúde, conquista da Revolução de Abril, tem vindo, há décadas, a ser coartado de 
instrumentos fundamentais para o concretizar. 
O enfraquecimento do Serviço Nacional de Saúde tem-se traduzido na redução do financiamento, de serviços 
de proximidade e de profissionais em número adequado para prestar cuidados de saúde de qualidade, em 
segurança e de forma atempada. 
Este enfraquecimento resulta das opções políticas de sucessivos Governos da política de direita, com o 
objetivo de diminuir a resposta pública e favorecer o privado, sobretudo os grandes grupos monopolistas que 
operam no setor da saúde. 
O direito constitucional à saúde é fragilizado na sua amplitude por via do pagamento das taxas moderadoras 
e pelo fim da gratuitidade na prestação dos cuidados de saúde. Hoje, as famílias suportam cerca de 28% dos 
custos com a saúde. 
As opções políticas dos sucessivos Governos da política de direita e a Lei de Bases da Saúde, de 1990, 
contribuíram para o subfinanciamento crónico do SNS, levaram ao abandono do modelo de gestão participada, 
democrática,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">É um facto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="9">… optando pela generalização da nomeação, encorajaram o não investimento 
em equipamentos e tecnologias, a degradação progressiva dos vencimentos, das carreiras e das condições de 
trabalho dos profissionais de saúde, assim como favoreceram a promiscuidade entre os setores público e privado 
e a transferência de cuidados do SNS para os grandes grupos económicos. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, a proposta de lei de bases da política de saúde que hoje discutimos garante 
o direito à saúde e atribui a responsabilidade da sua concretização ao Estado, através do SNS. 
Retomamos os princípios fundadores do SNS, o seu caráter universal, geral e gratuito, concretizado pela 
alocação de verbas através do Orçamento do Estado, imprescindíveis ao funcionamento, à modernização e à 
melhoria das instalações e equipamentos, à contratação e à valorização dos profissionais. 
Propomos a gestão pública, descentralizada e participada, concedendo-se autonomia administrativa e 
financeira às entidades e aos estabelecimentos que o compõem. 
O modelo de gestão proposto assenta na existência de órgãos colegiais, cujos membros são selecionados 
por concurso público, na eleição, pelos seus pares, dos diretores clínicos, de enfermagem e dos representantes 
dos outros profissionais de saúde. 
Na proposta do PCP não há lugar para parcerias público-privadas, para entidades públicas empresariais; por 
isso propõe-se a sua extinção. 
Esta iniciativa assume claramente a separação entre os setores público, privado e social e atribui aos setores 
privado e social um caráter supletivo, dizendo apenas que compete ao Estado regulá-los e fiscalizar as 
atividades prestadas por estes, de acordo com o interesse público. 
Assume-se também que, para o SNS funcionar, é necessária a existência de órgãos centrais, regionais e 
locais, destacando-se de entre estes os sistemas locais de saúde. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, o direito constitucional à saúde exige que seja o Governo a definir a política 
de saúde, a financiá-la, a prestá-la e a regulá-la. 
A política de saúde tem âmbito nacional, estando a saúde no centro de todas as políticas, permitindo-se 
assim a intervenção sobre os determinantes sociais da saúde e da produção de doença. 
A política de saúde assenta no planeamento dos recursos humanos, materiais, tecnológicos e financeiros 
para responder às necessidades identificadas e às aquisições do progresso científico e tecnológico. 
O direito constitucional à saúde exige opções claras sobre a política dos recursos humanos, política que 
assenta no correto dimensionamento das dotações de trabalhadores e na sua distribuição pelo território 
nacional, para que se satisfaça as necessidades da população. A política de recursos humanos tem também de 
assegurar condições de trabalho dignas, a integração de todos os profissionais nas carreiras, com remunerações 
adequadas, de forma a incentivar e valorizar o regime de trabalho a tempo completo e a dedicação exclusiva ao 
SNS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da 
Saúde: O Grupo Parlamentar do Partido Social Democrata apresentou o seu projeto de revisão da Lei de Bases 
da Saúde. 
A atual lei, ainda em vigor, aprovada aquando de uma maioria social-democrata, manteve-se praticamente 
imutável durante quase 30 anos, uma longevidade impressionante. 
Neste longo período de tempo, é reconhecido que os indicadores de saúde dos portugueses melhoraram 
significativamente, desde o aumento da esperança média de vida, a diminuição dos óbitos na generalidade das 
doenças evitáveis — seja o caso da tuberculose, do VIH ou da diabetes —, tendo também a mortalidade infantil 
registado uma acentuada redução nas últimas décadas, apesar de oscilações mais recentes que carecem de 
cabal esclarecimento. 
Mas, apesar dos sinais preocupantes mais recentes de degradação do Serviço Nacional de Saúde, é inegável 
a evolução qualitativa dos cuidados de saúde no nosso País e o próprio desenvolvimento social registado entre 
nós ao longo destes últimos 30 anos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="10">Aí estamos de acordo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="10">Portugal foi sendo capaz de apresentar resultados positivos sempre 
que os seus agentes políticos souberam concorrer para uma finalidade comum. 
Foi assim que, nos últimos 40 anos, sucessivos governos ergueram o Serviço Nacional de Saúde e o 
souberam estender a todo o território nacional. A elevada qualidade e a dedicação de milhares de profissionais 
que trabalharam, e trabalham, no sistema de saúde contribuíram, como ninguém, para a proteção e para a 
melhoria do estado geral da saúde dos portugueses. 
Hoje, Portugal tem mais instituições prestadoras de cuidados de saúde, incluindo nos setores social e 
privado, que garantem aos portugueses níveis de acesso e de serviços de prestações de saúde nunca antes 
existentes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="10">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="10">Mas, se tudo isto é verdade, não podemos ignorar os novos desafios 
que o País enfrenta. 
De entre essas realidades, avultam, desde logo, o acentuado envelhecimento da população portuguesa, 
assim como a forte redução da taxa de natalidade, fatores que condicionam decisivamente a sustentabilidade </utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="11">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="11">Para o Partido Social Democrata, os determinantes da saúde e as 
políticas de saúde pública, com enfoque na promoção da saúde e na prevenção, são fulcrais na redução da 
carga da doença e, por conseguinte, na sustentabilidade do SNS. 
Por outro lado, o sistema público tem de ser o supremo garante da proteção dos cidadãos na doença, 
assegurando eficazes políticas de diagnóstico precoce, assim como cuidados de saúde de qualidade e equidade 
no acesso aos cuidados de saúde. Mais, os modelos de financiamento devem passar a incentivar os verdadeiros 
ganhos em saúde. 
Como partido personalista, pluralista e reformista, o Partido Social Democrata rejeitará sempre qualquer 
modelo político de pendor estatizante, que nos queira obrigar à força, à foice e ao martelo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="11">Ai o fantasma!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="11">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="11">… a ter no Estado o prestador único e exclusivo de todas as 
prestações públicas na saúde. 


Para nós, PSD, a gestão dos serviços públicos deve ser primordialmente pública, mas aceitamos o recurso 
do SNS aos setores privado e social desde que reunidas três condições cumulativas: primeiro, esse recurso 
deve existir sempre que a capacidade instalada dos serviços públicos o aconselhe ou torne necessário; segundo, 
deve revelar-se vantajoso para o Estado, em termos do binómio qualidade-custo e, em terceiro lugar — talvez 
a condição mais importante —, essa cooperação deve conduzir à obtenção de ganhos em saúde para os utentes 
do SNS, principalmente para os mais fragilizados e vulneráveis. 
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, para o PSD, a Lei de Bases da Saúde não é uma lei 
qualquer, não é uma lei que deva durar apenas uma legislatura, mas sim várias décadas. Aqueles que assim 
não pensarem, veem a árvore, mas não veem a floresta. Aqueles que quiserem aproveitar a discussão de hoje </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, vou terminar. 
Para nós, PSD, é tempo de acreditar que é possível congregar todos os partidos pluralistas em torno de uma 
nova Lei de Bases da Saúde que permita alcançar um máximo denominador político comum. 
É tempo de nos unirmos pela saúde dos portugueses. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Inscreveu-se, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado António Sales, do PS, embora 
o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite já não disponha de tempo para a resposta. 
Mas tem a palavra, Sr. Deputado António Sales. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, o Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite não deixou tempo para 
responder provavelmente pelo grande peso de consciência que tem. Só se justifica assim! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="12">Vocês é que só quiseram que o debate tivesse 1 hora. Estão cheios 
de medo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="12">Sr. Deputado Ricardo Baptista Leite, esta lei é demasiado importante para 
arrebites ideológicos e picardias partidárias. 
Estamos hoje, aqui, porque a Lei de Bases da Saúde em vigor carece de atualização e de clarificação. 
Defendemos o consenso, mas não recebemos lições de consensualização de quem aprovou uma lei, em 
1990, com o apoio exclusivo do PSD e do CDS e não procurou o consenso alargado, porque tal não era permitido 
pela direita parlamentar. 


Uma das razões fundamentais para a oposição do Partido Socialista teve exatamente a ver com o facto de 
o PSD e o CDS, em claro afastamento da matriz constitucional, terem imposto como diretriz das políticas de 
saúde o apoio ao setor privado e social, em concorrência com o setor público. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="12">É este o excesso, para não dizer o pecado original, da Lei n.º 48/90, de 24 de 
agosto, que justifica, agora, uma equilibrada correção. 
Mas o PSD e o CDS, hoje, como ontem, não conseguiram libertar-se das suas visões políticas de sempre e 
continuam fiéis à orientação de equiparar o SNS ao setor privado e ao setor social, advogam a concorrência 
entre setores, preveem incentivos à criação de unidades privadas e defendem a privatização da gestão do SNS 
através da generalização de parcerias público-privadas. 
Srs. Deputados, sabem muito bem que este caminho não serve a orientação constitucional e não serve os 
interesses fundamentais dos cidadãos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, para uma interpelação à Mesa sobre a condução dos 
trabalhos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="13">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, queria só manifestar disponibilidade para responder, 
pelo Partido Social Democrata, caso o Partido Socialista nos queira ceder tempo. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="13">Giram bem o vosso 
tempo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">O Partido Socialista não é obrigado a responder, mas, se quiser, pode fazê-lo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Governam-se à custa dos outros! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="13">A má gestão está à vista! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="13">O nosso tempo é precioso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2141" speaker-name="Ricardo Augustus Guerreiro Baptista Leite" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Ricardo Baptista Leite (PSD)" page-start="13">Bastavam 30 segundos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="13">Querem fazer perguntas, mas não querem ouvir as respostas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Como se diria antigamente, não há condições. </utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Esperando que 
agora haja condições, vimos aqui dizer que o CDS, preocupado com a situação atual do País na saúde e, 
sobretudo, preocupado com as pessoas doentes, tem afirmado e posto a nu a realidade. A saúde não é uma 
prioridade para este Governo e os sucessivos erros de governação têm prejudicado claramente os portugueses. 
Temos bem claro que há um estado de emergência na saúde, em Portugal, e também temos claro que este 
debate não nos distrai da atualidade. Este debate — seguramente importante e que teria justificado a escolha 
de uma grelha de tempos diferente por parte do Governo — não vem resolver a calamidade da saúde no País. 
Lamentamos que a proposta governativa apresentada mais recentemente seja mais uma oportunidade 
perdida, mais um erro de governação, mais um prejuízo a somar para o País. 
Depois de terem deitado fora, para o caixote do lixo, uma proposta equilibrada, elaborada com base no 
trabalho longo de múltiplos peritos e que resultou num consenso de base alargada, trazem-nos o quê? Trazem-
nos um texto minimalista, sem visão para a saúde moderna e para o futuro, com ausência de valores e princípios 
estruturantes e claros para o sistema de saúde, uma lei que não vai para além dos precários acordos desta 
Legislatura. 
Esta proposta está distante dos desafios que o sistema de saúde já hoje enfrenta, é omissa, é pobre e 
insuficiente em áreas fundamentais. 

A Sr.ª Ministra disse, há dias, em declarações, que queria uma lei para o futuro. Pois, olhe, não nos parece! 
O que o CDS faz é apresentar uma proposta que contém princípios e valores estruturantes para o sistema 
de saúde; uma proposta que põe os resultados para o doente e a qualidade dos serviços prestados ao cidadão 
no seu centro; uma proposta que garante o direito, para nós inquestionável, de proteção na saúde a todos, 
repito, a todos os portugueses. 


A nossa proposta é clara, assenta em valores éticos de rigor e transparência, clarifica as funções do Estado 
e valoriza o SNS no sistema de saúde. 
Ao contrário dos senhores, não nos move uma obsessão ideológica de cariz estatizante. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="14">Pois não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="14">Não olhamos para os parceiros do setor social ou privado como 
coisa pouca, ao dispor ou descartáveis. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="14">Ao contrário dos senhores, que esquecem os doentes e o acesso 
precário aos cuidados de saúde, não sacrificamos resultados com qualidade para o cidadão, em nome de opções 
ultrapassadas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="14">Não hipotecamos o futuro do sistema de saúde e o acesso aos 
cuidados, em nome da inflexibilidade ideológica. 
A nossa proposta, insisto, é equilibrada e não deixa de fora áreas substanciais como: o apoio aos cuidadores, 
o apoio no envelhecimento, o apoio na saúde mental, a clarificação das funções do Estado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Já chega de erros de governação. Esta proposta de lei de bases não traduz um consenso, não é uma aposta 
numa base alargada. Este Governo está gasto e não serve os portugueses. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os Verdes», 
tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Quando falamos 
de saúde, não falamos apenas de um direito constitucional, falamos de um direito que a nossa Constituição 
inclui no elenco dos direitos fundamentais. 
Também por isso, quando a discussão incide sobre propostas para a Lei de Bases da Saúde, não podemos 
perder de vista o que estabelece, sobre a matéria, a Lei Fundamental do País. É, portanto, à luz da Constituição 
que as várias propostas em discussão devem ser avaliadas. 
E o que diz a Constituição? Diz, de forma muito clara, que «Todos têm direito à proteção da saúde e o dever 
de a defender e promover». 
Sucede que, hoje, quando olhamos para trás, percebemos que o caminho não foi nesse sentido. De facto, 
se é verdade que o SNS continua, apesar de tudo, a ser uma referência mundial, também é verdade que tem 
vindo a ser literalmente asfixiado pelo subfinanciamento a que vários Governos o sujeitaram. Subfinanciamento, 
encerramento de serviços e valências ou listas de espera absolutamente inaceitáveis são alguns dos elementos 
que marcaram as opções de vários Governos, cujo objetivo mais não visava do que engordar o mercado dos 
privados com interesses na área da saúde. 
O resultado está bem à vista e era mais do que previsível: os portugueses têm cada vez mais dificuldades 
em aceder aos cuidados de saúde e ainda assim têm de suportar as despesas que já deveriam ter sido pagas 
através dos impostos que entregaram ao Estado. 
Chegados a este ponto, o bom senso recomenda que se olhe para as causas que levaram a esta situação e 
que se corrijam os erros. Para isso, a nosso ver, é necessário, antes de mais, olhar para a Lei de Bases da 
Saúde, de 1990 — aprovada, recorde-se, exclusivamente pela direita —, e aferir se esta Lei veio fortalecer o 
SNS ou se, pelo contrário, veio enfraquecer a resposta pública, favorecendo e potenciando a resposta privada. 
Se dúvidas houvesse, bastaria olhar para os números para ficarmos devidamente esclarecidos: hoje, existem 
mais hospitais privados do que hospitais públicos. 
É exatamente aqui que reside uma grande parte do problema e, por isso, Os Verdes não se revêm nas 
propostas que pretendem dar continuidade à promiscuidade instalada entre o setor público e o setor privado. 
Consideramos até que esta é uma excelente oportunidade para proceder a uma real, efetiva e clara 
separação dos setores, colocando os setores privado e social no sítio certo, ou seja, remetendo-os para segundo 
plano, com uma natureza meramente supletiva em relação ao SNS e com o Estado a regular e a fiscalizar as 
suas atividades, na defesa do interesse público. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="15">Apoiado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="15">Uma Lei de Bases que tenha presentes os preceitos constitucionais 
terá de promover uma verdadeira inversão nas opções que têm sido tomadas por vários Governos do PS, do 
PSD e do CDS, nomeadamente, em termos de financiamento, na separação clara entre o setor público e o setor 
privado, na valorização dos profissionais de saúde e no fim das taxas moderadoras, que, como todos sabemos, 
nada moderam. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado não inscrito, Paulo Trigo Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Que papel devem 
desempenhar as instituições de saúde do Estado, do Serviço Nacional de Saúde, na relação com o setor social 
e o privado, para cumprir o desiderato constitucional do direito à saúde? 
Qual a melhor forma de financiar a saúde e de afetar os recursos públicos para atingir esse objetivo? 
A centralidade do Estado e do Serviço Nacional de Saúde no sistema de saúde deve ser muito clara: são 
universidades públicas que formam os médicos e os enfermeiros; são os cidadãos que financiam, via impostos, 
a maioria da despesa pública na saúde; é o Estado o «prestador de último recurso» nos cuidados de saúde, 
públicos e privados. 
Assim, um sistema de saúde deve ser financiado, essencialmente, por impostos, para permitir a equidade no 
acesso. 
O financiamento público das entidades privadas e sociais na prestação de serviços de saúde justifica-se 
sempre que o SNS não tenha capacidade de resposta atempada às necessidades sociais. 
O setor público, enquanto financiador via SNS, deve adotar uma lógica de complementaridade entre o público 
e o privado e não de concorrência direta entre prestadores, como está mais ou menos explícito nos projetos do 
PSD e do CDS. 
A saúde como um direito está alinhada com os interesses dos prestadores públicos, mas não está alinhada 
com os objetivos do privado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o 
Sr. Deputado Moisés Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O Serviço Nacional de 
Saúde transformou a sociedade. Os cuidados de saúde passaram a estar acessíveis a todos e não só a quem 
os pudesse pagar, a saúde passou a ser um direito e não um privilégio, os indicadores de saúde melhoraram 
exponencialmente. 
Ainda assim, houve sempre quem tivesse combatido o Serviço Nacional de Saúde: o PSD e o CDS. 
PSD e CDS votaram contra a sua criação, em 1979. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="16">Lá vêm, novamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="16">PSD e CDS, em 1982, à socapa, num decreto-lei sobre administrações 
regionais de saúde, tentaram revogar quase toda a lei do SNS. 
O PSD, com o apoio do CDS, criou, em 1990, uma Lei de Bases que transformou a saúde num negócio e o 
orçamento do SNS numa forma de financiamento de privados. 
A Lei de 1990 é uma lei infame e tem de ser revogada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="16">Apoiado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="16">É uma lei que obriga o Estado a depauperar o Serviço Nacional de Saúde 
para alimentar os privados. É a lei que abriu a porta às parcerias público-privadas, que nos custam 500 milhões 
de euros por ano. É a lei que faz com que 1200 milhões de euros do orçamento do SNS vá para convencionados 
e outros subcontratos. 
Quando nos disserem que faltam profissionais no SNS, lembremos que a lei do PSD e do CDS diz que o 
Estado deve facilitar a mobilidade de profissionais para os privados. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="17">E é neste aspeto que o PS e o Governo têm de ser claros. 
A gestão do SNS deve ser integralmente pública, sem frinchas nem alçapões para novas PPP (parcerias 
público-privadas). Está o Governo disponível para garantir este princípio? 
A relação entre o setor público e o privado deve ser de complementaridade, sendo os privados suplementares 
à ação do público. Está o Governo disponível para clarificar a relação entre setores? 
As taxas moderadoras não podem ser uma barreira nem servir de copagamentos. Estão o Governo e o PS 
disponíveis para alterar este aspeto? 
É preciso recuperar as carreiras que foram destruídas, garantir o vínculo como funcionário público e a 
dedicação plena e exclusiva. Estão o Governo e o PS disponíveis para robustecer estes aspetos? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1520" speaker-name="Maria Antónia Moreno Areias De Almeida Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Antónia de Almeida Santos (PS)" page-start="17">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="17">Num momento em que discutimos o futuro do SNS, exige-se clareza nos 
aspetos que são fundamentais, e é por isso que, com clareza, o Bloco de Esquerda diz o seguinte: se houver 
disponibilidade para a negociação e a convergência nestes aspetos, não faltará futuro ao Serviço Nacional de 
Saúde. Se houver disponibilidade e convergência nestes aspetos, não faltaremos a esta exigência, a de construir 
uma nova lei de bases que reforce o SNS, que reforce os direitos dos utentes, que faça o País mais justo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Já ultrapassou o tempo de que dispunha, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="17">Termino, Sr. Presidente. 
Uma lei de bases que faça, novamente, da saúde um direito, não um privilégio e muito menos um negócio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem a palavra, para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do PS, a Sr.ª Deputada 
Jamila Madeira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O debate 
de hoje, sobre a Lei de Bases da Saúde, enaltece e honra a visão humanista e a memória de António Arnaut. 
Para o PS, para os verdadeiros defensores do SNS, as pessoas, os utentes estão no centro das nossas 
preocupações, mas sabemos, sabemos sempre, que não se consegue fazer tudo ao mesmo tempo e que 
recuperar e reconstruir demora muito mais tempo do que destruir. 
Esta proposta de lei do Governo acentua a valorização e a modernização do SNS, mantendo o seu caráter 
universal, público e tendencialmente gratuito. Estamos, por isso, com estas linhas, o PS e o Governo, disponíveis 
para melhorar, sabendo de antemão que, na especialidade, com o apoio de todos os reais defensores do SNS, 
podemos sempre fazer melhor, mas importa sublinhar que não estamos disponíveis nem para privatizar a saúde 
nem para estatizar a saúde. Queremos, por isso, fazer o equilíbrio, um equilíbrio virtuoso. 
A universalidade da saúde é competência e responsabilidade do Estado, responsabilidade, essa, de que o 
PS não abdica. 
Naturalmente, não nos opomos à coexistência de respostas complementares ao nível social e privado. Esta 
lei de bases deve clarificar muito bem essa diferenciação. A similitude com o ensino é um caminho que muito 
nos apraz, assegurando, também, que essa seja uma solução estável e duradoura. 
Esta proposta de lei não é um projeto de índole ideológica ou de esquerda, é, naturalmente, uma proposta 
que tem a filosofia política presente no artigo 64.º da Constituição da República Portuguesa, que também é a do 
PS e de todos os portugueses de boa vontade, e é isso que queremos hoje, aqui, fazer cumprir. 


Cabe-me, por isso, reiterar aquilo que António Arnaut disse nesta Câmara, durante o debate de 1979, ao 
PSD e ao CDS, que revelam hoje, como à época, «dificuldade em defender os seus projetos, que não têm 
possibilidade de defesa. Debruçaram-se mais sobre o projeto do PS…» — neste caso, sobre a proposta de lei 
— «… do que sobre a defesa do seu próprio projeto». 
Não é demais lembrar que o PSD, que gosta de se colocar, perante os portugueses — e ainda hoje o fez —
, como grande defensor do SNS, não apoiou a sua criação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="18">Muito bem! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="18">E mais: diabolizou-a, de forma vil, pela voz do, então, Ministro da Saúde, 
Arlindo Carvalho, em 1990. 
Como dizia, o PSD e o CDS apresentaram-se com vergonha dos seus projetos, uma vez que não os 
expuseram, e focaram-se na crítica puramente negativa à proposta de lei. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="18">Não ouviu bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="18">De facto, sabemos quais são os seus reais intentos, que mais não são do 
que assegurar o financiamento da medicina privada por dinheiros públicos. Enfim, mais uma vez, «lobo vestido 
de cordeiro». 
Ao PCP, assinalo os seus contributos e, sim, temos uma visão convergente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="18">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="18">Podemos e devemos, obviamente, estar abertos a melhoria e 
aprofundamento, em nome de um SNS mais forte. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="19">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Acreditamos que esta proposta de lei que o Governo nos trouxe é a proposta do cumprimento de um 
imperativo constitucional, para assegurar o cumprimento da vontade dos portugueses. 
O SNS foi, em 1979, e é-o também hoje, o símbolo da coerência no campo das reformas sociais. 
Ao PSD e ao CDS deixo um último repto: é claro que a medicina privada existia em 1974, em 1979, em 
1990,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Vai ter de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1266" speaker-name="Jamila Bárbara Madeira E Madeira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Jamila Madeira (PS)" page-start="19">… e existe hoje, ainda com mais fulgor. A medicina privada não carece de 
injeções financeiras nem de incentivos do Estado. O SNS, sim, carece de todos aqueles que sejam os seus 
verdadeiros defensores e, por isso, pedimos que se levantem e lutem honrada e intransigentemente na defesa 
do SNS. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Paula Santos, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o PCP traz a este debate um projeto 
de lei de bases da saúde que visa um objetivo principal: assegurar, através do serviço público, através do Serviço 
Nacional de Saúde, que todos os portugueses, que todos os utentes tenham direito a cuidados de saúde de 
qualidade, sem qualquer discriminação em função das condições socioeconómicas. 
Importa hoje, aqui, clarificar que aqueles que vêm dizer que defendem a saúde de todos e que defendem as 
pessoas estão somente a falar daqueles que têm condições económicas para pagar os seus próprios cuidados 
de saúde. 
Abordar o sistema nacional de saúde como se os setores público e privado visassem os mesmos objetivos é 
procurar iludir os portugueses, porque aquilo que estão claramente a expor é um serviço de saúde sem qualidade 
para aqueles que não têm condições económicas, enquanto garantem com os grupos privados um serviço de 
saúde para aqueles que podem pagar. 
Aquilo que o PSD e o CDS vieram aqui claramente defender foi a ideologia do negócio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="19">Exatamente! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="19">A ideologia do acesso à saúde só para aqueles que têm rendimentos para o 
poder pagar. 
Para isso, não contam, naturalmente, com o PCP. 



Sr. Presidente, para defender o Serviço Nacional de Saúde, há aspetos que são fundamentais. Aquilo que 
consideramos ser preciso fazer para, de facto, dar concretização ao direito constitucional é pôr fim às taxas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Sr.ª Deputada, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">Vou terminar, Sr. Presidente. 
É que, contrariamente àquilo que foi dito pelo PSD e pelo CDS, o papel do Estado não é o de financiar os 
grupos privados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="20">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">O papel do Estado é o de garantir a prestação de cuidados de saúde para 
todos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="20">… e quem está em condições de o garantir de forma universal, geral e sem 
discriminações, é um Serviço Nacional de Saúde reforçado, com condições e com financiamento adequado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para concluirmos este ponto, tem a palavra, pelo Governo, a Sr.ª Ministra da Saúde, 
Marta Temido. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Saúde" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A proposta que o Governo hoje aqui trouxe é 
ideologicamente coerente com aquilo que é defendido em termos das funções sociais do Estado. 
É uma lei tecnicamente robusta e politicamente sólida, que não prescinde da clareza nas opções de política 
de saúde que se centram naquelas que foram aqui enunciadas: sociedade do século XXI, com as suas 
expectativas, aspirações e valores; centralidade nas pessoas; reforço do papel do Estado; clarificação das 
relações com os setores privado e social; fortalecimento e modernização do SNS. 
Sr.as Deputadas, Srs. Deputados, esta é, provavelmente, uma oportunidade única. As hesitações, as 
transigências benevolentes, os compromissos, tão do nosso feitio, corromperam, por vezes, várias iniciativas, 
como dizia Miller Guerra. Agora, manda a Assembleia da República. Saiba a Assembleia da República ser sábia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Chegámos, assim, ao final do primeiro ponto da ordem do dia. 
Passamos, agora, à discussão, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 172/XIII/4.ª (GOV) — Aprova a Lei 
de Programação Militar. 
Tem a palavra, para apresentar esta proposta, o Sr. Ministro da Defesa Nacional, João Gomes Cravinho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional (João Gomes Cravinho)" page-start="20">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A Lei de 
Programação Militar (LPM) é uma lei estruturante para o Estado português. Através dela, em simultâneo, damos 
continuidade e abrimos espaço para a renovação. Iniciamos novos caminhos, porque os tempos são novos e os 
desafios são diferentes, mas não descuramos a necessidade de cuidar e prolongar a utilização de equipamentos 
que atualmente nos servem bem. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Sr. Ministro da Defesa Nacional, a Mesa regista as inscrições de quatro Srs. Deputados 
para pedidos de esclarecimento e foi informada de que o Sr. Ministro responderá em conjunto. 
Para o primeiro pedido de esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Defesa Nacional, 
com esta proposta de Lei de Programação Militar, pretende o Governo fazer um investimento, em matéria de 
defesa, na ordem dos 4740 milhões de euros, com vista ao reequipamento e à modernização das Forças 
Armadas. São gastos muito elevados, tendo em conta as prioridades do País. 
No conjunto de áreas da esfera militar, com destaque para os navios-patrulha oceânicos, sem dúvida que 
terão de ser feitos os investimentos necessários, tendo em conta a desadequação e a antiguidade dos meios 
para assegurar as missões de patrulha e fiscalização, vigilância, busca e salvamento. 
Porém, na opinião do Bloco de Esquerda, há outros meios que devem ser repensados, considerando os 
elevados custos que acarretam para o País, como é o caso, por exemplo, dos aviões KC-390 e do navio 
polivalente logístico, que correspondem a investimentos de 827 milhões e mais 300 milhões nos próximos 12 
anos. 
Os portugueses não vão perceber que se façam gastos desta dimensão neste tipo de meios militares, quando 
o Governo tem falhado no investimento público, quando o Governo não tem dado resposta aos serviços sociais 
importantes, como, por exemplo, a educação e a saúde. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2127" speaker-name="Paulo Alexandre De Sousa Neves" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Neves (PSD)" page-start="22">A culpa é vossa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="23">Não deixa de ser um paradoxo: no investimento e na área social, este 
Governo tem prosseguido uma política de subserviência ao défice e a Bruxelas; já no domínio militar, a 
subserviência é à NATO (Organização do Tratado do Atlântico Norte), à Europa e a Trump, que querem gastos 
de 2% do PIB (produto interno bruto) em matéria de defesa. 
Depois, há outras questões que convém assinalar. 
A pretexto do duplo uso, muitos destes meios irão ser colocados ao serviço da NATO, que é um instrumento 
global de guerra e não uma organização de paz — basta ver o seu historial triste. 
Segundo o Governo, o navio polivalente logístico, além do apoio a populações sinistradas, para emergências 
civis, para transporte e assistência humanitária, servirá para projetar forças militares e equipamentos em 
operações externas, nas chamadas Forças Nacionais Destacadas, ao serviço da NATO e da União Europeia. É 
exatamente o que se passa com os submarinos: são quase 1000 milhões ao serviço de forças e organizações 
militaristas estrangeiras. 
Sr. Ministro, confirma, efetivamente, que o navio polivalente logístico também irá servir para integrar a força 
de reação rápida da NATO e da União Europeia? 
Outra questão, Sr. Ministro, tem a ver com os aviões KC-390, que estava previsto serem construídos nas 
instalações das OGMA (Oficinas Gerais de Material Aeronáutico), as quais foram adquiridas pela brasileira 
Embraer. Ao que parece, tudo isto se encontra em sério risco, porque a Boeing adquiriu grande parte da Embraer 
e Bolsonaro poderá mesmo pôr em causa as próprias OGMA em Portugal, com graves consequências para 
milhares de trabalhadores. Para já, Sr. Ministro, parece que os brasileiros estão a pedir mais dinheiro. 
Sr. Ministro, se este negócio falhar, qual o plano B do Governo? Vai avançar com mais verbas, se forem 
pedidas? Se falhar, não estará em causa aquilo a que o Governo chama «consolidação de um cluster
aeronáutico nacional»? 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro da Defesa Nacional, o primeiro 
aspeto que queremos destacar é o facto de, uma vez mais, à semelhança do que aconteceu com propostas de 
Lei de Programação Militar anteriores, esta proposta de lei não ter sido apresentada a tempo de ser aprovada 
antes do início do prazo da sua execução. 
Contudo, é verdade que o atraso é significativamente inferior ao de propostas anteriores e que o Sr. Ministro 
tem a atenuante da substituição que ocorreu no Ministério da Defesa Nacional. 
O segundo aspeto que queremos destacar é o de que estamos a discutir uma proposta que, pelo menos 
desde abril, o Governo anda a anunciar, nas visitas às unidades militares, como um facto consumado, em 
desrespeito pela Assembleia da República, que é soberana na decisão quanto a esta Lei. Sabemos que esses 
anúncios pararam, mas fica aqui o registo. 
Por fim, Sr. Ministro, o PCP afirma a sua disponibilidade — como, de resto, sempre tem feito — para uma 
discussão séria, em sede de especialidade. Se há opções de equipamentos que são mais pacíficas, há outras, 
como a do navio polivalente logístico, que oferecem muitas reservas. 
Deixamos-lhe, pois, algumas perguntas, neste momento do debate. 
Para além das dúvidas sobre a concretização do programa KC-390, o Governo projeta que, ao longo desta 
LPM, possam vir a ser integrados novos programas de alguma envergadura financeira, nomeadamente na Força 
Aérea? 
É possível ter uma ideia da participação da indústria nacional no total desta LPM, incluindo no eventual 
negócio dos KC-390? 
Por fim, o Governo considera ou não possível fazer, em sede de discussão na especialidade, alterações a 
programas de aquisição referidos nesta mesma proposta de Lei de Programação Militar? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Gomes, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2054" speaker-name="Jorge Manuel Nogueiro Gomes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Gomes (PS)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Defesa Nacional, esta é 
uma boa proposta de revisão da Lei de Programação Militar e representa um esforço significativo, por parte 
deste Governo, de convergência e consensualização. 
Esta proposta traduz-se numa visão integrada e coerente da e para a defesa nacional e, na escolha dos 
projetos a financiar, obedece a uma estratégia clara e fundamentada, optando por aqueles que permitem um 
retorno concreto para a economia nacional e, ao mesmo tempo, proporcionam a construção de uma política de 
defesa comum. 
Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados, esta proposta de lei tem um grau de consenso considerável, mas o 
Partido Socialista já aqui disse que este Parlamento não deixa de ter um papel relevante na sua discussão. O 
Partido Socialista enaltece a relação deste Ministério da Defesa com este Parlamento; vejamos, por exemplo, a 
revisão do Estatuto dos Militares das Forças Armadas, onde se desenvolveu um trabalho notável e se conseguiu 
a sua aprovação por unanimidade. 
Sr. Ministro, o Partido Socialista reitera a sua total abertura para fazermos desta a melhor lei das Forças 
Armadas para o País, entendendo que não é impossível conseguirmos um consenso alargado na sua aprovação. 
Está também o Governo aberto à possibilidade de melhorar esta proposta de lei? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Marco 
António Costa, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1340" speaker-name="Marco António Ribeiro Dos Santos Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Marco António Costa (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Defesa 
Nacional, em primeiro lugar, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, queria manifestar o nosso orgulho nas 
Forças Armadas, pelo desempenho que têm tido não só nas missões internacionais mas também nos momentos 
de maior urgência e emergência nacional. 
Nesse âmbito, o Sr. Ministro falou de dois objetivos que foram levados em consideração na elaboração desta 
proposta de Lei de Programação Militar. 
O primeiro desses objetivos é referido no preâmbulo, onde se afirma que foi seguida a perspetiva do duplo 
uso dos equipamentos a adquirir, perspetiva com a qual, aliás, concordamos, sem qualquer reserva. Ainda no 
n.º 4 do artigo 1.º desta proposta, pode ler-se: «Constitui também objetivo da presente lei promover o duplo uso 
das capacidades militares, permitindo (…) responder a necessidades no âmbito de missões civis.» 
A questão que se coloca, Sr. Ministro, é a de saber se há uma lista de equipamentos classificados como de 
duplo uso, sendo, assim, perspetivada a sua aquisição. 
A segunda questão é a de saber se o Governo tem noção do valor de investimento a que essa eventual lista 
poderá corresponder. 
A terceira questão é a de saber se há uma previsão da potencial afetação de tais equipamentos ao dito uso 
militar e ao dito uso civil. 
A resposta a estas questões permitirá aferir com maior rigor, o que, de facto, constituirá aquisição de 
equipamento militar. A resposta a estas questões permitirá aferir para o futuro o que efetivamente é opção militar 
e com isso evitar uma descaracterização da Lei de Programação Militar e ainda perceber o real crescimento do 
investimento em equipamento militar. 
O segundo objetivo que o Sr. Ministro aqui também referiu, e que esta Lei consagra, está inscrito no n.º 5 do 
artigo 1.º da mesma, em que é afirmado o princípio de, respeitando as regras em matéria de concorrência, 
potenciar o investimento da economia nacional. Ora, o PSD sobre essa matéria está também de acordo. Aliás, 
se hoje temos indústria naval a servir a nossa Marinha, muito se deve à ação do Governo PSD com o que fez 
pelos Estaleiros Navais de Viana. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="24">Ah! </utterance>
  <utterance speaker-id="1340" speaker-name="Marco António Ribeiro Dos Santos Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Marco António Costa (PSD)" page-start="25">Nessa perspetiva, vínhamos perguntar como é que o Sr. Ministro e o 
Ministério da Defesa Nacional pretendem compaginar estas duas preocupações e, com isso, dar execução a 
esta estratégia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro da Defesa Nacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Defesa Nacional" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, muito obrigado 
pelos vários comentários e pelas perguntas. 
Queria começar por assinalar algo que julgo já ter sublinhado na intervenção inicial: a importância que atribuo 
ao debate aqui, nesta Casa. Vejo esta oportunidade como um momento para a geração de consenso e, nesse 
sentido, não posso, naturalmente, deixar de estar aberto a sugestões que possam ter. 
Dito isto, apresentámos uma proposta que julgamos ser coerente, racional e longamente ponderada. As 
propostas de melhoria serão sempre bem-vindas, não devendo, no entanto, descaracterizar ou contribuir para 
uma manta de retalhos. 
Queria também fazer referência à problemática do duplo uso. Efetivamente, os meios que nos propomos 
adquirir para o Estado serão meios do próprio Estado, serão utilizados pelo Estado e podendo ser empregues 
em missões de diferente tipo. 
Significa isso que, no respeito por aquilo que está estipulado na Constituição, podemos imaginar que a 
aviação tática e estratégica que propomos comprar, ou o Navio Polivalente Logístico, ou os navios-patrulha 
oceânicos, ou os helicópteros de proteção, qualquer um destes equipamentos poderão ser utilizados para efeitos 
civis também. Por exemplo, em situações relacionadas com uma eventual catástrofe nas ilhas, situações 
relacionadas com incêndios florestais, situações relacionadas com busca e salvamento, situações relacionadas 
com o apoio ao sistema nacional de saúde. São múltiplas as possibilidades. 
Queria também fazer referência à questão do apoio à Base Tecnológica e Industrial de Defesa (BTID). Ao 
adquirirmos equipamentos novos e ao reforçarmos a manutenção de equipamentos já utilizados, precisamos de 
verificar quais são as possibilidades de, simultaneamente, estimular a nossa indústria de defesa. 
Acredito que, com as propostas aqui feitas nesta LPM, encontraremos múltiplas oportunidades de estimular 
a indústria de defesa num contexto em que esse estímulo será muitíssimo importante, também, para a 
capacidade nacional de participação nos projetos no âmbito do Fundo Europeu de Defesa e no âmbito da 
Cooperação Estruturada Permanente. 
Nesse sentido, olhamos para esta Lei de Programação Militar como tendo múltiplas valências e virtudes: 
permite não só equipar devidamente as nossas Forças Armadas para as missões que lhe forem confiadas mas 
também reforçar a competitividade da nossa indústria nacional, uma área da maior importância. Basta referir 
que, na área do cluster aeronáutico, estamos a falar em exportações na ordem dos 5000 milhões de euros, 
maior até do que a exportação de automóveis, e, portanto, é uma área do maior interesse para a economia 
nacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Informo que o Sr. Ministro beneficiou de mais 1 minuto na sua 
intervenção, tempo esse transferido pelo PS. 
Estamos, agora, em condições de dar a palavra, para uma intervenção, ao Sr. Deputado do PSD José de 
Matos Correia. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado da Defesa 
Nacional, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Como tantas 
vezes sucede entre nós, seja na vida política em geral, seja na vida parlamentar em particular, o acessório torna-</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="26">Mas não é só disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="26">E, no entanto, a matéria que aborda é essencial para o futuro das 
Forças Armadas portuguesas e, consequentemente, para a defesa do interesse nacional. 
Permitam-me, por isso, que, antes de mais, aqui deixe, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, e na 
sequência do que já foi feito pelo meu colega Marco António Costa, uma nota de admiração e de respeito pelas 
nossas Forças Armadas. 
Desde logo, pelo papel que historicamente cumpriram, e continuarão a assumir, de garantes da 
independência nacional, mas também pelo seu contributo determinante em dois outros planos: no apoio às 
populações, quer no continente, quer nas regiões autónomas, com destaque para o combate aos incêndios 
florestais e para a busca e salvamento; nas missões internacionais em que, com o seu desempenho, elevam 
bem alto o nome de Portugal, como é hoje bem visível, por exemplo, na República Centro-Africana ou no 
Mediterrâneo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="26">Mas uma segunda nota se justifica, esta já não dirigida à instituição, 
mas a todos quanto nela servem, para deixar uma palavra de reconhecimento e de agradecimento sinceros pela 
forma abnegada como desempenham o seu papel, muitas vezes com limitados recursos, mas sempre com o 
objetivo de cumprir, com honra e determinação, as tarefas que lhes são cometidas. 
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Por razões de ordem diversa, a Lei de Programação Militar 
não é uma lei qualquer. 
No plano material, porque tem por objeto a definição e calendarização do investimento público em matéria 
de armamento e equipamento das Forças Armadas. 
No plano temporal, porque integra um conjunto de opções que, precisamente pela sua natureza estruturante, 
se destina a vigorar por um período de 12 anos, sem prejuízo, naturalmente, das revisões de que possa ser 
objeto. 
No plano político, porque a própria Constituição quis qualificá-la como lei orgânica, impondo-lhe, assim, 
requisitos de aprovação mais exigentes do que aqueles a que estão subordinadas as leis ordinárias. 
Neste contexto, justifica-se que se recorde o histórico que subjaz a este debate, isto é, o extenso e bem 
estruturado processo de reformas levado a cabo pelo anterior Governo. 
Foi um processo que se iniciou com a aprovação da reforma Defesa 2020, que se consubstanciou, depois, 
na revisão de todos os documentos estruturantes da defesa nacional, incluindo, em 2015, a Lei de Programação 
Militar e que — nunca é demais recordá-lo —, teve lugar num período de grandes constrangimentos orçamentais, 
por força da desastrosa herança deixada pelo Governo socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="26">Constrangimentos que, naturalmente, não poderiam deixar de afetar 
as nossas Forças Armadas, obrigando a apelar à sua capacidade de fazer muito com recursos mais limitados e 
à revisão ou eliminação de alguns dos programas então previstos. 
Ainda assim, num trabalho conjunto com as chefias militares, foram, à época, definidas prioridades para a 
modernização e equipamento das nossas Forças Armadas, em maior consonância com o interesse estratégico 
de defesa nacional, prioridades que, a nosso ver, não sofreram alterações significativas. 
Por isso mesmo, cremos que a proposta de revisão da LPM, reconhecendo implicitamente o acerto das 
reformas feitas pelo anterior Governo, acaba por se revelar, em muitos aspetos, como de continuidade 
relativamente às decisões assumidas em 2015, conclusão consolidada, de resto, pelo facto de dois terços do 
seu valor total serem destinados a prosseguir os programas e os investimentos desenvolvidos ao longo dos 
últimos anos. </utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="27">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="27">… quero destacar o acerto da formalização normativa, nesta 
proposta, de aspetos como a interoperabilidade, a flexibilidade e a adaptabilidade, os procedimentos de 
contratação no âmbito de iniciativas multilaterais e bilaterais ou o duplo uso das capacidades militares, em ordem 
a reforçar o apoio das Forças Armadas em missões de cariz civil. 
Ao mesmo tempo, porém, não podemos deixar de apontar algumas preocupações que a proposta do 
Governo suscita em aspetos centrais. 
Antes de mais, a substituição das aeronaves C-130, necessidade que se impõe há vários anos, tendo em 
conta a sua importância estratégica, não apenas para as Forças Armadas, mas para o País no seu todo, a opção 
pelo projeto do KC-390 iria resolver, em definitivo, a questão. 
Eis senão quando, na passada semana, em audição aqui realizada, o Sr. Chefe do Estado-Maior da Força 
Aérea deixou, pela primeira vez, a indicação de que Portugal poderia abandonar este programa, face ao aumento 
dos encargos. E sublinhou, inclusive, que a Força Aérea estaria já, como é seu dever, a ponderar outras 
alternativas. 
Assim, e uma vez que o Governo o não fez por sua própria iniciativa, o Grupo Parlamentar do PSD insiste 
na necessidade de obter os esclarecimentos que são devidos. Confirma-se que a Embraer está a aumentar o 
custo das aeronaves? O que justifica essa atitude? Que outras alternativas estão a ser ponderadas pelo 
Governo? 
Ao mesmo tempo, é determinante avaliar as implicações que o valor de 827 milhões alocados ao KC-390
poderá trazer para outros programas da Força Aérea, em particular a modernização dos F-16, com o que isso 
pode significar em termos da afetação da nossa capacidade de participação em missões internacionais. 
No que diz respeito ao Exército, é importante obter esclarecimentos adicionais sobre aspetos como o 
adiamento dos investimentos no que toca às capacidades médias, como é o caso da modernização das viaturas 
Pandur, as dificuldades que poderão surgir no que respeita ao cumprimento das nossas obrigações em matéria 
de segurança cooperativa ou as limitações em termos de desenvolvimento de meios tecnológicos. 
Uma nota, ainda, acerca de notícias recentes que deram conta da alteração dos requisitos do concurso de 
aquisição da arma ligeira para o Exército e de que estaria a ser equacionada a possibilidade de substituir a G3
por uma arma em uso, apenas, num país da NATO. O que tem o Governo a dizer-nos sobre isto e que impacto 
poderá ter essa mudança de orientação num concurso que tem um valor de 42,8 milhões de euros? 
Por fim, no que tem que ver com a Marinha, a proposta inscreve verbas para seis novos navios-patrulha 
oceânicos, para um novo reabastecedor e para um meio inédito em Portugal, o navio polivalente logístico, opção 
que, curiosamente, foi a razão invocada pelo Partido Socialista, em 2015, para se abster na votação da atual 
Lei de Programação Militar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2149" speaker-name="Rui Manuel Ferreira Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PSD)" page-start="27">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="27">Se, como esperamos, tais programas passarem pelo reforço da 
intervenção da indústria nacional, dentro do respeito, como é óbvio, pelas leis da concorrência, demonstrado 
ficará, uma vez mais, que a decisão tomada pelo Executivo anterior de salvar a construção naval em Viana do 
Castelo foi a mais acertada, apesar de ter sido tão criticada pelas forças políticas que hoje integram ou que hoje 
suportam a atual solução governativa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2149" speaker-name="Rui Manuel Ferreira Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Silva (PSD)" page-start="27">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="27">Referência especial é devida, contudo, à questão das fragatas. 

O Sr. Chefe do Estado-Maior da Armada deu-nos conta, ontem, que a proposta contempla o programa de 
aquisição de novas fragatas destinadas a substituir a classe Vasco da Gama. </utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="28">O PSD, pelo seu lado, no Governo como na oposição, guia-se pela 
coerência e pela responsabilidade. Por isso, renovamos a nossa disponibilidade para, no respeito pelos 
princípios que nos conduzem e pelas opções de política concreta que defendemos, contribuir para construir um 
consenso alargado nas matérias de defesa nacional. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="28">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
E, em lógica consequência dessa postura, iremos, em sede de especialidade, trabalhar com o Governo e 
com todas as outras forças políticas, no sentido de melhorar a proposta que o Governo nos apresenta para 
revisão da LPM, vendo, nomeadamente, esclarecidas as questões que aqui lhe deixei. Porque, como sempre, 
o nosso objetivo único é assegurar às nossas Forças Armadas as melhores condições possíveis para o 
cumprimento das missões que lhes são atribuídas, em nome do interesse estratégico de Portugal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João 
Rebelo, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado da Defesa Nacional, 
Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Caras Deputadas e Caros Deputados: Como ponto prévio 
não posso deixar de lamentar o atraso na entrega da Lei de Programação Militar no Parlamento por parte do 
Governo, quando deveria ter sido entregue muito antes, com tempo suficiente para fazer um debate sério e 
rigoroso, ainda em 2018, e, consequentemente, ter entrado em vigor no início do presente ano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="28">Discutimos hoje, na generalidade, uma das leis mais importante para o 
cumprimento das missões das Forças Armadas, sejam essas missões de âmbito interno, sejam essas missões 
de âmbito externo no sistema de alianças em que Portugal se encontra, e nas Forças Nacionais Destacadas. 
Missões em que o notável desempenho dos nossos militares representam diariamente um acrescento de 
segurança e de bem-estar para o nosso País e para o povo português. 
Basta recordar todas as missões realizadas em Portugal ou no estrangeiro pelas nossas Forças Armadas, 
que têm sido muito apreciadas por todos pela competência e coragem, pondo em risco, por vezes, as suas 
próprias vidas para garantir a segurança de todos nós. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="29">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Tão ou 
mais importante do que uma boa Lei de Programação Militar é a sua exemplar execução e aqui o atual Governo 
tem vindo a dar sinais que nos deixam preocupados e com reservas relativas ao futuro. Se verificarmos os dados 
até então disponíveis e que são só os de 2016 e 2017, pois a Conta Geral do Estado de 2018 ainda não foi 
publicada, constatamos que o grau de execução da anterior LPM tem vindo a baixar. 
Se, em 2016, o desvio de execução é mínimo, pois estava prevista uma execução de 230 milhões de euros 
e foram executados 227 milhões de euros, o mesmo já não acontece em relação a 2017, em que a execução 
prevista originalmente era de 250 milhões de euros, mas no final do ano apenas foram executados 226 milhões 
de euros, ou seja, uma execução inferior ao previsto em 10%. 
Esperamos pelos números oficiais de 2018 para perceber se foi um caso isolado ou se foi o início de um 
processo de insuficiente execução da LPM. 
Mas indo ao concreto desta nova Lei de Programação Militar, conforme admite o próprio Ministro, dois terços 
do investimento previsto são de continuidade e um terço refere-se a projetos estruturantes novos. 
Ora, este é um facto que saudamos, porque, em primeiro lugar, este Governo, que tem o apoio de esquerdas 
radicais, não pretende cortar totalmente com o que tem vindo do anterior Executivo, como tem feito noutras 
áreas, e porque, em segundo lugar, reconhece que grande parte do investimento já vinha do passado, facto que 
também não é comum neste Governo, que tem tido sempre muita dificuldade em reconhecer o que vinha sendo 
feito de bom antes de tomar posse. 
No que toca a novos investimentos, um dos mais importantes será a aquisição dos aviões KC-390 para a 
substituição dos C-130 da Força Aérea, com um valor de 827 milhões de euros no horizonte dos 12 anos, 
segundo prevê o Governo e a nova Lei de Programação Militar. 
O CDS reconhece a importância desta aquisição e reconhece o papel decisivo que, até ao momento, os C-
130 têm e que, futuramente, os KC-390 passarão a ter, quer em missões puramente militares, quer de duplo 
uso, ou em missões civis. Por isso mesmo, urge que se clarifique definitivamente se o Estado vai ou não adquirir 
o KC-390, pois as informações que temos são contraditórias. 
O Chefe do Estado-Maior da Força Aérea, General Manuel Rolo, revelou, em audição na Comissão de 
Defesa, que o Estado português admite abandonar o projeto de aquisição destes mesmos aviões à Embraer se </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Vasconcelos, 
do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2049" speaker-name="João Manuel Duarte Vasconcelos" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. João Vasconcelos (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: O mundo atual encontra-se mais instável e mais perigoso do que há uns ano. Com a queda do Muro 
de Berlim, afinal o fim da história não se concretizou e as teses de Fukuyama desabaram com fragor. Teses 
apadrinhadas pelas democracias liberais que, afinal, estiveram e estão na base de um mundo cada vez mais 
instável, com o seu rol de invasões, guerras, crises financeiras, terrorismo, ciberataques, imigração em massa 
e o agravamento das alterações climáticas. 
Portugal, fazendo parte do mundo, não pode ficar isolado e precisa de ter umas Forças Armadas adaptadas 
às novas realidades em que vivemos. Umas Forças Armadas que continuem a reger-se dentro do plano legal e 
da ordem constitucional vigente. 
Não deve ser desvirtuada a função principal das Forças Armadas, ou seja, tal como preconiza a Constituição 
da República Portuguesa, incumbe às Forças Armadas a defesa militar da República, mas, sempre que 
necessário, as Forças Armadas podem ser incumbidas de colaborar em missões de proteção civil, em tarefas 
relacionadas com a satisfação de necessidades básicas e com a melhoria da qualidade de vida e bem-estar das 
populações. 
Tudo isto para ir ao encontro desta Lei de Programação Militar proposta pelo Governo e que fala muito em 
duplo uso, militar e civil. Não estarão aqui subjacentes outras intenções, tão do agrado do PS, do PSD e do 
CDS? As Forças Armadas podem e devem colaborar em missões de proteção civil, sempre que para tal forem 
solicitadas, e não devem fazer da proteção civil a sua função principal. Ou seja, a proteção civil não pode 
caminhar para uma crescente militarização. As Forças Armadas só têm de colaborar, a pedido da proteção civil. 
São elevados os investimentos públicos no âmbito da Defesa Nacional para os próximos anos, com as tais 
funções de duplo uso, em que grande parte dos meios militares a adquirir ou a construir servirão para projetar </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Vitalino Canas, do 
PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1423" speaker-name="Vitalino José Ferreira Prova Canas" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Vitalino Canas (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: 
Talvez seja banal dizer que vivemos num mundo em rápida mudança e com fluxos e dinâmicas cada vez mais 
imprevisíveis. Talvez seja banal dizer que o mundo está perigoso e mais instável e por isso mais carente de 
contributos para a paz e segurança globais, como Portugal. 
Além disso, Portugal está sujeito a imperativos de soberania que são previsivelmente alargados no futuro, 
com esperada expansão da plataforma continental portuguesa. Tudo isso implica que tenhamos Forças 
Armadas modernas e equipadas para o novo ambiente de segurança e defesa que vivemos. 
Esse é o primeiro desiderato da Lei de Programação Militar para os próximos 12 anos: dotar as nossas 
Forças Armadas dos meios para cumprir as missões que a Constituição lhes entrega. Nessa vertente, ela insere-
se numa linha de continuidade com leis congéneres anteriores. 
Todavia, há outras vertentes onde a LPM tem de evoluir. 
Por um lado, Portugal está cada vez mais integrado em espaços de segurança coletiva e cooperativa que 
implica superiores níveis de coordenação e de articulação, sendo muito relevantes os desenvolvimentos que se 
têm verificado nos anos mais recentes ao nível da União Europeia. A aposta na interoperabilidade e na 
flexibilidade ganham relevo também nesse quadro. 
Por outro lado, o prestígio e a dedicação das Forças Armadas têm suscitado um crescente apelo por parte 
da comunidade civil no sentido de elas serem envolvidas em missões não militares, contribuindo para o bem-
estar das populações. Daí a preocupação em garantir o investimento em programas e equipamentos suscetíveis 
de duplo uso e de multiuso — civil e militar. 
Acresce que num contexto de recursos limitados, que não se alterará significativamente nos próximos 12 
anos, há que garantir que um esforço de quase 5000 milhões de euros se traduz num impacto positivo e 
multiplicador na economia nacional e ao nível da participação de Portugal nos mercados globais. Merece, pois, 
relevo um aspeto que os chefes militares destacaram nas suas audições na Comissão de Defesa Nacional: esta 
LPM contribuirá para o desenvolvimento no nosso País de clusters ao nível aeronáutico e no setor da construção 
naval, para além de concorrer para o desenvolvimento da investigação científica nacional e da base tecnológica 
de indústrias de duplo uso. 
A LPM traduz-se num notável investimento no nosso sistema científico e tecnológico, bem como no nosso 
tecido industrial. É esse o caminho e o Partido Socialista congratula-se com esse rumo. 
Sr. Presidente, sempre que se discutem propostas de lei de programação militar, é inevitável que um dos 
temas centrais seja a repartição de verbas pelos três ramos. E, quanto a isto, não podemos deixar de atender à 
posição e aos riscos geoestratégicos de Portugal, os quais têm necessariamente de se refletir de forma 
significativa na distribuição de verbas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Tem, agora, a palavra para uma intervenção o Sr. Deputado Jorge 
Machado, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: Versa a Constituição da 
República Portuguesa, no seu artigo 273.º, n.º 1, o seguinte: «É obrigação do Estado assegurar a defesa 
nacional» e no n.º 2 desse mesmo artigo: «A defesa nacional tem por objetivos garantir, no respeito da ordem 
constitucional, das instituições democráticas e das convenções internacionais, a independência nacional, a 
integridade do território e a liberdade e a segurança das populações contra qualquer agressão ou ameaça 
externas». 
O n.º 1 do artigo 275.º refere, ainda, que «Às Forças Armadas incumbe a defesa militar da República» e o 
n.º 4 do mesmo artigo diz: «As Forças Armadas estão ao serviço do povo português (…)». 
Para o PCP, é claro que a prioridade das Forças Armadas é a defesa nacional e não a defesa de outras 
coisas, nomeadamente a NATO e as organizações no plano europeu, como aqui ficou claro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="32">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="32">Portanto, não se justifica a inversão dessa prioridade, transformando a 
satisfação de compromissos internacionais no alfa e no ómega das Forças Armadas. Aliás, o que a vida mostra 
é que quanto mais participação externa temos, mais debilidades se vão revelando em vários vetores das nossas 
Forças Armadas. 
É neste enquadramento que a Lei de Programação Militar deve definir o nível de prioridade que assume a 
componente militar da defesa nacional, nomeadamente quanto às suas opções fundamentais. Nesse sentido, 
importa sublinhar que algumas das opções constantes nesta lei revelam mais das exigências da nossa 
participação em missões internacionais — que envolvem despesas que, na nossa opinião, são incomportáveis 
— do que o necessário para a defesa do interesse nacional. 
A nossa discrepância e as nossas dúvidas em relação a alguns programas desta LPM não têm que ver com 
a necessidade de reequipar as Forças Armadas ou, sequer, com o modelo de financiamento, como aconteceu </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1295" speaker-name="José Manuel De Matos Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José de Matos Correia (PSD)" page-start="33">Da NATO e da União Europeia! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">Da NATO? Do exército comum, em gestação, na União Europeia? Então, 
se assim é, essas verbas são mais necessárias no SNS, na educação ou em alguns dos vários projetos que as 
Forças Armadas viram amputados ou adiados, conforme verificámos nas audições dos chefes militares. 
Sem prescindir de uma análise mais cuidada, quando tivermos acesso e estivermos na posse das fichas de 
capacidades e projetos com a respetiva descrição e justificação, deixamos, então, registadas algumas das 
nossas preocupações. 
Em relação ao KC-390, independentemente de considerarmos que este modelo se adapta às nossas 
necessidades e de termos em conta a participação da indústria nacional no projeto, preocupam-nos, por um 
lado, as consequências do processo de aquisição da maioria do capital acionista da Embraer pela americana 
Boeing e, por outro, o facto de apenas dois países — o Brasil e Portugal — terem manifestado interesse na 
aquisição deste avião. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="33">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="33">Temos dúvidas, como referi, relativamente ao navio polivalente logístico e, 
mais uma vez para satisfazer a nossa participação em forças multinacionais, manifestamos dúvidas quanto ao 
projeto do helicóptero armado, o Koala, cuja configuração nesta vertente é desconhecida e, nesse sentido, 
também os custos o são. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Ministro: Para o PCP, não está em causa, como referi, a necessidade de 
reequipar as nossas Forças Armadas, conferindo-lhes capacidades para melhorarem o seu desempenho e para 
cumprirem as missões que constitucionalmente lhes estão consagradas. Daí, a nossa concordância, tanto 
quanto conseguimos, por agora, compreender, em relação às propostas e aos programas inscritos nesta lei de 
programação, que visam corresponder a necessidades reais e a satisfazer missões de interesse nacional. 
Por outro lado, manifestamos as nossas dúvidas quanto a propostas e programas que, significando avultados 
investimentos para o País, visam, essencialmente, satisfazer interesses de terceiros e que pouco ou nada 
significam para a defesa do nosso País. 
Assim, o Grupo Parlamentar do PCP irá optar pela abstenção, com vista a, na especialidade, promover uma 
discussão séria, que aprofunde e clarifique quais as prioridades que o nosso País, nesta matéria, assume. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Jorge Gomes, do 
PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2054" speaker-name="Jorge Manuel Nogueiro Gomes" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Jorge Gomes (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado da Defesa Nacional, Sr. 
Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Esta Lei de Programação 
Militar é boa para as Forças Armadas, é boa para o País e é melhor para a sociedade civil. 
É uma lei que é mais amiga dos portugueses e da sociedade civil, que garante a proteção e o apoio à diáspora 
portuguesa no mundo. É uma lei que, no seu todo, é um catalisador de emprego qualificado, que promove a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Srs. Deputados, terminada a discussão, na generalidade, da Proposta 
de Lei n.º 172/XIII/4.ª, passamos à apreciação da Petição n.º 137/XIII/1.ª (Comissão de Utentes pela Abolição 
das Portagens na A1, no concelho de Vila Franca de Xira) — Pela abolição das portagens na A1, no concelho 
de Vila Franca de Xira, juntamente com o Projeto de Resolução n.º 1868/XIII/4.ª (Os Verdes) — Abolição de 
taxas de portagens na A1, em Vila Franca de Xira e Alverca. 
Para apresentar o projeto de resolução de Os Verdes, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: As primeiras 
palavras são para saudar, em nome de Os Verdes, os milhares de cidadãos que, fazendo uso da petição, este 
importante instrumento da nossa democracia, que se quer participada, se dirigem à Assembleia da República 
solicitando medidas no sentido de abolir as portagens na A1, no concelho de Vila Franca de Xira. Uma saudação 
que, naturalmente, Os Verdes pretendem também estender à Comissão de Utentes pela Abolição das Portagens 
na A1, no concelho de Vila Franca de Xira, que dinamizou e promoveu a petição que agora discutimos e, em 
particular, aos dirigentes que hoje, aqui, acompanham connosco os trabalhos. 
Como muito bem referem os peticionantes, o concelho de Vila Franca de Xira é atravessado pela estrada 
nacional n.º 10, ligando assim as diferentes localidades deste concelho que, segundo os Censos de 2011, é 
constituído por uma população de mais de 136 000 habitantes. 
Para além desta estrada nacional, o concelho de Vila Franca de Xira é também servido pela A1 que, partindo 
de Lisboa, se desenvolve ao longo de algumas dezenas de quilómetros, numa malha urbana quase contínua e 
que engloba, entre outras localidades, o concelho de Vila Franca de Xira, nomeadamente Castanheira do 
Ribatejo, Póvoa de Santa Iria, Alverca e Vila Franca de Xira. Sucede que esta autoestrada está, como sabemos, 
concessionada à Brisa e é, portanto, portajada, exceto nos troços junto a Lisboa e ao Porto, como é o caso do 
troço entre Alverca e Lisboa. 
Ora, Os Verdes consideram que a mobilidade desta população dentro do seu próprio concelho, mas também 
quando pretende seguir em direção a Lisboa ou em direção ao Porto, se torna cada vez mais difícil e sem 
alternativa que não seja pela própria A1 portajada. 
Na verdade, a população sente diariamente os constrangimentos de uma estrada nacional absolutamente 
congestionada, com particular incidência nas chamadas «hora de ponta», sendo literalmente empurrada para a 
A1, com os inerentes custos financeiros acrescidos pelo pagamento da respetiva portagem. Esta situação, aliás, 
torna-se incomportável para quem tem diariamente de utilizar esta via para se deslocar seja para o trabalho, 
seja para a escola. 
Assim, a abolição das portagens em Alverca do Ribatejo e em Vila Franca de Xira torna-se urgente para que 
a mobilidade das populações, a circulação dos veículos e a qualidade ambiental dentro destas localidades, 
atravessadas pela estrada nacional n.º 10, sejam melhoradas e, por consequência, se traduzam em ganhos 
económicos para o próprio concelho de Vila Franca de Xira, que não apresenta alternativas a esta dificuldade 
de mobilidade. 
Por tudo isto, Os Verdes, através da iniciativa que trazem hoje à discussão, propõem ao Governo que não 
só considere a abolição das portagens na A1 em todo o concelho de Vila Franca de Xira, mas também proceda 
à construção dos nós de acesso à A1 no Sobralinho e a partir da Estrada dos Caniços, em Vialonga. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">De seguida, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Heitor 
de Sousa, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queria começar por cumprimentar os 
peticionários da Petição n.º 137/XIII/1.ª, que suscita a abolição das portagens na A1 entre o troço de Alverca e 
Vila Franca de Xira e, também, saudar a iniciativa legislativa que o Partido Ecologista «Os Verdes» fez a 
propósito desta iniciativa. 
Estamos de acordo com a ideia de abolição das portagens. Aliás, temos defendido o mesmo em relação a 
outras vias e autoestradas, sobretudo as que dão acesso às regiões do interior do País e que, anteriormente, 
não eram portajadas, mas passaram a sê-lo, fruto da decisão bastante «inteligente» do Governo PSD/CDS. Esta 
decisão fez com que se empurrassem todos os veículos para cima das estradas nacionais, aumentando com 
isto a sinistralidade rodoviária, com a qual todos nós nos preocupamos agora. Alguém que não queira perceber 
por que razão a sinistralidade rodoviária aumentou! Tirando este detalhe, de facto, e neste caso em concreto, 
creio que não é uma decisão sensata abolir pura e simplesmente as portagens, sem tratar do efeito que tal 
poderá gerar do ponto de vista do congestionamento de uma estrada com perfil de autoestrada. 
Sobretudo, não é uma decisão sensata e é um risco se não pensarmos na necessidade de garantir um 
corredor de circulação de transportes públicos coletivos nessa via de autoestrada. Com razão os peticionários 
e as pessoas de Vila Franca se queixam do facto de o transporte ferroviário, hoje em dia, ser um transporte 
completamente sobrelotado, tal como se queixam do congestionamento que já existe na própria EN10. O facto 
de se abolirem as portagens sem cuidar de garantir a circulação preferencial de transportes públicos coletivos 
significa que vamos, pura e simplesmente, transferir o problema da EN10 para a A1. Do ponto de vista da 
mobilidade, sobretudo coletiva, não é muito boa ideia! 
Creio, também, que vale a pena pensar nesta decisão em articulação com a construção do novo nó no 
Sobralinho, pois este permitirá que algum do tráfego que tem de ir até Vila Franca para depois voltar para trás, 
para o Sobralinho, possa descongestionar algum deste tráfego na A1. 
Portanto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, estando o Bloco de acordo com a ideia e com o princípio, 
achamos que deve haver um plano de mobilidade e de circulação específico para cuidar da circulação de 
transportes públicos e para evitar o sobrecongestionamento de uma estrada com perfil de autoestrada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">De seguida, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder 
Amaral, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria começar por cumprimentar, 
em meu nome e em nome do CDS, os peticionários e dizer-lhes que têm toda a razão em apresentar esta 
petição. E porquê? Porque acreditaram — sem querer, porventura — nas promessas, que não eram para 
cumprir, eram só caça ao voto, do Sr. Primeiro-Ministro e do Governo do Partido Socialista e, já agora, do Partido 
Comunista Português e do Bloco de Esquerda. 
Numa leitura atenta da imprensa, à data, o que líamos eram anúncios de fins de portagens. Trouxe, até, 
alguns recortes de jornal, cujos títulos, que passo a mostrar, são os seguintes: «PS admite eliminar portagens 
nointerior e no Algarve»; «António Costa sugere o fim das portagens no interior»; «Costa sugere, sem se 
comprometer, fim de algumas portagens»; «António Costa promete rever portagens na via do Infante». 
Todo esse conjunto de promessas faz com que, legitimamente, as populações de várias regiões do País 
perguntem «então, afinal era a sério ou era só para inglês ver?» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">E o CDS, é a sério?! Como é que vota? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">É evidente que, depois, quando olhamos para os orçamentos e para a 
apresentação do plano nacional de investimento ou de outras matérias, temos aqui o Sr. Ministro do 
Planeamento e das Infraestruturas a dizer que o Governo anterior enganou os portugueses, que queria rever os 
contratos de concessão e as ex-SCUT. E veio, até, dizer que o PowerPoint aponta tudo e que agora é que vai 
ser, que vão rever as concessões, que vão renegociar as rendas das PPP (parcerias público-privadas) e que 
vão, obviamente, com isso, reduzir, portagens e custos. 
Pergunta: têm VV. Ex.as algum contrato, alguma renegociação terminada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="36">Ora!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">Preveem alguma redução na enorme fatura das PPP? Ou isto foi também 
só conversa para ganhar votos ou para satisfazer as bancadas mais à esquerda? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="36">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">É evidente que, posto isto, se torna difícil reduzir portagens. E o Governo 
vem, mais uma vez — porque dá prioridade à caça ao voto, que se está a transformar numa comissão eleitoral 
—, dizer que há redução de portagens até 80% nas ex-SCUT e em territórios de baixa densidade. 
Pois, mas há alguns troços, como por exemplo na A6, que estão em territórios de baixa densidade mas onde 
não há redução de portagens. Ou seja, há tratamento desigual entre portugueses. 
Por isso, digo que devemos, de facto, discutir esta matéria, mas com alguma seriedade. Desde logo, como 
se financia? Qual é o novo modelo para se financiarem os custos das autoestradas que, num Estado de direito, 
é preciso cumprir? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Afinal, o CDS está de acordo ou não está de acordo? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">É preciso encontrar, até, algum equilíbrio geracional, para que as 
gerações futuras, que também vão usar as infraestruturas, possam contribuir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Se for para isso, temos de ir pedir dinheiro às concessionárias. Algumas já 
receberam até quatro vezes mais! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">Como é que pagamos isso? 
Eu podia dizer: «Bom, vamos fazer uma revisão do Orçamento do Estado, que está cheio de propostas de 
reduções e de abolições de portagens. Como o Governo não anuiu, o Bloco de Esquerda, o PCP e o Partido 
Ecologista «Os Verdes» irão votar contra o Orçamento…» Mas nada disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="36">Claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">Três Orçamentos e nada disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">E o CDS vai retirar as propostas já agendadas? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">O CDS está disponível para discutir um novo modelo de financiamento 
das PPP, está disponível para discutir como é que podemos suportar essa despesa assumida pelo Estado, de 
forma a ser equilibrada, equitativa e que respeite o princípio da igualdade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="36">Diga lá se está a favor ou contra as portagens em Vila Franca! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">Direi mais: fui até fazer um estudo para saber se era justa a pretensão, 
e digo que é. É preciso o nó de Sobralinho e são precisas alternativas naquela região, que é bastante 
congestionada, que tem um bom impacto para a economia. São pontos que devem ser estudados. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Está a favor ou está contra?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37">O plano nacional de investimentos está agora em discussão e espero 
que o Governo esteja disponível para arranjar soluções. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Mas diga lá se está a favor ou se está contra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37">Sabem quanto custam as portagens em Vila Franca de Xira? Custam 3 
cêntimos por quilómetro! Podíamos aboli-las. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37">Termino, Sr. Presidente. Tendo em conta um princípio de igualdade, 
pergunto: o que é que podemos dizer às populações do Porto, que pagam 7 cêntimos por quilómetro? E às de 
Vila Real, que pagam também 7 cêntimos? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="37">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="37">E às de Aveiro, que pagam 8 cêntimos? E às de Faro, que pagam 9 
cêntimos? E às de Leiria, que pagam 9 cêntimos? Já para não falar do meu distrito, que tem portagens a toda a 
volta! Vamos dar um benefício apenas a uma parte da população e não a todos? Acho que ficava bem se 
pudéssemos, todos, encontrar um novo modelo de equidade, equilibrado e para o País inteiro. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Duarte Alves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente e Srs. Deputados: Começamos por saudar os peticionários, da 
Comissão de Utentes pela Abolição das Portagens na A1, no Concelho de Vila Franca de Xira, presentes nas 
galerias. 
O PCP acompanha esta justa reivindicação das populações do concelho de Vila Franca de Xira. Estamos a 
falar de um concelho da Área Metropolitana de Lisboa, no qual habitam mais de 136 000 pessoas, muitas delas 
utilizando a A1 todos os dias para se poderem deslocar para os seus locais de trabalho. 
Sendo a A1 a autoestrada que liga as duas maiores cidades do País, esta é uma muito importante via para 
a coesão nacional. Mas, além desse caráter nacional, na região de Lisboa esta autoestrada tem também um 
caráter de via importantíssima para a ligação das populações, o que justifica que a A1 não seja portajada no 
concelho de Loures e em parte do concelho de Vila Franca de Xira, até Alverca. 
Portanto, aquilo que a Comissão de Utentes vem solicitar não é nada de extravagante. Esta via já é, hoje, 
considerada como principal via de acesso, sem alternativa viável, até Alverca. Os peticionários vêm pedir que 
essa consideração seja alargada até ao limite do concelho de Vila Franca de Xira. A pergunta que se coloca é 
a seguinte: faz ou não sentido esse alargamento? 
Para responder a essa pergunta, não podemos deixar de analisar as mudanças demográficas na Área 
Metropolitana de Lisboa. Para terem uma habitação adequada, muitas populações foram empurradas para 
zonas mais periféricas da região. Também com a destruição da indústria, muitos Alverquenses, Vila-franquenses 
e Castanheirenses tiveram de procurar trabalho a jusante das suas terras. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="37">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="37">Os movimentos pendulares passaram a abranger uma área muito mais vasta 
daquele território, que é, agora, de malha urbana contínua. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">Ora aí está! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="38">Por cá, andamos parados e, às vezes, em contramão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="38">É o sentido de progresso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="38">Continuamos com concessões rodoviárias que agigantam os lucros das 
multinacionais, como a Brisa, às custas do Estado, que é chamado a pagar quando são precisas obras, e à 
custa dos utentes, que pagam todos os dias, com preços altíssimos. O Estado, como concedente, tem todo o 
direito de pôr em causa estas concessões leoninas, lesivas do interesse nacional, da economia e da mobilidade 
das populações. 
A par com o reforço da oferta e da qualidade dos transportes públicos, rodoviários e ferroviários, com preços 
mais reduzidos, é de elementar justiça que se cumpra, finalmente, esta legítima aspiração de deixar de haver 
portagens na A1 em todo o concelho de Vila Franca de Xira. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="38">Tem, agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Maria da 
Luz Rosinha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, desde logo, os 
subscritores da Petição n.º 137/XIII/1ª, cujo número ultrapassa os 5000. No entanto, as assinaturas poderiam 
ser 50 000 ou 100 000. Saúdo, também, a iniciativa legislativa do Partido Ecologista «Os Verdes». 
Esta petição aborda um problema sentido já há muitos anos, pois em 1961 teve lugar a construção do primeiro 
troço de autoestrada que ligou Lisboa a Vila Franca de Xira, num total de 25 km, facilitando, assim, a vida das 
pessoas que diariamente fazem este trajeto e tornando-a mais segura e sem os constrangimentos sentidos no 
atravessamento na estrada nacional n.º 10, que se foram agravando ao longo das últimas décadas. 
Tendo em consideração que esta zona se tornou particularmente atrativa para a localização de grandes 
empresas e de habitações, os habitantes, a 31 de dezembro de 2017, eram 141 227. 
Há alguns anos, foi eliminada a praça das portagens em Sacavém, tendo sido transferida para Alverca do 
Ribatejo, passando o troço Alverca-Lisboa a não exigir qualquer pagamento aos milhares de utilizadores diários. 
Houve, nesta decisão de alteração, um tratamento diferenciado para uma parte dos habitantes do concelho de 
Vila Franca de Xira, mais concretamente para a zona norte do concelho, face à zona sul. 
Cabe referir que sobre o território do concelho de Vila Franca de Xira pesam mais de uma dezena de 
servidões, que condicionam fortemente a mobilidade. Servidões essas que resultam, em grande parte, de 
serviços ao País e à grande Lisboa, como é o caso das linhas de alta tensão, dos adutores da EPAL (Empresa 
Portuguesa das Águas Livres, S.A.), que abastecem Lisboa e as zonas limítrofes, da servidão aeronáutica, da 
servidão militar, da estrada nacional n.º 10, para além das servidões resultantes da RAN (Reserva Agrícola 
Nacional), da REN (Reserva Ecológica Nacional), do rio Tejo e das suas zonas de leito de cheia e da ampla 
lezíria, entre outras. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="39">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Peticionários: O 
concelho de Vila Franca de Xira é servido pela estrada nacional n.º 10, via altamente congestionada. 
Esta via atravessa as várias localidades do concelho, nomeadamente três cidades — Póvoa de Santa Iria, 
Alverca e Vila Franca de Xira —, e serve cerca de 140.000 residentes. O concelho é ainda atravessado pela 
autoestrada, a A1, também esta em estado de saturação, dado tratar-se do principal eixo rodoviário nacional e 
única alternativa à estrada nacional n.º 10. 
Acresce à pressão populacional e de tráfego rodoviário um muito elevado número de empresas na área 
industrial e da logística, que leva, diariamente, ao atravessamento do concelho por milhares de veículos 
pesados, o que torna a vida das populações que aí residem num inferno diário, com sérias limitações à sua 
mobilidade. 
Por este motivo, encontra-se prevista a construção, há alguns anos, de dois nós de acesso, o nó do 
Sobralinho e o nó de Caniços, estando ainda, previstas as variantes a Alverca e a Vila Franca de Xira. Também 
na Póvoa de Santa Iria ficou por executar a ligação ao IC2, que liga a Lisboa pela Expo. 
Estas obras há muito são prometidas, mas tardam em sair do papel. 
Quero, ainda, recordar que as obras de alagamento da A1 foram efetuadas há muitos anos, no tempo de um 
Governo do PSD, o então Governo do Prof. Cavaco Silva, e as portagens de então, em que o contador começava 
a contar logo a partir de Sacavém, foram retiradas, passando para Alverca. Ficaram, então, beneficiadas — e 
bem! — as populações do sul do concelho, que deixaram de pagar portagens. Foi esse, aliás, até hoje, o único 
Governo que acabou com portagens na região de Lisboa. 
Em suma, estando todas as forças políticas, ao nível local, de acordo relativamente às necessidades de mais 
e melhores acessibilidades e de melhores transportes rodoviários, e estando a governação socialista num 
momento de apresentação de inúmeros projetos em termos de infraestruturas — diria mesmo que se trata de 
uma orgia de investimento público —, não será demais lembrar os Srs. Deputados do apoio firme e indelével do 
PCP, do BE e de Os Verdes a este Governo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="39">Indelével?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="39">Essa é que é a verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="39">… não só em termos politico-parlamentares, mas também em termos de apoio 
orçamental. </utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="40">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="40">… e esquecem-se daquilo que prometeram quando estão na governação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="40">Até estão aos gritos agora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="40">Srs. Deputados, não será alheio a isto o facto de o Ministro que anda a efetuar 
esta orgia de anúncios ser o mesmo que não faz, que promete e vai embora. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="40">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="40">Vai abandonar o elenco governativo e entrar no leilão das eleições. 
Nestas circunstâncias, Srs. Deputados, está nas vossas mãos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, chegámos ao fim da ordem de trabalhos de hoje. 
Cumpre-me anunciar a agenda da sessão de amanhã, que terá lugar amanhã, quinta-feira, com início às 15 
horas. 
Em primeiro lugar, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento, procedeu-terá lugar um debate de atualidade, 
requerido pelo CDS-PP, sobre a Caixa Geral de Depósitos. 
Segue-se a apreciação conjunta do Projeto de Resolução n.º 1807/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo 
a atribuição ao Provedor de Justiça da função de coordenar e monitorizar a aplicação da Convenção sobre os 
Direitos da Criança em Portugal e dos Projetos de Lei n.os 1059/XIII/4.ª (PSD) — 3.ª alteração à Lei n.º 2/2008, 
de 14 de janeiro (Regula o ingresso nas magistraturas, a formação de magistrados e a natureza, estrutura e 
funcionamento do centro de estudos judiciários), incorporando uma área de estudo que incida sobre a 
Convenção sobre os Direitos da Criança, e 1064/XIII/4.ª (PAN) — Cria um Observatório na Comissão Nacional 
de Promoção dos Direitos e Proteção das Crianças e Jovens para monitorização do cumprimento das obrigações 
impostas pela Convenção dos Direitos da Criança. 
Do terceiro ponto consta a apreciação do Projeto de Lei n.º 1020/XIII/4.ª (BE) — Cria a rede de teatros e 
cineteatros portugueses. 
Do quarto ponto consta a discussão conjunta dos Projetos de Resolução n.os 1846/XIII/4.ª (CDS-PP) — 
Recomenda ao Governo que reequacione o projeto de construção da Barragem do Alvito, numa lógica de uso 
múltiplo da água e 1124/XIII/3.ª (PSD) — Recomenda ao Governo que encomende um estudo de viabilidade da 
Barragem do Alvito, como aproveitamento de fins múltiplos, incluindo a hipótese da sua edificação na respetiva 
cota máxima. 
Em quinto lugar, serão discutidas as Apreciações Parlamentares n.º 68/XIII/4.ª (PCP) e 67/XIII/3.ª (BE) — 
Decreto-Lei n.º 54/2018, de 6 de julho, que estabelece o regime jurídico da educação inclusiva. </utterance>
</debate>
