<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="43" date="2019-01-24">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a 
sessão. 

Eram 15 horas e 8 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as galerias. 
Vamos dar início à nossa sessão plenária, para o que peço ao Sr. Secretário da Mesa, Deputado Pedro 
Alves, o favor de nos dar conta do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidos, os Projetos de Lei n.os 1081/XIII/4.ª (PCP) — Cria um regime excecional para o Serviço Nacional de 
Saúde no âmbito da Lei dos Compromissos e dos Pagamentos em Atraso (Lei n.º 8/2012, de 21 de fevereiro), 
que baixa à 9.ª Comissão, 1082/XIII/4.ª (PCP) — Elimina as Unidades de Saúde Familiar de modelo C — 
Segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 298/2007, de 22 de agosto, que estabelece o regime jurídico da 
organização e do funcionamento das unidades de saúde familiar (USF) e o regime de incentivos a atribuir a 
todos os elementos que as constituem, bem como a remuneração a atribuir aos elementos que integrem as USF 
de modelo B, que baixa à 9.ª Comissão, 1083/XIII/4.ª (PCP) — Lei de programação plurianual de investimento 
para os estabelecimentos do SNS, que baixa à 5.ª Comissão, com conexão à 9.ª Comissão, e 1084/XIII/4.ª (BE) 
— Alteração da Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto, no sentido de conferir aos técnicos de saúde ambiental 
competências de colheita de amostras de água e de biofilmes no âmbito de investigação epidemiológica 
(primeira alteração à Lei n.º 52/2018, de 20 de agosto), que baixa à 11.ª Comissão, com conexão à 9.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Srs. Deputados, o primeiro ponto da nossa agenda de hoje corresponde a um debate 
de atualidade sobre a Caixa Geral de Depósitos, requerido pelo CDS-PP, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento 
da Assembleia da República. 
De acordo com o Regimento, abre o debate o partido proponente, ou seja, o CDS-PP. Assim, tem a palavra 
o Sr. Deputado João Almeida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="3">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. 
Deputados: Este é um debate de atualidade, mas é também um debate de necessidade e responsabilidade. 
É um debate de atualidade, porque, novamente, o País é convocado a discutir a situação da Caixa Geral de 
Depósitos; é de atualidade, porque os portugueses continuam a exigir as responsabilidades que acham que têm 
de ser atribuídas; e é também de atualidade, porque o Governo tem estado muito ausente em todas as matérias 
relacionadas com a Caixa Geral de Depósitos. 
Mas, como disse, é também um debate de necessidade: da necessidade de esclarecer muitos factos, da 
necessidade de apurar muitas responsabilidades e da necessidade de determinar muitas consequências. 
É, por fim, também, um debate, nesse contexto, para saber por que razão é que as imparidades que existiram, 
e existem, na Caixa Geral de Depósitos acontecem, por que razão houve créditos aprovados e renovação 
desses mesmos créditos, sem o devido processo de aprovação ter cumprido as normas em vigor. Créditos 
aprovados e renovação desses créditos, apesar de pareceres negativos; créditos e renovação de créditos 
aprovados, sem avaliação da exequibilidade dos projetos que lhes estavam na base; créditos e renovação de 
créditos aprovados, sem a devida prestação de garantias. 
É também um debate que importa, porque continua a haver imparidades causadas por administrações que 
não só não cumpriram todas as obrigações relativamente às operações que aprovaram, como ainda receberam 
bónus pela atuação que tiveram; porque ainda há por apurar as responsabilidades da tomada de poder num 
banco privado alavancada pelo banco público e feita por alguns, sem que se perceba por que razão foram 
escolhidos pelo banco público para fazer essa tomada de poder num banco privado; porque há também, ainda, 
a necessidade de esclarecer a promiscuidade evidente entre a agenda política de um governo em concreto, do 
Governo de José Sócrates, e aqueles que foram os projetos mais catastróficos da Caixa Geral de Depósitos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="4">Este é também um debate de responsabilidade, desde logo da 
responsabilidade do Parlamento. Devemos ser os primeiros a responder aos portugueses por essa 
responsabilidade que também temos enquanto seus representantes. E aí o CDS deixa muito claro: juntamente 
com o PSD, fomos os primeiros a exigir uma auditoria à Caixa Geral de Depósitos e a todos estes processos 
que geraram a necessidade de recapitalização do banco público com dinheiro dos contribuintes portugueses. 
Fomos, juntamente com o PSD, os que requeremos potestativamente a existência de uma comissão parlamentar 
de inquérito para apurar factos, responsabilidades e permitir a atribuição de consequências. 
Apresentámos um projeto de lei para alteração à Lei do Sigilo Bancário e estivemos naquela maioria que se 
formou para aprovar uma alteração à Lei do Sigilo Bancário, para que se permitisse que, dali para a frente, o 
que não fosse conhecido pudesse sê-lo e houvesse maior transparência. E marcámos hoje este debate de 
atualidade, porque achamos que o tema não pode deixar de ser debatido aqui no Parlamento. 
Mas a responsabilidade é também dos supervisores, que, mais uma vez, falharam e, mais uma vez, foram 
inconsequentes na sua atividade. 
É também da responsabilidade da justiça, que tem de ter, neste momento, uma enorme atenção para que 
não deixe prescrever processos que prescreveriam incompreensivelmente aos olhos de todos os portugueses. 
Mas é também da responsabilidade do Governo, um governo que, em relação à Caixa, não sabe, não quer saber 
e não deixa que se saiba. 
O Governo não sabe, estranhamente, porque sendo o governo mais à esquerda da nossa democracia é o 
governo que mais se eximiu de exercer o papel de acionista do banco público, do banco do Estado. Estranha 
contradição! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="4">Isso é factualmente errado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="4">Não quer saber porque começou por negar a auditoria. Assumiu 
a auditoria a contragosto, esteve meses sem ordenar à Caixa Geral de Depósitos que fizesse essa auditoria e 
quando a auditoria avançou cuidou de informar que não quereria saber dos seus resultados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="4">Mas é também um governo que não deixa que se saiba. Quando 
a Comissão Parlamentar de Inquérito pediu informação, negou a informação ao Parlamento; quando o 
Parlamento recorreu aos tribunais, e obteve razão, o Governo recorreu contra o Parlamento e os tribunais, 
negando a informação que uns pediam e outros confirmavam enquanto direito. Mas, nesse papel, teve cúmplices 
dentro deste Parlamento e isso não pode deixar de ser assinalado. Quando o Governo já não tinha mais recursos 
para fazer, o Bloco de Esquerda, o PCP e o PS trataram de encerrar a Comissão de Inquérito para que não se 
pudesse cumprir a ordem dos tribunais e este Parlamento não pudesse conhecer aquilo que agora se vai 
conhecendo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="4">É falso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do 
Governo, a responsabilidade do Governo é grande e é grave. O Governo é responsável pelo distanciamento 
que sempre manteve em relação ao banco público num momento tão decisivo e em relação a matérias tão 
graves. 
O Governo é responsável pela total falta de comparência na defesa dos contribuintes, que são chamados a 
pagar «buracos» da responsabilidade do Estado e não veem no seu Governo a força suficiente para exigir as 
responsabilidades que têm de ser atribuídas. 
O Governo é responsável pelo incumprimento do compromisso que assumiu nos primeiros meses de 
governo, de rever a legislação da supervisão, e é responsável por manter tudo como estava. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Peço-lhe que conclua, Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Em conclusão, o Governo escolheu o caminho do alheamento e da ocultação. A consequência é a de que os 
factos continuam por apurar, os responsáveis continuam por identificar e as consequências continuam por 
atribuir. Terá sido a escolha do Governo, mas foi uma escolha errada. A escolha deveria ter sido, pelo contrário, 
a de um governo afirmativo no papel da Caixa Geral de Depósitos, liderante no apuramento de responsabilidades 
e, sobretudo, implacável na exigência de consequências. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. Ministro das Finanças, Mário Centeno, que 
aproveito para cumprimentar como, aliás, aos membros do Governo presentes na respetiva bancada. 
Faça favor, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças (Mário Centeno)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É importante aqui 
recordar que não foi hoje que este Governo começou a olhar para a Caixa Geral de Depósitos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="5">Ainda não foi hoje?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="5">Ao contrário de alguns Srs. Deputados, não foi hoje que este Governo 
tomou as medidas que considerou necessárias para salvaguardar e para robustecer o banco público. Não foi 
hoje que este Governo deu instruções à administração da Caixa para que fosse realizada uma auditoria especial 
à gestão e aos créditos concedidos entre 2000 e 2015. 


Foi há muito mais tempo, Srs. Deputados, que fizemos o que nenhum outro governo tinha feito nos últimos 
20 anos: oito ministros das Finanças e sete Governos nunca o fizeram, nem mesmo durante o programa de 
ajustamento, quando o Governo de então decidiu injetar no banco público 1650 milhões de euros. 
O CDS, que hoje pede este debate, fazia parte desse Governo, mas não terá perguntado, então, o que estava 
na origem das perdas de capital da Caixa. Se o fez, não teve resposta. 


A Caixa Geral de Depósitos foi mantida subcapitalizada, com um plano de negócios irrealista que ninguém 
questionou. Como, entretanto, soubemos, para o CDS, a banca é sinónimo de praia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="6">Não contem connosco para violar deveres de segredo nem para embarcar 
numa campanha que prejudique o banco, que é de todos os portugueses, e o coloque em desvantagem face 
aos concorrentes. 



Não é a primeira vez que há esta tentativa, mas contarão com a nossa determinação para salvaguardar o 
banco que nem todos querem público. 
O Governo tem mantido, enquanto voz do acionista, um acompanhamento próximo e regular de todo o 
processo, mas não pediu nem teve acesso a informações reservadas à administração e aos supervisores nem 
a informações sujeitas a sigilo. 
Importa compreender a quem compete fazer o quê. 
O apuramento de responsabilidades criminais compete às instâncias judiciais e, por isso, há muito que 
instruímos a administração da Caixa Geral de Depósitos para remeter o relatório da mesma à Procuradoria-
Geral da República. 
O apuramento de responsabilidades contraordenacionais cabe ao Banco de Portugal. Por esse motivo, 
instruímos, também, a administração da CGD para remeter o relatório de auditoria ao supervisor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="6">E qual é o apuramento que nos cabe a nós?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="6">Após solicitado pela administração da CGD e por minha orientação para 
requerer esta auditoria, o supervisor considerou, aliás, que esta exorbitaria as suas atribuições e competências. 
Ao Governo cabe dar orientações estratégicas à CGD para agir na defesa dos interesses da empresa e dos 
contribuintes. Foi por isso que o Governo instruiu a administração da Caixa para apurar responsabilidades civis 
e proteger o património do banco público e do seu acionista. 


Também por isso, o Governo deu indicação para a Caixa se constituir assistente no processo, junto da 
Procuradoria-Geral da República, para ter uma participação ativa e acompanhar de perto a investigação em 
curso. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, pelo Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada 
Mariana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, vamos falar sobre a Caixa Geral 
de Depósitos. E para o fazer nem sequer precisamos de recorrer à fuga de informação que motivou o CDS a 
marcar este debate, usemos a informação que já é pública e discutamos sem assombros. 
Comecemos pela aventura megalómana em Espanha: em três anos, os créditos concedidos aumentaram 
250% e, em 2015, as perdas chegavam a 500 milhões de euros. Perguntemos quem eram os responsáveis e 
onde estão agora: Carlos Costa era administrador da Caixa, mas foi conduzido a Governador do Banco Portugal, 
e Faria de Oliveira, ex-ministro do PSD, foi promovido a Presidente da Caixa e é hoje Presidente da Associação 
Portuguesa de Bancos. 
Falemos também de Vale do Lobo e denunciemos a irresponsabilidade de uma aventura imobiliária em que 
a Caixa entrou sem justificação ou garantias. Falemos de Armando Vara, ex-Ministro do PS, que tudo indica ser 
o principal responsável por esta operação. 
Mas não deixemos de nos perguntar onde estava o resto da administração — onde também encontramos 
figuras do CDS, como Celeste Cardona —, que permitiu sucessivas reestruturações e perdões de dívida aos 
acionistas de Vale do Lobo. E, já agora, queiramos saber quem são esses acionistas: Rui Horta e Costa, por 
exemplo, até há bem pouco tempo era administrador dos CTT privatizados; Luís Horta e Costa e Hélder Bataglia, 
sócios da Escom, a mesma empresa que negociou a compra dos submarinos nos tempos de Santana e de 
Portas e que repartiu pelo clã Espírito Santo a comissão paga pelos construtores alemães. 


Falemos da Cimpor e das decisões que a destruíram depois da sua privatização. Perguntemo-nos por que 
razão é que a Caixa, sob o comando de Santos Ferreira, se envolveu numa guerra acionista entre Manuel Fino 
e Teixeira Duarte e por que razão é que Faria de Oliveira aceitou comprar as ações de Fino a desconto. 
Mas vamos mais longe: queiramos saber qual foi o envolvimento da Caixa nas guerras do BCP, que opunham 
Jardim Gonçalves aos homens do «Compromisso Portugal», entre eles Joe Berardo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2107" speaker-name="Miguel Ferreira Morgado" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Miguel Morgado (PSD)" page-start="7">«Compromisso Portugal»?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="7">E, já que estamos a fazer contas ao passado, relembremos quando Bagão 
Félix foi à Caixa buscar o Fundo de Pensões para cumprir as metas do défice. Avaliemos, também, quanto 
perdeu o banco público com a venda da Fidelidade, um terço de todos os seguros de Portugal, já no Governo 
de Passos e de Portas. 
Queiramos saber tudo! Não escondamos nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="8">Está bem, está! Já não pega! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Bloco de Esquerda está 
empenhado em saber o que se passou, porque entendemos que a instituição é maior do que os interesses 
políticos e partidários que a dominaram no passado. 
Não há nada que preferíssemos ver não contado! E também não estamos aqui para fazer fretes a ninguém! 


Provámo-lo, Srs. Deputados, quando obrigámos os gestores da Caixa a entregarem a sua declaração de 
rendimentos ao Tribunal Constitucional, mesmo que isso tenha causado a demissão desses gestores. 


Queremos fazer este debate de forma séria e consequente,… 


… mas sabemos que, em muitas ocasiões, os problemas da Caixa foram transformados em arma de 
arremesso. 
Srs. Deputados do PSD e do CDS, muitas das críticas que fazem ao passado da Caixa, ao Partido Socialista, 
a Sócrates e a Armando Vara são verdadeiras e justas, mas o oportunismo e a leviandade com que escolheram 
ver só algumas páginas deste dossier também são, em si, uma forma de instrumentalização política. É 
oportunismo, porque esconderam as vossas responsabilidades neste processo. Porquê só agora, Srs. 
Deputados? Por que razão é que só agora vos mordeu o bicho da transparência? 



Por que razão é que nunca pediram uma auditoria, Srs. Deputados? Por que razão é que, quando 
recapitalizaram a Caixa, não quiseram saber das imparidades e dos seus responsáveis? 
Mas é leviano, Srs. Deputados, porque não olharam a meios. A Comissão esteve em funcionamento um ano 
e não é verdade que não tenha chegado a conclusões. O Bloco concluiu que a Caixa favoreceu o BCP, que a 
Caixa obedeceu a pressões políticas do Partido Socialista e que foi mal capitalizada em 2012. 
Mas o PSD e o CDS precisavam que a Comissão não tivesse conclusões para que se pudesse manter em 
funcionamento mais um ano, à espera de uma auditoria que nós previmos que não seria enviada por problemas 
de segredo de justiça. 


O objetivo, Srs. Deputados, não era a informação, era a manobra: ou mantinham a Caixa sob a pressão de 
um inquérito durante metade de uma legislatura… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, peço a devida tolerância, tendo em conta as difíceis 
condições em que estou a fazer esta intervenção. 


Srs. Deputados, o objetivo não era a informação, era a manobra: ou mantinham a Caixa sob a pressão do 
inquérito durante metade da Legislatura ou podiam passar o resto do tempo a dizer que a transparência foi 
travada pela maioria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="9">E foi! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="9">Era tudo truque! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="9">E nunca quiseram saber do bullying e do impacto público na Caixa Geral 
de Depósitos. 
Srs. Deputados, sabemos bem que o objetivo do PSD era privatizar a Caixa e sabemos bem o desprezo que 
têm pela propriedade pública da Caixa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="9">Por fim, gostaria de dizer que o Bloco de Esquerda quer saber tudo o que 
se passou. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="9">Antes, não queria e, agora, já quer?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, tem de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="9">Sr. Presidente, não quero sair daqui sem que os Deputados do PSD e do 
CDS saibam que, tal como aconteceu no passado, tudo faremos para que esta auditoria chegue à Assembleia 
da República e para que esta Assembleia da República possa discutir com seriedade o que se passou na Caixa, 
protegendo o banco público, que é aquilo que o PSD não quer fazer. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado 
António Leitão Amaro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="9">Aposto que agora 
ninguém vai fazer barulho! Agora pedem calma! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Peço ao Sr. Deputado para iniciar a sua intervenção apenas quando entender que tem 
condições para o fazer. Peço, também, aos Srs. Deputados das várias bancadas que deem condições ao Sr. 
Deputado António Leitão Amaro para que possa iniciar a sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
O que esta semana soubemos sobre a auditoria à Caixa Geral de Depósitos tem tanto de lamentável quanto de 
grave. Lamentáveis e graves, sim, são as práticas de gestão de crédito ruinosas, de interferência política na 
Caixa, confirmadas pela auditoria agora parcialmente revelada. 
Sabemos, hoje, que foi essencialmente entre 2005 e 2010 que a Caixa foi fustigada por uma gestão de crédito 
ruinosa, por uma promiscuidade e por uma interferência políticas e uma péssima alocação de recursos, que 
custaram muito à economia e aos contribuintes portugueses. 
Mas também lamentável e muito grave foi o encobrimento daquelas práticas, que o Governo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">… o PS, o PCP e o Bloco de Esquerda fizeram ao longo desta 
Legislatura. 


Não esquecemos quando, em 22 de junho de 2016, o Bloco de Esquerda, o PCP e o PS chumbaram a nossa 
proposta para que fosse realizada uma auditoria externa independente. 
Depois, perante o clamor do País, os senhores perceberam que esse incumprimento não fora aceite… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="10">Já vocês não percebem nada quanto ao 
clamor do País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">… e, obrigados, lá concordaram em fazer uma auditoria. Mas, não 
contentes e satisfeitos com o encobrimento, com receio sabe-se hoje de quê, quando a Comissão de Inquérito 
se iniciou, o Governo e a esquerda tudo fizeram para o esconder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="10">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">O Governo nem mandou os documentos e até contra o Parlamento 
recorreu para que a informação aqui não chegasse. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="10">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">As esquerdas fizeram de tudo para que, quando o tribunal deu 
instruções e autorização para que esses documentos aqui chegassem, a Comissão «morresse» sem saber o 
que aconteceu. 


Nós, hoje, com esta auditoria, percebemos o que é que os senhores tinham medo que se soubesse e o que 
queriam esconder. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="10">É isso mesmo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="10">Mas, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, há uma 
outra falha grave que começa a ficar crescentemente evidente. 
O Sr. Deputado João Almeida disse que o 
Ministro das Finanças e o Governo têm andado ausentes e o Sr. Ministro das Finanças disse: «Não, não estamos 
ausentes». 
Na verdade, o Sr. Ministro das Finanças esteve presente para meter 5000 milhões dos contribuintes, mas 
desapareceu quando tocou à responsabilidade, fugiu e escondeu para que não se soubesse o que aconteceu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">Mas, Sr. Ministro das Finanças, tão grave como isso foi a sua 
resposta quando a auditoria ficou concluída. Nós perguntámos-lhe por ela e o que é que o senhor disse? O 
senhor repetiu aqui: «A auditoria está aí, mas eu não quero saber!» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="11">Isso é falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">O acionista, o dono do banco percebe que há alguma coisa grave e, 
mesmo quando o País percebe que é grave, o que é que diz? «Eu não quero saber!» 


Os portugueses sabem hoje que têm aqui um Ministro que mete 5000 milhões do dinheiro deles e diz que 
não quer saber. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="11">Exatamente! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">Sr. Ministro, há três razões pelas quais o acionista, o Governo tem 
de saber o resultado da auditoria. A primeira razão é porque não se envolve tanto dinheiro dos portugueses sem 
saber as causas, os porquês, o que aconteceu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="11">Isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="11">Que esquerda tão civilizada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">Em segundo lugar, tem de saber, porque é ao Governo que cumpre 
definir o modelo de governação, a missão e as linhas estratégicas. Por isso, um Governo com um mínimo de 
responsabilidade, sem negligência, teria analisado a auditoria, teria percebido o que aconteceu e, no modelo de 
governação, teria melhorado nas práticas e nas linhas estratégicas o que havia a melhorar. Mas o Sr. Ministro 
não quer melhorar! 
Como tem sido habitual, este Governo não quer saber o que interessa aos portugueses, só quer saber o que 
interessa à sua imagem política e, por isso, lavou as mãos como se isso não fosse consigo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado Adjunto e das Finanças (Ricardo Mourinho Félix)" page-start="11">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">Finalmente, Sr. Ministro, há uma terceira razão pela qual o Governo 
tem de saber: a responsabilidade civil também é uma competência do acionista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="11">Ora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="11">Sim, havendo falhas desta dimensão, há provavelmente campo e 
espaço para a responsabilização civil dos administradores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="11">Cadeia! Cadeia! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="12">E quem é o responsável para a exercer? O titular da função acionista, 
o Governo, o senhor! Mas o senhor não quer saber!… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="12">Vou terminar, Sr. Presidente. 
O Governo devia querer saber e nós, hoje, sabemos que não quer, porque das duas uma, ou até as duas: 
ou só está preocupado com o seu interesse e a sua imagem política ou não quer acionar a responsabilidade 
civil dos administradores, por recear que a resposta que deles venha seja…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Sr. Deputado, peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1950" speaker-name="António Egrejas Leitão Amaro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Leitão Amaro (PSD)" page-start="12">Termino, Sr. Presidente. 
Este Governo socialista não quer acionar a responsabilidade civil dos administradores, porque receia que 
estes respondam que aquilo que fizeram foi por orientação política de outro Governo e que esse Governo era 
socialista. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Sá, do Grupo Parlamentar 
do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Na última década e 
meia, os portugueses assistiram incrédulos a uma sucessão de escândalos na banca, todos eles acompanhados 
de avultadas faturas para os contribuintes pagarem. 
Anos e anos de gestão ao serviço dos grandes interesses privados e, em alguns casos até, de gestão 
criminosa, traduziram-se em perdas de milhares de milhões de euros para o erário público. Veja-se, por exemplo, 
o caso do BPN, um pequeno banco privado, cujo buraco ultrapassa já os 4000 milhões de euros e não para de 
crescer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="12">Tanto como a Caixa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="12">Ou ainda o caso do BES, que, ao serviço dos interesses de um grupo económico 
privado e da família que o controlava, custou aos contribuintes, numa primeira fase, 4900 milhões de euros e 
ainda poderá custar mais 3900 milhões de euros. 
Perante este descalabro da gestão privada da banca, a Caixa Geral de Depósitos, como banco público, em 
vez de dar o exemplo, foi também levada para o turbilhão por sucessivos conselhos de administração nomeados 
por Governos do PS, do PSD e CDS. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Veio recentemente a público uma versão 
preliminar do relatório da auditoria à gestão da Caixa Geral de Depósitos entre 2000 e 2015, tendo a Assembleia 
da República, por intermédio da Comissão de Orçamento, Finanças e Modernização Administrativa, solicitado 
o acesso à versão definitiva. 
Sendo ainda necessário confirmar alguns elementos avançados no relatório preliminar, é indesmentível a 
necessidade do cabal apuramento das responsabilidades pessoais de todos aqueles que estiveram envolvidos 
na gestão da Caixa no período entre 2000 e 2015, daqueles que, por incompetência, com dolo ou por mera 
inação, foram responsáveis por atos de gestão que conduziram a perdas avultadas, de milhares de milhões de 
euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="13">Tal apuramento deve ser feito pela própria Caixa, sem prejuízo de eventuais 
responsabilidades criminais, cujo apuramento competirá, obviamente, às instâncias judiciais. 
Sem prejuízo desse apuramento, já é possível concluir o acerto da apreciação feita pelo PCP anteriormente, 
em particular nas duas Comissões de Inquérito à Caixa Geral de Depósitos. 
Já é possível concluir que, em resultado de erradas orientações políticas de sucessivos Governos do PS, do 
PSD e CDS, que quiseram alinhar o banco público pelas práticas do setor privado, a Caixa enveredou pelo 
caminho do favorecimento dos interesses de grupos económicos privados, em detrimento do interesse público. 
E tanto o CDS, como o PSD e o PS terão de assumir as suas responsabilidades pelos gestores que nomearam 
para a Caixa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="13">Tal como nos bancos privados, a Caixa adotou abordagens especulativas, olhando 
apenas a interesses privados e de mercado, que a afastaram da missão fundamental de um banco público. 
Perderam-se somas avultadas com a concessão de crédito para projetos falhados e negócios ruinosos. 
Beneficiaram-se descaradamente grupos económicos privados. E pergunta-se: alguma vez os administradores 
nomeados pelo CDS puseram em causa estes negócios? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="13">Qual quê! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="13">A responsabilidade política por essas opções da Caixa ficou clara nas Comissões 
de Inquérito entretanto realizadas: essa responsabilidade é dos sucessivos Governos do PS, do PSD e CDS e 
das orientações políticas com que decidiram alinhar o banco público pelas práticas do setor privado, impedindo 
que a instituição cumprisse e concretizasse o seu potencial como instrumento público, isto é, que se colocasse 
ao serviço do interesse nacional. 
O atual Conselho de Administração continua a seguir essa orientação e a agir como se a Caixa fosse um 
banco privado. O PCP rejeita esta opção e reafirma que a Caixa Geral de Depósitos deve ter outra orientação. 
Apesar dos problemas existentes e da má orientação política ao longo de décadas, a Caixa continuou e 
continua a desempenhar um papel fundamental no quadro do financiamento à economia e às famílias,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="13">… tendo constituído uma âncora do sistema financeiro nacional, nos momentos 
em que a crise foi mais intensa. 
A Caixa deve ter uma orientação que aposte no reforço do seu papel na economia nacional, no alargamento 
da sua cobertura territorial, no apoio às micro, pequenas e médias empresas, no desagravamento dos custos 
dos serviços bancários, no combate à especulação financeira e ao favorecimento dos grupos monopolistas. 
É absolutamente necessário aprender com os erros do passado, para não os repetir no presente e no futuro. 
A Caixa Geral de Depósitos é um banco público e deve agir como tal, colocando-se, sempre, mas sempre, 
ao serviço do interesse nacional. Tal opção exige, na ótica do PCP, a rejeição das imposições da União Europeia 
— as quais favorecem a concentração bancária em megabancos e retiram a capacidade de decisão do nível 
nacional — e a concretização de medidas que conduzam, a prazo, ao controlo público da banca nacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Correia, pelo Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados: Se este debate se realiza hoje é porque foi determinada uma auditoria externa e independente à 
Caixa Geral de Depósitos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">E esta auditoria foi determinada por este Governo do Partido Socialista. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Depois de já ter chumbado uma! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">Mais: esta auditoria foi determinada por este Governo do Partido Socialista 
ainda antes de o Parlamento aprovar a realização de uma auditoria à Caixa Geral de Depósitos, auditoria, essa, 
que não teve o voto favorável do PSD. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="14">Exatamente! Nem do CDS! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">Não fosse este Governo, não teria havido uma auditoria externa e 
independente e à Caixa Geral de Depósitos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="14">Essa é para rir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">O PS não recebe nem tem razões para receber lições de moral do Bloco 
de Esquerda ou de qualquer outro partido. 



Sobre esta matéria, a posição do Partido Socialista é clara e está bem vincada: que se apurem, o mais rápido 
possível, as responsabilidades e os responsáveis pela má gestão e pela gestão danosa na Caixa Geral de 
Depósitos. 
Esta auditoria recai sobre um período temporal que começa em 2000 e acaba em 2015. Atravessa vários 
Governos e várias administrações. Por isso, quem atira pedras deve ter cuidado, porque elas fazem ricochete e 
podem cair na cabeça de quem anda sempre a atirá-las ao mesmo. 
Que fique bem claro que esta nossa posição, de reclamar responsáveis e responsabilidades, não é só 
perante o Banco de Portugal, não é só perante o trabalho do Ministério Público, que representa o povo 
português, é também perante a atual administração da Caixa Geral de Depósitos, que deve apurar a 
responsabilidade civil e criminal dos administradores e dos gestores que participaram nessa má gestão ou numa 
eventual gestão danosa. 
Sr.as e Srs. Deputados, é preciso saber a verdade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="14">É, é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="14">Mas a verdade do que se passou em todos os bancos, porque a direita 
tem sempre a vontade de saber o que se passa só na Caixa. Mas, para além de se saber o que se passa na 
Caixa, é necessário saber o que se passa nos outros bancos. É que, quando ninguém emprestava dinheiro à </utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="15">E pagaram com juros! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">A Caixa Geral de Depósitos começou a dar prejuízo em 2011. As 
imparidades registadas na Caixa Geral de Depósitos, no final de 2013… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="15">Então e os negócios ruinosos de antes?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">Srs. Deputados, ouçam, porque isto é muito importante para o vosso 
exame de consciência individual. 
Como dizia, as imparidades registadas na Caixa Geral de Depósitos, no final de 2013, ascendiam a 4500 
milhões de euros. Mas, de 2013 até ao final de 2015, em dois anos, as imparidades dispararam para 5200 
milhões de euros. Onde é que andou o anterior Governo PSD/CDS-PP? Onde é que andaram os Srs. Deputados 
João Pinho de Almeida e António Leitão Amaro, que pertenciam a esse Governo e que agora batem no peito 
contra a Caixa, mas, quando foram governantes, não quiseram saber o que se passava na Caixa Geral de 
Depósitos?! 



E sabem por que é que não quiseram saber, Srs. Deputados? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="15">Ouçam, ouçam! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">É muito simples: não quiseram saber, porque, quanto pior ficasse a Caixa, 
melhor para a vossa estratégia de privatização da Caixa Geral de Depósitos. O que interessava era privatizar a 
Caixa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="15">Outra vez?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">Sr. Ministro, o que se diria de um Governo que fosse acusado pelo 
Tribunal de Contas de falta de controlo na Caixa Geral de Depósitos? Seria uma acusação gravíssima! Pois 
bem, vou ler o título de uma notícia de um jornal, de 2016, que diz o seguinte: Tribunal de Contas acusa 
Finanças… — Ministério liderado, na altura, pela hoje Deputada Maria Luís Albuquerque — … de «falta de 
controlo» na Caixa Geral de Depósitos entre 2013 e 2015. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="15">E agora?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="15">Vou voltar a ler o título, Sr. Deputado: Tribunal de Contas acusa Finanças 
de «falta de controlo» na Caixa Geral de Depósitos entre 2013 e 2015. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Tem a palavra, em nome do Governo, o Sr. Ministro das Finanças. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero apenas recordar alguns factos. 
Fomos nós que pedimos a auditoria… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="16">À força! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="16">E vocês?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="16">… e que, depois, indicámos que a mesma auditoria fosse levada às últimas 
consequências. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="16">Quais?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="16">É falso, é totalmente falso que o Governo não tenha acompanhado o 
processo. Demos, ao longo de um ano e meio, desde 23 de junho de 2016 a 28 de dezembro de 2018, todas as 
indicações necessárias ao Conselho de Administração da Caixa Geral de Depósitos para salvaguardar o 
interesse do acionista, dos portugueses. 


O vosso sonho — do PSD e do CDS — era que a Caixa fosse resolvida e vendida. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="16">Mais uma vez, não se percebe: ou o Governo dá muitas indicações, ou o 
Governo dá poucas indicações à Caixa, porque, antes, deu muitas e, agora, deu poucas. 
Mas, se analisarmos o período, incluído na auditoria, em que os senhores estiveram no Governo, sabemos 
duas coisas: a primeira é a de que injetaram 1650 milhões de euros na Caixa Geral de Depósitos e não houve 
nenhuma auditoria. Mas havia um programa de ajustamento a decorrer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Sr. Ministro, já ultrapassou o tempo de que dispunha, mesmo com o que lhe foi cedido 
pelo Grupo Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="16">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, havia um programa de ajustamento a decorrer e esse programa de ajustamento tinha relatórios 
trimestrais sobre a Caixa Geral de Depósitos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para encerrar o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Este é um debate 
sobre as responsabilidades do passado e sobre as consequências que têm de ser tiradas no presente. E, sobre 
estas, disse o Sr. Ministro: vamos até às últimas consequências. Ó Sr. Ministro, nem às últimas, nem às 
primeiras! Consequências ainda não vi nenhuma,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="17">Tem uma Caixa capitalizada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">… aliás, ainda nem o relatório vimos. 
Este é ainda um debate sobre o direito que os portugueses têm de saber o que foi feito em seu nome. 
Quanto ao primeiro argumento que aqui ouvi, de que se não fosse o Governo e o PS, nada se sabia, é preciso 
que fique aqui dito, Srs. Deputados,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="17">Diga! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">… que, se não fosse o PS, a maior parte destes créditos nunca teria 
sido concedida e, portanto, não haveria nada para saber nem conta para pagar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="17">O quê?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">E é precisamente para esconder a responsabilidade dos Governos do 
PS nestes créditos, para esconder as responsabilidades dos membros do Partido Socialista, que os senhores 
não querem que se conheça o relatório e querem fazer disto um segredo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="17">O PS?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="17">E, mais, o Sr. Ministro exprimiu aqui uma noção bastante curiosa da 
função do Estado enquanto acionista da Caixa, que é a seguinte: se há questões criminais, elas são com o 
Ministério Público; se há questões de contraordenações, elas são com o Banco de Portugal; se há questões de 
administração, elas são com a administração da Caixa. Isso de fecho dos balcões, de comissões, de papel da 
Caixa no mercado, de ajuda às empresas, tudo isso é com a administração da Caixa. 
Para si, o único papel do Estado é o papel dos portugueses: é passar o cheque com o dinheiro de todos nós. 


Para si, o Ministro das Finanças e o facto de a Caixa ser um banco público significa que o único direito que 
os portugueses têm é o de pagar a conta. É que nós não temos o direito de conhecer quem foram os 
responsáveis pelas decisões, nós não temos o direito de conhecer quem foram os beneficiários desses 
créditos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="17">São seus amigos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="17">São mais vossos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">… apenas temos o direito de conhecer a conta. 
Por outro lado, como ouvi discursos muito indignados ali na tribuna, gostava de dizer ao Bloco de Esquerda 
que, às vezes, a indignação é um truque para esconder a vergonha e o embaraço — e eu bem o percebi. 


E sabe porquê, Sr.ª Deputada Mariana Mortágua? Porque, nesta matéria e no que toca à Caixa, o Bloco de 
Esquerda foi o partido bloqueador — Bloco de Esquerda, O Bloqueador. 
Primeiro, tentou bloquear a Comissão de Inquérito: o Bloco não viu motivos para uma comissão de inquérito 
à Caixa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD e do CDS-PP" page-start="18">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Depois, quando a Comissão de Inquérito quis fazer um relatório e ter 
uma auditoria que fosse independente desta auditoria que nos querem esconder, sabe o que disse o Sr. 
Deputado Moisés Ferreira? Disse assim: «o PSD propõe que esta Comissão Parlamentar encomende uma 
auditoria mimetizando o objeto da própria Comissão». Portanto, votaram contra, não quiseram a auditoria! 
Bloquearam a auditoria! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="18">Bloqueámos, como?! Oh! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Mais: quando era possível ouvir as pessoas para saber a verdade do 
que se tinha passado na Caixa, sabe o que fez o Bloco de Esquerda? Bloqueou! Bloqueou as audições que, 
aliás, os próprios tinham pedido, em julho de 2016. Por exemplo, no caso de Armando Vara, bloquearam a sua 
audição. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="18">O quadro, o quadro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Depois, no fim de tudo, quando já não tinham mais nada para bloquear, 
bloquearam a própria Comissão de Inquérito e fecharam-na, antes de se saber a verdade. 



A Sr.ª Deputada diz «eu não fiz fretes». Sr.ª Deputada, não sei se foram fretes ou não, mas lá que foram 
fundamentais para bloquear a verdade e o conhecimento da verdade no Parlamento, foram! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="18">Um ano inteiro de Comissão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">O Bloco de Esquerda foi o bloqueador da verdade no que diz respeito 
à Caixa — contra factos, não há argumentos! 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro: Termino, dizendo que aquilo que está aqui em causa, 
sim, é a função da Caixa enquanto banco público. Sei que quando se querem esconder verdades desagradáveis, 
designadamente as que digam respeito ao Partido Socialista, os senhores vêm com o fantasma da privatização 
da Caixa. Ora, a melhor maneira de defender a Caixa como um banco público é precisamente dizendo a verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro das Finanças" page-start="18">Foram 2000 milhões de euros! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="18">Os portugueses, que pagam, têm o direito de saber quem originou a 
conta e quem beneficiou com ela. A isso não se chama populismo, porque é precisamente a negação disso </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">É que, Sr. Ministro, não o vejo defender que a Caixa tenha um papel 
diferente dos outros bancos no que toca à ajuda às empresas, acha que deve ter o mesmo papel; não o vejo 
defender que a Caixa deva ter comissões e práticas de mercado diferentes das dos outros bancos; não o vejo 
defender uma política de balcões nos sítios onde eles são precisos, diferente da dos outros bancos; o que o oiço 
dizer é que a Caixa deve ser exatamente como um banco privado, exceto no papel que reserva para si próprio, 
porque, se houver um problema, um prejuízo, o Sr. Ministro aí está, com a sua caneta, para passar o cheque, 
com o dinheiro de todos nós,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="19">E nos outros?! Também metemos nos outros! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">… e dizer-nos que não temos direito a saber nada. Nós temos direito 
a saber! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Srs. Deputados, chegámos, assim, ao fim do primeiro ponto da nossa ordem de 
trabalhos. 
Passamos, agora, ao segundo ponto, que é o da apreciação do Projeto de Resolução n.º 1807/XIII/4.ª (PSD) 
— Recomenda ao Governo a atribuição ao Provedor de Justiça da função de coordenar e monitorizar a aplicação 
da Convenção sobre os Direitos da Criança em Portugal, conjuntamente com a apreciação, na generalidade, 
dos Projetos de Lei n.os 1059/XIII/4.ª (PSD) — Terceira alteração à Lei n.º 2/2008, de 14 de janeiro (Regula o 
ingresso nas magistraturas, a formação de magistrados e a natureza, estrutura e funcionamento do Centro de 
Estudos Judiciários), incorporando uma área de estudo que incida sobre a Convenção sobre os Direitos da 
Criança e 1064/XIII/4.ª (PAN) — Cria um observatório na Comissão Nacional de Promoção dos Direitos e 
Proteção das Crianças e Jovens para monitorização do cumprimento das obrigações impostas pela Convenção 
sobre os Direitos da Criança. 
Para abrir o debate, e apresentar os seus projetos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Andreia Neto, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A verdade é que a discussão desta 
matéria teve já início em diversas iniciativas legislativas que os diversos grupos parlamentares apresentaram, 
atentas as recomendações do Comité das Nações Unidas para os Direitos da Criança, e que vieram sempre no 
sentido de alertar para a necessidade de Portugal definir e adotar uma estratégia nacional clara para a 
implementação da Convenção sobre os Direitos da Criança, bem como para a necessidade de proceder à sua 
monitorização. 
Resolver esta lacuna não constitui um detalhe de somenos importância. Portugal foi célere a ratificar a 
Convenção, mas a verdade é que está ainda longe de cumprir todas as obrigações que dela decorrem em 
matéria de concretização dos direitos das crianças que estão consagrados nesta Convenção. 
Por isso, o Partido Social Democrata traz este tema, mais uma vez, a debate e apresenta o seu projeto de 
resolução, que recomenda, precisamente, ao Governo a atribuição ao Provedor de Justiça da função de 
coordenar e monitorizar esta Convenção. 
Sr.as e Srs. Deputados, existe em Portugal uma entidade com consagração constitucional, em cujas 
competências cabe, sem sombra de dúvida, esta atribuição. O Provedor de Justiça dispõe de um núcleo que 
integra a matéria dos direitos da criança. 
Para o PSD, a Provedoria de Justiça é o lugar de vocação natural para acolher esta atribuição, dotando-o, 
sim, é isso que falta e é disso que é preciso tratar, dos meios humanos e técnicos adequados ao exercício desta 
nobre função. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Para apresentar o seu projeto de lei, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A Convenção sobre os Direitos da 
Criança, ratificada por Portugal, alicerçada na não discriminação, na consideração prioritária do superior 
interesse da criança em todas as ações que lhe digam respeito e na igualdade de oportunidades, representa um 
passo importante na promoção dos direitos das crianças. 
Em consequência, pela sua relevância, o Comité das Nações Unidas para os Direitos da Criança recomendou 
a Portugal a criação de mecanismos de monitorização da aplicação da Convenção, por forma a garantir a sua 
aplicação efetiva. 
Não sendo esta uma questão consensual, consideramos que a entidade responsável por esta monitorização 
deverá ser a Comissão Nacional de Promoção dos Direitos e Proteção das Crianças e Jovens, atendendo a que 
esta assume já, entre outras atribuições relevantes nesta matéria, a atribuição de planeamento, 
acompanhamento e avaliação de uma estratégia nacional para a aplicação da Convenção sobre os Direitos da 
Criança. 
Assim, acolhendo vários pareceres emitidos, pretendemos, com a presente iniciativa, o reforço das 
competências da Comissão Nacional, através da criação, nesta entidade, de um observatório para a 
monitorização da aplicação da Convenção, o qual permitirá incrementar o conhecimento técnico existente sobre 
esta matéria, possibilitando a definição de políticas públicas mais eficazes de promoção dos direitos e proteção 
das crianças e jovens. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Susana Amador, 
do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos vindo a discutir de forma 
abundante nesta Legislatura, e nos últimos meses em particular, as questões da proteção da infância, seja na 
ótica da defesa das crianças em risco, seja agora, também, na ótica do acompanhamento e aplicação da 
Convenção sobre os Direitos da Criança. 
De facto, há um conjunto de projetos que estão num grupo de trabalho da 1.ª Comissão, e outros que se 
juntam agora nesta discussão, que revelam a centralidade destas questões e a importância que elas têm na 
nossa sociedade. Aqui, neste Parlamento, obviamente, a discussão é relevante, por imperativo político, 
constitucional e, direi até, por imperativo ético. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Sr.ª Deputada, tenha atenção ao tempo, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, termino em seguida. 
No que diz respeito ao Projeto de Lei n.º 1059/XIII/4.ª, do PSD, sobre a inclusão da Convenção sobre os 
Direitos da Criança nas magistraturas e na formação dos magistrados, alterando a lei de 2008, entendemos que, 
no plano de estudos do CEJ (Centro de Estudos Judiciários), na formação de 1.º ciclo, já consta a Convenção 
sobre os Direitos da Criança, estando também inscrita na formação contínua. Portanto, o sistema dá resposta a 
estas preocupações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="21">Colocamos ainda ao PSD a questão de saber se devemos especificar uma 
convenção, em detrimento de outras, uma vez que há outras convenções com esta dimensão universal. 
Contem com o Partido Socialista, para continuar a afirmar a defesa dos direitos da criança, a sua participação 
e a sua devida auscultação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Filipe 
Anacoreta Correia, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, antes de mais, 
cumprimentar o Partido Social Democrata por este agendamento. Traz-nos duas iniciativas, uma das quais já 
tivemos oportunidade de votar na sessão legislativa anterior, e o CDS acompanhou-a. 
Começando por essa iniciativa, o projeto de resolução que recomenda ao Governo a atribuição ao Provedor 
de Justiça da função de coordenar e monitorizar a aplicação da Convenção sobre os Direitos da Criança em 
Portugal, quero, antes de mais, dizer o seguinte: praticamente todos os partidos têm iniciativas desta natureza 
ou sobre matérias ligadas a esta realidade. Ou seja, é reconhecidamente importante, senão mesmo prioritário, 
o acompanhamento, a monitorização, da Convenção e há várias situações ligadas à implementação da proteção 
e promoção dos direitos da criança que aconselham que esse acompanhamento seja efetuado. 
Portanto, a primeira perplexidade por parte do CDS — que já na altura teve oportunidade de manifestar, 
aquando da discussão e votação da proposta apresentada pelo Partido Socialista, que agora é acompanhada 
muito de perto pela iniciativa do PAN — é a de saber como é que, em relação a uma matéria absolutamente 
essencial que diz respeito às crianças, uma matéria suprapartidária, alargada, que não tem qualquer conotação, 
em que o que está em causa é o cumprimento de obrigações internacionais, não há um esforço no sentido de 
consensualizar a solução final. Como é que, numa matéria desta importância e abrangência, os partidos na 
Assembleia não são capazes de consensualizar uma solução. Isto é estranho, até porque, além de mais, 
também diz respeito ao cumprimento de obrigações internacionais. 
Por isso, o CDS sempre se disponibilizou, quer em relação a esta iniciativa, que acompanhamos mais de 
perto — e diremos já porquê —, quer em relação a outras. 
O que nos parece essencial é que a implementação da Convenção sobre os Direitos da Criança, à 
semelhança do que acontece, por exemplo, com a implementação da Convenção sobre os Direitos das Pessoas 
com Deficiência, deve ser assegurada, preferencialmente, por um organismo independente e com autonomia 
face ao Governo. 
Parece-me que esta solução que é trazida pelo PSD tem essa vantagem em relação àquela que é 
protagonizada por outros partidos. Independentemente de ser esta ou não, o essencial é consensualizarmos 
uma solução e, em nosso entender, esta deve ser assegurada, preferencialmente, por quem tem independência 
face ao Governo. 

A Sr.ª Deputada Susana Amador disse que a solução que o PS protagoniza já está na lei, mas a perplexidade 
é a de que a solução protagonizada pelo PSD, de alguma forma, também já está na lei, porque a Provedoria de 
Justiça também tem esta competência. Isso é que é ridículo e nós deveríamos ter a capacidade de o resolver. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="22">Para terminar, Sr. Presidente, quanto ao projeto de lei sobre 
o ingresso nas magistraturas, nomeadamente a formação dos magistrados e a natureza, estrutura e 
funcionamento do Centro de Estudos Judiciários (CEJ), integrando uma cadeira sobre esta natureza, 
naturalmente que o acompanhamos. Creio que é da maior importância e, portanto, associamo-nos também 
neste ponto às iniciativas do PSD. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, relativamente a esta matéria — uma matéria importante e 
relevante, porque estão em causa soluções legislativas que têm a ver com a salvaguarda e a promoção dos 
direitos das crianças —, não acompanhamos as propostas que o PSD aqui traz por discordância relativamente 
às soluções apresentadas. Não que os resultados da sua aprovação fossem um mal — não, não o seriam! —, 
mas, de facto, não são soluções que preconizemos. 
Uma das propostas do PSD é a de inscrever na lei a obrigação de o Centro de Estudos Judiciários incorporar 
uma área de estudo que incida sobre a Convenção sobre os Direitos das Crianças. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="23">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Quer parecer-nos que não faz muito sentido e que não é muito adequado, embora não viesse mal ao mundo 
se fosse o Provedor de Justiça a ter essa competência. O que nos parece é que, tendo já essa competência 
sido atribuída a uma entidade e tendo essa atribuição lógica, não faz sentido estar agora a retirá-la dessa 
entidade para a conferir ao Provedor de Justiça. 
Sr. Presidente, mesmo para terminar, a iniciativa do PAN tem a ver com outras que já estão em discussão 
na Comissão e, como tal, quer parecer-nos que deverá ser incorporada nessa discussão para que se possa 
encontrar uma solução adequada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha para uma intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas: Efetivamente, a Convenção 
sobre os Direitos da Criança constituiu um passo fundamental para a promoção de um vasto conjunto de direitos 
das crianças e para a assunção de que constituem uma responsabilidade máxima da democracia. 
Porém, do papel à realidade vai uma grande distância e é preciso garantirmos a implementação desta 
Convenção e destes direitos. 
O Bloco de Esquerda já se pronunciou sobre esta matéria durante a discussão de outras iniciativas aqui 
apresentadas que visavam, precisamente, a monitorização da aplicação desta Convenção. Já na altura 
referimos que o Comité de Direitos da Criança, das Nações Unidas, tem alertado para a inexistência, em 
Portugal, de uma estratégia e coordenação nacionais para a aplicação dos direitos da criança e, também, que 
o Comité Português para a UNICEF recomendaa criação de uma entidade independente para os assuntos da 
criança e da juventude que coordene e monitorize a aplicação desta Convenção. 
Já na altura considerámos que, apesar da reconfiguração da agora chamada Comissão Nacional de 
Promoção dos Direitos e Proteção das Crianças e Jovens, dada a sua génese direcionada — e bem! — à </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Para encerrar o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Andreia Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Depois de feito o debate, parece-me que há 
algumas notas a retirar. 
A verdade é que os grupos parlamentares não conseguem chegar a um consenso relativamente a uma 
matéria que é tão simples e que trata apenas da monitorização da Convenção sobre os Direitos da Criança. 
Quanto a este objetivo, todos sabemos, todos fomos alertados para esta necessidade e todos temos esta 
consciência. O Grupo Parlamentar do PSD só tem a lamentar — essa é a divergência que temos, que lamento 
— que não consigamos concretizar, na prática, este objetivo e perceber que a Provedoria de Justiça é um órgão 
independente, com consagração constitucional, em cujas competências cabe, como já referi, sem sombra de 
dúvida, esta concretização da monitorização da Convenção dos Direitos da Criança. 
Ao Sr. Deputado António Filipe, que há pouco referiu que atribuir esta competência à Provedoria de Justiça 
dá a ideia de que estamos a enfrascá-la com mais competências, gostaria de lembrar que o anterior Provedor 
de Justiça mostrou, também ele, aceitação desta incumbência, rejeitando, de resto, que a mesma pudesse ser 
atribuída a outra entidade que fosse criada para este efeito. 
A esquerda, neste Parlamento, aquilo que pretende é a duplicação de funções,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="24">Isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="24">… a duplicação de organismos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="24">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="24">Mais: quando a atual Provedora de Justiça foi questionada sobre esta matéria, 
em audição na 1.ª Comissão e durante a discussão num grupo de trabalho, também ela defendeu que a 
Provedoria de Justiça é o lugar de vocação natural para acolher esta atribuição. Disse, sim, e nós também o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Srs. Deputados, terminada a apreciação conjunta do Projeto de 
Resolução n.os 1807/XIII/4.ª e dos projetos de lei n.os 1059 e 1064/XIII/4.ª, passamos ao ponto seguinte da ordem 
do dia, com a discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1020/XIII/4.ª (BE) — Cria a rede de teatros e 
cineteatros portugueses. 
Para apresentar o projeto de lei, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O Estado assegura um 
Serviço Nacional de Saúde para toda a população, sejam ricos ou sejam pobres. Assegura, também, uma escola 
pública para todas as crianças e todos os jovens, vivam eles onde viverem no nosso território. Assegura, ainda, 
um sistema de pensões e de reformas para quem teve uma vida de trabalho ou para quem precisa de apoio em 
situações mais vulneráveis. 
A isto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, chamamos Estado social, coesão social e territorial. De Bragança 
a Sagres, arquipélagos incluídos, ninguém fica de fora. A isto, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, chamamos 
Estado social. 
Levar a sério os serviços públicos é isto: garantir que os direitos constitucionais não são letra-morta, efetivam-
se no quotidiano de cada um e de cada uma de nós, fazem parte da nossa existência coletiva e articulam os 
indivíduos a partir de uma lógica de solidariedade. Precisamos disso na cultura, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados! 
Por que razão o direito à criação e à fruição cultural continua, em muitas zonas do País, como mera ficção? 
A rede de teatros e cineteatros que o Bloco propõe é um passo nesse sentido. Pode ser um pilar desse 
serviço de cultura que queremos construir. Garantir programação regular em todo o território é, sim, efetivar um 
direito social. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, concordamos ou não com esse princípio? Concordamos ou não com a 
existência de uma rede de programação que garanta que não haja exceções ao direito, à criação e à fruição 
cultural a nenhum cidadão? Queremos ou não dar vida aos teatros e aos cineteatros que existem fisicamente 
por este País fora, mas que não garantem, muitas vezes, essa programação? Queremos ou não, Sr.as Deputadas 
e Srs. Deputados, garantir um serviço de cultura que, em articulação com a arte e com a cultura viva destes 
territórios, dos municípios, afiance que a cultura existe, que não é letra-morta e que está viva nos nossos 
concelhos, nos nossos distritos e nos nossos territórios? 
Se sim, Srs. Deputados, então, acompanhemos esta proposta do Bloco. É um primeiro passo para podermos 
garantir que, realmente, os teatros e os cineteatros comecem não só a passar ficção, mas a passar aquela que 
é a cultura viva do País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Conceição 
Loureiro, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2092" speaker-name="Maria Da Conceição Almeida Fernandes Loureiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Loureiro (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, nesta minha primeira intervenção, quero endereçar 
uma saudação especial a todo o Plenário, na pessoa do Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Muito obrigado, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2092" speaker-name="Maria Da Conceição Almeida Fernandes Loureiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Loureiro (PS)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Discutimos 
aqui, hoje, o projeto de lei do Bloco de Esquerda, que visa a criação da rede de teatros e cineteatros portugueses. </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2092" speaker-name="Maria Da Conceição Almeida Fernandes Loureiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Loureiro (PS)" page-start="26">Foi também nessa perspetiva que, em 1999, o Governo do PS 
lançou a ideia e as bases da rede de teatros e cineteatros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="26">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2092" speaker-name="Maria Da Conceição Almeida Fernandes Loureiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Loureiro (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A política 
prosseguida por este Governo no que respeita aos teatros e cineteatros em Portugal, que, na sua maioria, 
pertencem à esfera municipal, é a da sua valorização enquanto polos de difusão cultural em todo o território, 
nomeadamente no campo das artes performativas e do cinema. 
O Partido Socialista não ignora e reconhece a boa intenção deste projeto de lei, que surge como reflexo da 
necessidade de implementação de mais políticas públicas que democratizem o acesso à cultura. Essa é uma 
intenção que acompanhamos, mas temos, sobretudo, interesse em que a sua discussão seja ampliada e 
aprofundada pelas várias reservas que apresenta no que respeita, por exemplo, ao modelo de financiamento e 
às várias dimensões de credenciação desses espaços. Aliás, no contexto atual de forte compromisso no âmbito 
da política de descentralização levada a cabo por este Governo, com os consensos alcançados com a 
Associação Nacional de Municípios Portugueses, não se afigura profícuo legislar numa matéria de forte 
incidência local sem a necessária consensualização de soluções numa matéria tão relevante e de ampla 
repercussão social. 
A criação de uma rede desta natureza também não pode esquecer a necessária articulação com o futuro 
plano nacional das artes e tem de garantir a óbvia inclusão dos teatros e cineteatros existentes nas regiões 
autónomas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="26">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2092" speaker-name="Maria Da Conceição Almeida Fernandes Loureiro" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Conceição Loureiro (PS)" page-start="26">… cujas dimensões entroncam, necessariamente, com o trabalho 
a desenvolver nestes espaços. 
O Governo está a trabalhar neste assunto e tem em curso um trabalho de identificação destas infraestruturas, 
bem como de perspetivas de programação para os diferentes equipamentos espalhados pelo território nacional. 
Neste momento, é essa a prioridade: identificar os espaços, os conteúdos e a programação que pode ser 
levada a esse tipo de espaços e equipamentos culturais. 
Sublinhamos, no entanto, e mais uma vez, que estamos abertos a uma discussão mais ampla e aprofundada 
em sede de especialidade, se o Bloco de Esquerda assim o entender. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="26">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Cumprimento o Bloco de 
Esquerda pela oportunidade que nos dá de falarmos hoje de cultura. 
O PCP, como é conhecido, defende o aprofundamento do papel do Estado e, mais concretamente, da 
administração central na estruturação de um verdadeiro serviço público que responda àquele que é o desígnio 
constitucional do direito à cultura. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="27">Sr. Deputado João Almeida, do CDS-PP, tem a palavra para uma 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A questão 
da rede de teatros e cineteatros tem duas dimensões — a dimensão física, a dos espaços, e a dimensão da sua 
programação. 
O que aconteceu nos anos 2000 foi o desenvolvimento e o investimento na rede física com o objetivo claro 
de ter, pelo menos, um destes espaços em cada um dos distritos. Esse desenvolvimento foi claramente 
assimétrico. Se alguns desses espaços conseguiram, com o papel central das autarquias, criar rede, concorrer, 
inclusivamente, ao QREN (Quadro de Referência Estratégico Nacional) e a apoios comunitários para 
desenvolver essa rede e, mesmo depois do fim desses apoios comunitários, acrescentar outros espaços a essa 
mesma rede, outros não conseguiram ter esse desenvolvimento. 
Portanto, a pertinência do projeto do Bloco de Esquerda existe, não poderíamos dizer o contrário, até porque 
no Programa Eleitoral do PSD e do CDS estava incluída uma proposta no sentido de apoiar estas redes em 
relação à programação, fazendo as redes nos casos em que elas não existissem e potenciando as redes no 
caso de já existirem, com dimensão nacional e internacional. 
E sobre esta questão parece-nos relevante dizer que o enquadramento que o Bloco de Esquerda faz não é 
totalmente exato. Não é verdade que não haja qualquer enquadramento legal ou financeiro para este tipo de 
rede. Ele existe, é ao nível das autarquias, e é assimétrico. Sobre isto, estamos de acordo: não há uma visão 
global. 
Por outro lado, é importantíssimo, principalmente na formação de públicos e até na captação de públicos, a 
inclusão dos teatros nacionais e a itinerância dos teatros nacionais, mas isso também já existe, embora nada 
prejudique a que possa existir mais no real do que no papel. Estamos completamente de acordo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="28">Sr. Deputado José Carlos Barros, do PSD, tem a palavra para uma 
intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Neste debate sobre 
a criação da rede de teatros e cineteatros portugueses, convirá começar por enquadrar o assunto e lembrar que, 
desde finais dos anos 80 e durante toda a década seguinte, o País procurou estruturar e dar coerência às 
infraestruturas que, essencialmente por iniciativa das autarquias, iam sendo criadas um pouco por todo o 
território — desde a Rede Nacional de Salas de Espetáculos até à Rede Nacional de Teatros e Cineteatros, 
criada em finais dos anos 90, aliás, exatamente com o nome desta rede que agora se pretende recriar, com a 
administração central e as autarquias a desenvolverem e a partilharem ao longo de décadas um importante 
esforço, também de ordem financeira, neste domínio. 
Várias razões, no entanto, levaram a insucessos neste desígnio da construção de uma rede. 
Por um lado, o processo de construção ou recuperação do impressionante conjunto de infraestruturas 
culturais, a que se assistiu um pouco por todo o País, assumiu — dir-se-ia necessariamente face às 
circunstâncias — um carácter essencialmente voluntarista, sem obediência a uma visão de conjunto, sem 
lógicas de articulação territorial. 
Por outro lado, insuficiências de ordem orçamental sempre permaneceram como obstáculo à continuidade 
das programações, à contratação e manutenção de equipas técnicas, enfim, à sustentabilidade dos respetivos 
projetos culturais e ao seu funcionamento em rede. 
O que acontece com este projeto de lei hoje em debate é que, desde logo, sobre as questões orçamentais 
diz «zero». Não diz nada sobre a origem dos fundos que serão afetos à criação da rede, em que montantes, se 
saem de verbas para o apoio às artes, se se reforça o financiamento às artes, se se tiram de outro lado e de 
outros projetos. Nada sobre o assunto. 
Neste enquadramento, caberá, igualmente, questionar sobre a oportunidade temporal, porque a 
apresentação deste projeto de lei surge depois de quatro Orçamentos do Estado aprovados pela atual maioria 
parlamentar, sem que então se acautelasse enquadramento orçamental ao que agora se propõe sem 
orçamento. 
Como se sabe, a ser aprovado, este projeto de lei só poderia entrar em vigor com um novo Orçamento do 
Estado e, portanto, já com outro Governo. Desse ponto de vista, diga-se que a oportunidade da iniciativa é óbvia, 
sim, enquanto metáfora do fracasso da política cultural nesta Legislatura, e lembre-se que, também nesta 
específica matéria, apesar de ter feito anúncios, o Ministério da Cultura não deu um único passo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="28">Dito isto, o PSD revê-se no essencial dos pressupostos e objetivos do 
projeto de lei, pelo que, no nosso entender, não deve ser desperdiçada esta oportunidade de debate. O projeto </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Para encerrar o debate, tem novamente a palavra o Sr. Deputado Luís 
Monteiro, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Nesta fase de encerramento, 
parece-me importante não deixar de dizer três coisas essenciais. 
A primeira delas é se o projeto que o Bloco de Esquerda apresenta não serve para esconder as debilidades 
que existem, hoje, no orçamento da cultura, nos programas para a cultura… Nada disso, antes pelo contrário! 
Aliás, a Assembleia da República tem feito, e bem, uma fiscalização do concurso da DGArtes (Direção-Geral 
das Artes) e da dificuldade, muitas vezes burocrática, desse processo. 
Portanto, Srs. Deputados, podem estar descansados, pois, da parte do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda, este projeto não serve para esconder nenhuma dessas debilidades, serve, sim, justamente, para dar 
mais robustez a uma capacidade do Estado de garantir criação e fruição cultural em todo o território do País. 
Em segundo lugar, sobre a questão dos teatros nacionais e dos cineteatros ou teatros municipais, se é 
verdade que temos de repensar orçamentos e planos para os teatros nacionais, também precisamos de criar 
uma rede de coesão territorial. 
Portanto, o projeto que apresentamos é um passo importante para isso, um passo importante para garantir 
que estamos também a combater assimetrias que são, muitas vezes, gravosas, agudas, quando falamos em 
coesão territorial e nas diferentes realidades que existem no País. 
Por último, qual é a abertura do Bloco de Esquerda para discutir isto? Toda, como sempre! 
Quanto à pertinência da apresentação do projeto, essa questão também se colocou quando o apresentámos 
em 2009, em 2010, em 2011 e ele foi chumbado. Portanto, sim, Sr. Deputado, estamos a fazer este debate 
tarde, não por culpa do Bloco de Esquerda, mas porque o projeto foi chumbado anteriormente por outras 
maiorias parlamentares, na Assembleia da República. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="29">Terminarei, Sr. Presidente. 
Se há abertura para votar favoravelmente este projeto de lei, amanhã, e se, como eu disse, da parte do Bloco 
de Esquerda, há abertura total para, em sede de especialidade, melhorar este mesmo projeto de lei, então, 
façamos esse caminho, porque a cultura, os agentes culturais e o País precisam dele. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, passamos ao quarto ponto da agenda, 
que consta da discussão conjunta dos Projetos de Resolução n.os 1846/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao 
Governo que reequacione o projeto de construção da barragem do Alvito, numa lógica de uso múltiplo da água, 
e 1124/XIII/3.ª (PSD) — Recomenda ao Governo que encomende um estudo de viabilidade da barragem do 
Alvito, como aproveitamento de fins múltiplos, incluindo a hipótese da sua edificação na respetiva cota máxima. 
Para apresentar a iniciativa do CDS, tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O CDS apresenta, 
hoje, um projeto de resolução que propõe ao Governo que reavalie o projeto de construção da barragem do 
Alvito. 
Porque é que apresentamos este projeto? Porque a barragem do Alvito, não só na nossa perspetiva mas 
também na de inúmeros especialistas, é essencial para garantir a regularização dos caudais do rio Tejo e para 
mitigar os efeitos, não só os já presentes mas também os futuros, das alterações climáticas. Acontece que o </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="30">Para apresentar a iniciativa do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Manuel 
Frexes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1518" speaker-name="Manuel Joaquim Barata Frexes" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Manuel Frexes (PSD)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O projeto de construção 
da barragem do Alvito, situado no rio Ocreza, afluente do rio Tejo, na área em que os concelhos de Castelo 
Branco, Vila Velha de Ródão e Proença-a-Nova confluem, remonta à década de 50 do século passado e o 
respetivo estudo abordava, sobretudo, o enorme potencial hidroelétrico desta barragem. 
Decorridos 70 anos, a construção desta barragem ganhou renovada importância, sendo hoje imperiosa a sua 
execução, apesar do cancelamento da mesma por parte deste Governo, faz agora três anos. 


Hoje, as alterações climáticas são uma realidade cada vez mais presente no nosso dia a dia e os fenómenos 
daí resultantes, como as secas cada vez mais extremas e prolongadas, exigem que Portugal precise, cada vez 
mais, de reservas estratégicas de água que possam mitigar os efeitos que a escassez de água para fins múltiplos 
provoca em todo o território nacional. 
Este projeto, que poderá atingir uma capacidade de armazenamento de água semelhante a metade da de 
Alqueva, poderá proporcionar o regadio do sul da Beira Baixa e do norte do Alentejo, além do Médio Tejo, 
ajudando a aumentar e a regularizar o caudal do rio Tejo. Sabemos hoje que, cada vez mais, Espanha 
assegurará menor quantidade de água no rio Tejo, comprometendo quer os caudais mínimos quer os caudais 
ecológicos, essenciais à sustentabilidade deste rio, tão importante para o nosso País; por seu turno, a qualidade 
da água do Tejo proveniente de Espanha será cada vez pior. 
A construção da barragem do Alvito, cuja bacia hidrográfica se desenvolve exclusivamente em território 
nacional, reduzirá a dependência de Portugal face a Espanha, com uma capacidade estimada superior a 500 </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Hortense Martins, 
do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Lamento a discussão 
que estamos a ter aqui, hoje, só pelo facto de, apesar de a barragem do Alvito ser um projeto que, como se 
disse, as populações, os autarcas e, até, Deputados desta região esperavam há décadas, ter sido um Governo 
de direita, em 2011, a ceder à EDP (Energias de Portugal), cancelando a barragem do Alvito. A verdade tem de 
ser dita! 


Nessa medida, as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados da direita destruíram a esperança, revogaram o 
concreto e vêm agora tenta passar uma esponja na memória de todos, sobretudo das populações daquela 
região. O Alvito foi uma luta das populações e o PS concretizou a abertura do concurso, a que a EDP concorreu. 
Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, claro que concordamos que, hoje em dia, as alterações climáticas façam 
com que repensemos tudo, claro que concordamos que o Alvito não seja só para aproveitamento hidroelétrico, 
claro que concordamos com o seu potencial desenvolvimento local, mas, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, não 
podemos andar a brincar com as populações. 
De facto, este projeto foi adjudicado à EDP previamente, em 2011, e lamento, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados, mas eu já tive esta discussão durante estes anos todos aqui, no Parlamento. Tive esta discussão, 
por exemplo, quando o Sr. Ministro Álvaro Santos Pereira veio à Comissão de Economia. Nessa altura, 
perguntei-lhe o que é que estava a acontecer com a barragem do Alvito e ele disse-me que tinha sido adiada, 
porque a EDP tinha pedido. Perguntei-lhe: «Para quando, Sr. Ministro? Para as calendas gregas?» Ele 
respondeu-me: «Não sei para quando…» 



O Sr. Ministro escondeu, deliberadamente, o que estava a ser feito e nem autarcas, nem Deputados, nem 
populações souberam o que estava a ser feito! 
Mais tarde, o processo continuou e o que é que aconteceu ao Alvito? De facto, os projetos das barragens do 
Alvito e do Fridão estavam juntos numa concessão e formavam um pacote a que, dentro do plano dessas 
barragens, à altura, em 2008, as empresas podiam ter concorrido. E quem é que concorreu? Apenas a EDP! 
Para quê, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados? Para as concessões do Fridão e do Alvito. 
O que é que aconteceu depois? Em 2011, foi pedido o seu adiamento e o Governo de então concedeu-o; a 
seguir, quando já estavam em curso o processo de notificação e adjudicação e, inclusivamente, o envio da 
minuta do contrato, a EDP voltou a solicitar o adiamento da assinatura do contrato; em 2013, a EDP voltou a 
pedir o seu adiamento; em 2014, a EDP voltou a pedir o seu adiamento. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Atenção ao tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">Muito obrigada, Sr. Presidente. 
A EDP até enviou a proposta de revogação com a minuta do contrato ao Ministro da altura, Moreira da Silva… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Atenção ao tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">Termino já, Sr. Presidente. 
Nessa altura, foram várias as vezes que a EDP pediu o adiamento. Não compreendo como é que isto foi feito 
e, neste momento, se volta a falar do Fridão. Por isso, pergunto: como é que os Srs. Deputados nada dizem 
sobre isto nestes projetos? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Tem de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">Concluo, Sr. Presidente, dizendo que, face às questões da água e das 
alterações climáticas,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Sr.ª Deputada… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">… o Partido Socialista continua a ver com muito interesse a barragem do 
Alvito,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Ó Sr.ª Deputada… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2015" speaker-name="Maria Hortense Nunes Martins" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Hortense Martins (PS)" page-start="32">… mas fomos nós que sempre lutámos por isso! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O desenvolvimento regional 
e a aposta nos setores produtivos exigem o adequado planeamento e investimento em todo o território, 
capacitando-o com as infraestruturas necessárias para esse objetivo. 
O distrito de Castelo Branco tem inúmeras potencialidades que estão por aproveitar e que aguardam os 
investimentos necessários, investimentos em equipamentos e infraestruturas que potenciam o desenvolvimento 
da atividade produtiva, em particular da atividade agrícola, de forma a contribuir para a soberania alimentar, 
reduzindo a nossa dependência. 
Entendemos que, no plano do desenvolvimento da atividade agrícola no distrito de Castelo Branco, o 
investimento prioritário é a construção do regadio na zona sul da Gardunha, que permita o aumento da produção 
e a sua diversificação. 
O PCP tem acompanhado a necessidade da construção da barragem do Alvito, reivindicada pelas 
populações. Face à probabilidade de ocorrência de fenómenos climatéricos adversos, nomeadamente de seca 
extrema, o PCP defende que o País tem que se preparar. E preparar-se não é quando já estamos em plena de 
seca, preparar implica planear e concretizar os investimentos, de forma a aumentar a capacidade de 
armazenamento de água, a salvaguardar a existência de água para o consumo humano e para as atividades 
económicas essenciais à vida dos seres humanos, como é a produção de alimentos para a satisfação de 
necessidades básicas. 
O período de seca extrema que o País atravessou no ano passado revelou que não estamos preparados e 
que o País necessita de infraestruturas que armazenem a água superficial para a podermos utilizar em períodos 
de seca. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos Matias, do 
Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: As alterações climáticas, 
com crescente número de períodos de seca e com a subida da temperatura média são uma realidade que se 
impõe enfrentar com sentido de responsabilidade. 
As consequências destas alterações são múltiplas, como múltiplas terão de ser as respostas, seja no domínio 
da agricultura, da produção de energia, do abastecimento de água para consumo humano e de muitos outros. 
A construção da barragem do Alvito, no distrito de Castelo Branco, poderá constituir uma parte dessa 
resposta. Esta barragem esteve integrada no Plano Nacional de Barragens de Elevado Potencial Hidroelétrico, 
sendo uma das mais pequenas das 10 inicialmente previstas. O estudo de impacte ambiental refere existir uma 
predisposição maioritariamente positiva da população perante o empreendimento, sendo sua expectativa o 
contributo do projeto para o desenvolvimento local, para a criação de emprego e para a regularização climática, 
não deixando de manifestar a sua preocupação com as questões, nomeadamente, de património, recursos 
hídricos e paisagem. 
Em abril de 2010, foi emitida uma declaração de impacte ambiental favorável à construção do projeto, embora 
a cota mais baixa e sujeita à implementação de um conjunto de condicionantes e de medidas ambientais. 
Já existem duas barragens no rio Ocreza: Pracana e Santa Águeda, pelo que uma nova construção não terá 
significativo impacto em termos da artificialização do curso de água. 
Por outro lado, a área de albufeira é de solos pobres, sem agricultura relevante, apenas com povoamentos 
de eucalipto e de algum olival, sem áreas nucleares de conservação da natureza e da biodiversidade. Na zona 
existe, é certo, e não podemos esquecê-los, uma comunidade de abutres que aí nidifica, a sua sobrevivência 
terá de ser acautelada e garantida. 
A ser construída, a barragem do Alvito terá fins múltiplos: energia, rega e abastecimento humano, alternativa 
a Castelo de Bode, em caso de necessidade, e de média dimensão. Ainda assim, evitará pressões para a 
construção de novas barragens ou diques no Tejo, contribuindo para a rega no distrito de Santarém, sem recurso 
a megalómanos projetos de artificialização do rio. Ao mesmo tempo, ajudará a conter a subida da cunha salina 
no Baixo Ribatejo, um problema que tem vindo a acentuar-se. 
Finalmente, a nova albufeira de água doce terá um não despiciendo efeito estratégico de autonomização 
face a Espanha, no que respeita à garantia de caudais ecológicos do Tejo. 
Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Reconhecemos a sensibilidade desta matéria e as 
vantagens de um estudo sério e profundo que atualize os relatórios anteriores, incorporando a necessidade de 
responder aos ciclos de seca que se têm agudizado no nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Para encerrar este debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia 
Fonseca, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Vejo, com agrado, 
que houve bastante unanimidade neste Plenário relativamente a esta matéria, apesar de uma ou outra 
divergência aqui elencadas. 
Dirijo-me, em primeiro lugar, à Sr.ª Deputada Hortense Martins, para lhe dizer que, de facto, a barragem do 
Alvito foi cancelada em 2011 e o nosso Governo não fez uma coisa que o anterior Governo fez, que foi vender 
antecipadamente a energia elétrica. Nós não tivemos essa irresponsabilidade. 


Sr.ª Deputada, nós não estamos presos ao passado. Pensar e falar no Alvito apenas como barragem 
hidroelétrica é ficar agarrado ao passado e nós estamos a projetar o futuro. Pensamos que o projeto deve ser 
revisto, como se disse aqui, numa lógica de uso múltiplo. 
Portanto, reitero com agrado as palavras do PCP relativamente à preocupação — que, aliás, o CDS tem 
manifestado desde há muito tempo — com a necessidade de armazenamento de água para precaver os efeitos 
de seca. 
Gostaria ainda de dizer que a bacia do Tejo, do lado espanhol, consegue reter 100% da quantidade de água 
que lá cai quando nós só conseguimos reter 20%. Por isso, temos de pensar numa solução para o nosso Tejo 
e para toda aquela região. 
Porque temos um Governo que fala tanto na valorização do interior do País, estando nós num processo de 
negociação e de programação de fundos comunitários, entendemos que esta matéria não pode deixar de vir a 
debate e de repensar as futuras elegibilidades dos fundos de coesão, que não podemos deixar passar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Srs. Deputados, vamos passar ao quinto ponto da agenda, que consiste 
na apreciação do Decreto-Lei n.º 54/2018, de 6 de julho, que estabelece o regime jurídico da educação inclusiva 
[Apreciações Parlamentares n.os 68/XIII/4.ª (PCP) e 67/XIII/3.ª (BE)]. 
Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: A existência de 
uma escola pública inclusiva que assegure a todas as crianças e jovens, independentemente das suas 
características, da sua origem ou cultura, das suas condições económicas ou sociais, o direito a aprenderem 
juntos nas escolas das suas comunidades é inseparável da garantia dos meios humanos, materiais e 
pedagógicos que concretizem este direito e do necessário investimento para tal. 
Tem sido com esta posição de fundo que o PCP tem intervindo ao longo dos anos e é para que se faça este 
caminho que apresentamos estas propostas, para que a escola pública disponha de todos os profissionais 
necessários e de todos os recursos pedagógicos devidamente adaptados às necessidades educativas das 
crianças e jovens, para que se promova a igualdade de oportunidades, o acesso e o sucesso educativo, a 
autonomia, a inclusão familiar educativa e social, a estabilidade emocional, o desenvolvimento das 
possibilidades de comunicação e das potencialidades físicas e intelectuais, a superação dos obstáculos e dos 
seus impactos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, 
do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Sabemos que a escola 
inclusiva é como a ideia de utopia de Eduardo Galeano, ou seja, existe como um horizonte para que não nos 
esqueçamos de continuar a andar, mas sabemos que nunca estará perfeita e completamente cumprida essa 
utopia. Portanto, a nossa responsabilidade é a de avançar cada vez mais e de conseguir fazer cada vez melhor. 
Para isso tínhamos, todas e todos, consciência de que a «revisão do 3», como ficou conhecida a revisão do 
anterior regime de educação inclusiva, de educação especial, era necessária. 
Este regime vinha a ser contestado, vinha a ser identificada a sua necessidade de atualização, quer nos 
conceitos, quer na prática. Identificavam-se falta de medidas intermédias; identificavam-se percursos 
guetizantes, percursos educativos fechados e rigidez na classificação e identificação das necessidades 
educativas especiais, que não permitiam responder à diferenciação pedagógica e a muitos daqueles que ficaram 
conhecidos como os «alunos cinzentos» ou os «casos cinzentos». 
O Decreto-Lei n.º 54/2018 veio cumprir o objetivo de rever o Decreto-Lei n.º 3/2008, estabelecendo princípios 
enormes, que garantem inclusão, para responder à diversidade e à potencialidade de cada um dos alunos e de 
cada uma das alunas. Esta legislação identifica medidas de suporte à aprendizagem e à inclusão, as áreas 
curriculares específicas, os recursos específicos a mobilizar ao longo do percurso escolar dos alunos. 
Reconhecemos que é necessário produzir mudanças na educação inclusiva e que este Decreto-Lei é um 
passo na direção certa. No entanto, isto não quer dizer que ele esteja isento de críticas nem que seja insuscetível 
de alterações e melhorias. Nesse sentido, gostaríamos de deixar uma crítica, uma justificação das alterações 
que propomos e uma nota final. 
A crítica é que, independentemente da qualidade do diploma, uma mudança tão estrutural que implica a 
alteração de conceitos, de funções, de organização de recursos e também de cultura das escolas não pode ser 
implementada de forma tão repentina. 
A prova disso é que as escolas estão a implementá-la a várias velocidades e todas dizem que gostariam de 
ter tido mais tempo para adaptar-se ao novo decreto que, tendo sido publicado durante o verão, não deu o tempo 
preciso para as adaptações necessárias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="36">Sr.ª Deputada, atenção ao tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="36">Queremos reforçar também a formação de todos os que, dentro da 
comunidade educativa, cumprem este objetivo da escola inclusiva. 
Em terceiro lugar, pretendemos garantir que o papel dos especialistas e dos professores do ensino especial 
não é desprezado nem descurado neste processo. 
Procurámos incluir as preocupações do CNE (Conselho Nacional de Educação) no parecer que deu nesta 
matéria e, também, as preocupações que nos chegaram da comunidade educativa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="36">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="36">Termino, Sr. Presidente, deixando a seguinte nota final: estamos disponíveis 
para, na especialidade, encontrarmos os consensos e as maiorias necessárias para melhorar este diploma. Não 
fizemos alterações de natureza pedagógica ou de conceitos na expetativa de que a avaliação prometida para 
daqui a um ano e meio seja uma avaliação séria sobre a prática que permita, então, rever alguns conceitos que 
necessitem de ser revistos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="36">Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Educação, João Costa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação (João Costa)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: O Decreto-Lei n.º 54/2018 é, como já aqui foi dito, um decreto-lei ambicioso. E é ambicioso porque 
envolve a vontade de incluir, envolve pensar práticas, envolve recursos humanos e materiais e porque tem, 
também, uma dimensão muito mais ampla de inclusão, que inclui a deficiência, mas não se fica, apenas, pelos 
contextos de deficiência. E porque é ambicioso é necessariamente difícil! 
O processo de construção deste decreto-lei é amplamente conhecido. Foram dois anos de trabalho, com 
centenas de jornadas de discussão, com centenas de reuniões de auscultação de todos, de pais, de professores, 
de alunos, inclusive aqui, na Assembleia da República, com o grupo de trabalho que foi criado neste âmbito e, 
na verdade, o decreto-lei inclui um calendário de monitorização e de avaliação intercalar e de fundo ao fim de 
seis anos. 
Obviamente, porque é difícil, requer acompanhamento, requer recursos. E vale a pena lembrar aquilo que 
temos hoje e comparar com aquilo que tínhamos. Pela segunda vez, há um aumento da dotação para esta área 
em Orçamento do Estado. Temos atualmente uma média de nove docentes de educação especial por 
agrupamento e temos mais de 200 psicólogos nas escolas. 
Incluímos na componente letiva dos professores os horários para o apoio tutorial específico, com vista a 
trabalhar competências sociais e emocionais e o reforço de técnicos. O despacho de organização do ano letivo 
prevê a contratação de técnicos ou de professores em função das necessidades das escolas: 520 professores 
para o sistema de intervenção precoce, 528 professores para medidas de apoio, no âmbito do Programa 
Nacional de Promoção do Sucesso Escolar, 18 500 horas de terapias nos CRI (Centros de Recursos para a 
Inclusão), que não acompanham a redução demográfica de alunos abrangidos, portanto traduz-se em aumento 
líquido de horas. 
No País, 52% das turmas existentes têm 20 ou menos alunos, 74% dos grupos de educação pré-escolar têm 
menos de 20 alunos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, 
do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: O novo Regime Jurídico da Educação Inclusiva foi desencadeado pelo despacho conjunto do 
Governo de 26 de março de 2016, que constituía, à data, um grupo de trabalho com o objetivo de apresentar 
propostas de alteração ao então vigente Decreto-Lei n.º 3/2008. 
Este grupo de trabalho vigoraria por 90 dias, findos os quais ter-se-ia uma lei renovada e renovadora, 
transversal à educação, à segurança social, à saúde e ao ensino superior, um novo enquadramento, atualizado 
e melhorado, com tudo o que se tinha aprendido nos quase 10 anos de aplicação no terreno do referido Decreto-
Lei n.º 3/2008. 
Mas esses 90 dias passaram, assim como passaram 2016 e 2017, e só em Julho de 2018, com o ano letivo 
a fechar, foi publicado o novo Decreto-Lei n.º 54/2018. 
Daí resulta a crítica mais frequente quanto a este diploma, da qual ambos os pedidos de apreciação 
parlamentar dão conta: o timing errado, inoportuno, que prejudicou o arranque do ano letivo para as 
comunidades educativas implicadas, pela falta de capacidade de preparação, compreensão e de capacidade de 
aplicar as alterações em causa, de resto muito significativas. 
Convenhamos, no entanto, que esse sobressalto foi ultrapassado pelos factos. O ano letivo decorre e agora 
o que importa saber é a qualidade com que decorre, quais os aspetos positivos e o que pode ser melhorado no 
futuro. 
Para isso, o próprio Decreto-Lei n.º 54/2018 estabelece, no seu artigo 33.º, vários momentos e mecanismos 
de monitorização ao longo do ano e até já no final do corrente ano letivo. 
O CDS tem defendido, neste Parlamento, a estabilidade das políticas educativas e a fundamentação clara 
para as alterações legislativas. Nesse sentido, parece-nos tão questionável a data definida pelo Ministério para 
a entrada em vigor da lei como o timing escolhido pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP para a apreciar. 
Mas, estando aberta a discussão, entendemos que será de atender às preocupações de quem, no terreno, 
está a lidar com este novo regime — pais, professores, técnicos, diretores de todos os tipos de estabelecimentos 
públicos e privados e demais interessados e perceber se as dificuldades que se verificam decorrem só do tempo 
necessário à apropriação desta nova lógica, ou se tem mesmo que ver com o desenho conceptual da lei, da 
falta de meios para a executar ou de ambas. 
O CDS manifesta a sua disponibilidade para intervir, propondo hoje um conjunto de alterações para a 
discussão em sede de especialidade, com o objetivo de garantir, de facto, uma escola inclusiva, respeitando 
sempre o melhor interesse de todos alunos e as escolhas das suas famílias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Mano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="38">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados: A apreciação do decreto-lei requerida pelo PCP e pelo Bloco de Esquerda traz ao debate 
parlamentar a educação inclusiva. 
O paradigma da escola inclusiva, internacionalmente consagrado, desde 1994, na Declaração de Salamanca 
e reiterado em Lisboa em 2015, promove essencialmente o princípio da equidade educativa, estabelecendo uma 
sociedade que vê na diferença de cada indivíduo um valor em si mesmo. Uma sociedade onde o Estado está 
comprometido em criar condições e garantir apoios que assegurem a todo e qualquer aluno, independentemente 
das suas condições, respostas no âmbito de um projeto educativo comum, que necessariamente tem de ser 
plural para poder ser inclusivo e equitativo. Reforça o papel das escolas regulares como meio de combater 
atitudes discriminatórias, de construir uma sociedade inclusiva e de alcançar a educação para todos. 
Neste contexto, em linha com um projeto iniciado nas anteriores legislaturas e continuado e concretizado na 
atual — portanto, tem mais de dois anos, Sr. Secretário de Estado —, foi publicado o novo Regime Jurídico da 
Educação Inclusiva, com o qual o PSD globalmente se identifica. 
Dito isto, e sendo certo que a mudança de paradigma acarreta naturalmente dificuldades de implementação, 
o PSD não pode deixar de salientar que é hoje claro que o Governo não acautelou devidamente as condições 
de operacionalidade do diploma, quer pelos atrasos verificados na publicação do novo regime e respetivo manual 
de apoio, quer pelo acréscimo de burocracia nas escolas, quer pela falta de recursos para dar resposta ao 
acompanhamento em contínuo das medidas, quer pela falta de formação (e boa informação), que conduz a 
situações de experimentalismos. 
É fácil colocar no papel, difícil é implementar. Este diploma pressupõe uma mudança estruturante para a 
sociedade, sendo notória a falta de apoio para a sua implementação. Aquilo que neste momento se verifica é 
que as escolas não têm nem meios nem recursos para cumprir a legislação, algo para o qual o PSD tem vindo 
sistematicamente a alertar e a denunciar. 
O PSD está ciente do enorme esforço que escolas, professores, funcionários, alunos e famílias têm feito 
diariamente para ultrapassar situações de carência absolutamente dramáticas e agradece a todos os 
profissionais e a todas as comunidades educativas. 
É para o PSD claro que terá de haver simplificação de processos, menor dispersão de medidas, maior 
clarificação e mais recursos. 
Por isso, num espírito construtivo, apresentamos propostas de alteração em que clarificamos a constituição 
das turmas, no pressuposto que devem ser as escolas a determinar a dimensão das turmas, como o PSD 
defende e defendeu nas iniciativas que apresentou e que foram chumbadas; reforçamos a importância das 
medidas preventivas universais, designadamente a possibilidade de apoio tutorial preventivo e temporário; 
realçamos a possibilidade de mobilizar recursos da comunidade para garantir uma efetiva operacionalização; e 
impomos celeridade nas respostas do Ministério às necessidades sentidas pelas escolas. 
As propostas que apresentamos têm como único propósito suprir as necessidades e potenciar valências e 
aspirações de todos os alunos e famílias, na perspetiva de uma vida adulta, autónoma e com qualidade. 
Sabemos que não basta apregoar inclusão, é preciso praticar inclusão. 
Não basta a escola dizer-se inclusiva, é preciso garantir condições para que o seja e, mais do que ter um 
contexto de sala de aula inclusiva, estamos a lutar por uma sociedade inclusiva. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="38">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva, do 
PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O novo Regime Jurídico da 
Educação Inclusiva é, sem dúvida, um relevante avanço no sentido certo, uma escola que sirva todos os alunos 
com equidade, uma educação para todos e com todos. 
Nas inúmeras escolas que temos visitado por todo o País, recolhemos sistematicamente este testemunho: 
uma lei não resolve todas as dificuldades e insuficiências, nem isso se faz instantaneamente, mas este é o 
caminho necessário. 
Terá sido repentina a publicação do diploma? A verdade é que ele não apareceu de surpresa, foi preparado 
durante dois anos por um grupo alargado, teve uma participada discussão pública. Foi acompanhado do Manual 
de Apoio à Prática, de um plano de formação abrangendo muitos milhares de profissionais, pais, dirigentes 
escolares. Estão a funcionar equipas de acompanhamento, continuam a ser reforçados os recursos e o Governo 
assinalou claramente que este é um ano de transição e de atualização progressiva dos instrumentos. Cabe-nos, 
portanto, a responsabilidade de não introduzir ruído neste trabalho. 
Mexer no diploma alguns meses após o arranque do processo seria lançar um véu de incerteza sobre o 
trabalho em curso, dificultando a ação das comunidades educativas e seria uma sugestão de desistência aos 
profissionais em capacitação. «Fazer formação enquanto os Deputados se preparam para modificar o regime?» 
— é a dúvida que não queremos difundir. 
Claro que é preciso acompanhar, monitorizar, avaliar. Está a funcionar um sistema de acompanhamento, da 
avaliação continuada resultará um balanço nacional a fazer em cada ano e o regime terá uma avaliação de 
implementação dois anos após a sua entrada em vigor e uma avaliação abrangente a cada cinco anos. Tudo 
isto faz parte do próprio diploma em apreciação. Além disso, as práticas inclusivas são agora o elemento central 
da autoavaliação das escolas. 
Lemos com atenção o recente parecer da Associação Nacional de Docentes de Educação Especial, a Pró-
Inclusão, que faz uma série de propostas de recorte preciso, porque conhece bem o terreno e porque sabe, 
como nós também sabemos, que não está tudo feito. Mas, quanto à tentação de fazer já um balanço, o aviso 
da Pró-Inclusão é claro: «Esta movimentação parece-nos claramente extemporânea» e «interromper esta 
experiência com base em dados parciais seria uma imprudência». 
Importa enviar daqui uma mensagem clara a todos os que trabalham, por esse País fora, com tanta dedicação 
por uma educação inclusiva das nossas crianças e jovens: não vamos colocar em suspenso o vosso trabalho. 
Mais importante do que um diploma que satisfaça o desejo de perfeição do legislador é não lançar a incerteza 
sobre este caminho de avanço na educação inclusiva. 
É a responsabilidade por esse direito humano que guiará o Partido Socialista. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="39">
O Sr. Deputado Porfírio Silva cronometrou muito bem o seu tempo. 
Para uma segunda intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª DianaFerreira (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Não podemos deixar de dizer que incertezas 
foram lançadas quando foi publicado o Decreto-Lei e foram sentidas efetivamente dificuldades nas escolas. Há 
insuficiências às quais precisam de ser dadas respostas e há problemas que existem e que não podem ser 
ignorados. 
Cabe-nos a nós trabalhar para aperfeiçoar um diploma que pode e deve ir mais longe, garantindo todos os 
direitos a todas as crianças e jovens, independentemente das suas características e das suas necessidades. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="39">Peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª DianaFerreira (PCP)" page-start="39">Concluo, Sr. Presidente. 
O que o PCP pretende com as suas propostas é que se fortaleça a escola pública e que o Estado assuma 
as suas responsabilidades na garantia do direito de todos à educação e que esta batalha pela inclusão não se 
esgote efetivamente hoje. É um caminho que se constrói todos os dias, mas pretendemos que esse caminho 
seja também construído no reforço das respostas da escola pública, garantindo o direito de todos à educação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">O Governo ainda dispõe de tempo, que foi cedido pelo CDS. 
Assim sendo, tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Secretário de Estado da Educação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados, começo por agradecer o 
tempo que me foi concedido pelo CDS. 
Deixo três notas breves face a alguns comentários que foram feitos. 
Um aspeto referido como positivo deste Decreto-Lei é exatamente o facto de prever uma maior participação 
dos encarregados de educação em todo o processo. 
Na verdade, na parte do acompanhamento, há algumas queixas de aumento da burocracia, mas vale a pena 
lembrar que o Decreto-Lei não prescreve nenhuma burocracia, dá às escolas a liberdade para construírem os 
seus documentos, e no manual de práticas há documentos bastante sintéticos que servem de modelo. 
Finalmente, a propósito de recursos, gostaria de dizer que, por ser um momento de transição, colocámos na 
DGEstE e na Direção-Geral da Educação uma equipa a acompanhar todos os casos que nos são reportados e 
a prioridade de afetação de recursos por parte da DGEstE tem sido em primeiro lugar para o caso dos alunos 
com necessidades educativas que estão abrangidos pelo Decreto-Lei n.º 54/2018. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">Peço-lhe que conclua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="40">Concluo, Sr. Presidente. 
Se não houvesse dúvidas e hesitações, algo estaria muito mal. O que se estava a fazer era a transformar o 
Decreto-Lei n.º 3/2008 no Decreto-Lei n.º 54/2018 sem a devida apropriação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">Terminámos, assim, este ponto da ordem do dia. 
Passamos à apreciação da Petição n.º 138/XIII/1.ª (Movimento Erradicar a Pobreza) — Solicitam à 
Assembleia da República que promova um debate sobre a erradicação da pobreza. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Rui Cruz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoséRuiCruz (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Caros peticionários: 
Debatemos hoje a Petição n.º 138/XIII/1.ª, apresentada pelo Movimento Erradicar a Pobreza, que solicita à 
Assembleia da República que promova um debate sobre a erradicação da pobreza. 
Os peticionários pretendem que, com este debate, sejam encontradas soluções mais humanas para uma 
sociedade mais equitativa. 
A petição que agora analisamos está em linha com toda a programação deste Governo quanto às medidas 
de combate à pobreza e à exclusão social. Aliás, foi esse o quadro que encontrámos em 2015: o agravamento 
das condições de risco de pobreza e de exclusão social dos portugueses, que exigiu medidas firmes e uma 
intervenção urgente. 
Para estancar esse agravamento foi necessário recuperar os rendimentos das famílias, aumentar o salário 
mínimo nacional, reduzir o desemprego, melhorar os salários, melhorar as pensões, criar novas formas de apoio 
social mais adaptadas às necessidades dos cidadãos mais vulneráveis, acabar com as situações de 
precariedade ou diminuí-las no emprego público, melhorar o sistema fiscal de forma a beneficiar as famílias mais 
vulneráveis ou os rendimentos mais baixos, alargar a ação social escolar, melhorar o acesso ao sistema de 
saúde por parte das pessoas com rendimentos mais baixos. 
De acordo com o inquérito às condições de vida e rendimento, de 2017, produzido pela Rede Europeia Anti-
Pobreza, em Portugal, nesse ano, verificou-se uma melhoria dos indicadores de pobreza e exclusão social, a 
diminuição da taxa de risco de pobreza ou exclusão social, a diminuição da taxa de risco de pobreza monetária 
e a diminuição da privação material severa. 
Segundo este inquérito, temos uma menor proporção e um menor número de pessoas em risco de pobreza, 
indicando, assim, uma melhoria efetiva. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: A pobreza tem, em 
Portugal, um caráter estrutural e persistente, não é uma realidade conjuntural. 
Praticamente metade das pessoas em Portugal experienciaram, em algum momento da sua vida, uma 
situação de pobreza. 
Em 2017, a incidência de pobreza atingiu 17,3% da população total. Este foi o valor mais baixo desta taxa 
desde que o INE começou a publicá-lo anualmente — fá-lo desde 1995 — e foi um valor percentual abaixo, 
portanto 18,3%, do que tinha sido registado em 2016. Ou seja, houve, neste período, cerca de 100 000 
portugueses que abandonaram a situação de pobreza. 
Mas Portugal ainda não conseguiu eliminar o peso ofensivo de uma realidade que configura uma violação 
dos direitos humanos, como, aliás, a Assembleia da República declarou numa decisão que tomou em 2008 na 
sequência de uma petição promovida pela Comissão Nacional Justiça e Paz. 
Portugal continua a ser um dos países da Europa com maior pobreza e com maiores níveis de desigualdade. 
No nosso País, permanecem em situação de pobreza 1,7 milhões de cidadãos, sendo uma parte significativa 
crianças e jovens. 
Por isso mesmo, as políticas públicas e a sociedade no seu conjunto têm ainda um imenso caminho a 
percorrer para erradicar este fenómeno. 
Em nome do Bloco de Esquerda, queria saudar os peticionários sobre o alerta que lançam com esta petição. 
Em Portugal, só no início dos anos 80 do século XX é que começaram a aparecer os primeiros estudos 
sistemáticos sobre a realidade da pobreza e só na década de 90 é que se criou o primeiro Programa Nacional 
de Luta contra a Pobreza. 
Em 2008, como disse, a Assembleia da República declarou, por unanimidade, a pobreza como conduzindo 
à violação dos direitos humanos. 
A assunção da pobreza não apenas como um problema social e económico mas também como uma violação 
de direitos fundamentais visava precisamente dar um novo impulso à responsabilização por parte do Estado e 
dar cumprimento ao objetivo da erradicação da pobreza em todas as políticas públicas e atos normativos, 
estabelecendo, para esse efeito, uma estratégia concreta. 
Sabemos, contudo, que o período que se seguiu revelou que essas expectativas sairiam goradas. Foi o 
período da austeridade, foi o período da intervenção externa, foi o período da troica e foi o período em que 
houve um aumento brutal dos indicadores da pobreza e das situações de sofrimento social das famílias em 
Portugal. 
O combate à pobreza exige uma atenção e uma consciência em todo o espectro da intervenção política, 
desde as medidas relacionadas com a distribuição da riqueza às políticas económicas, à regulação do trabalho 
e àquelas que incidem sobre a existência de mínimos sociais — dos cuidados de saúde à educação, da 
habitação aos transportes e ao combate à discriminação, incluindo quer ações de proximidade, quer ações 
macropolíticas dos diversos setores. 
A avaliação do impacto sobre a pobreza de cada medida debatida no Parlamento é uma das dimensões do 
conhecimento, da monotorização e da responsabilização de todos no combate e na erradicação da pobreza. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="42">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséMouraSoeiro (BE)" page-start="42">Terminarei, Sr. Presidente. 
O Bloco de Esquerda apresentou, há uma semana, um projeto que visa, justamente, que haja um debate 
anual sobre a pobreza na Assembleia da República, como é proposto por esta petição, mas que haja também 
uma avaliação prévia do impacto sobre a pobreza de todas as ações desta Assembleia. 
Entendemos que, assim, erradicar a pobreza passa a ser não apenas um objetivo nem uma política setorial 
mas uma preocupação de todas as políticas deste Parlamento e dos nossos atos concretos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="42">Srs. Deputados, no final do ponto anterior, por lapso, não foi anunciado 
— passo a fazê-lo agora — que deram entrada na Mesa propostas de alteração ao Decreto-Lei n.º 54/2018, 
apresentadas pelo CDS-PP, pelo PSD, pelo BE e pelo PCP, que baixam à 8.ª Comissão para apreciação na 
especialidade. 
Retomando o curso deste debate, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª DianaFerreira (PCP)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Gostaria de saudar, desde 
já, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Comunista Português, o Movimento Erradicar a Pobreza e os 
seus representantes, aqui presentes, a assistir à discussão desta petição, bem como os milhares de peticionários 
que a subscreveram e que convocam, assim, a Assembleia da República a debruçar-se sobre fenómenos tão 
importantes como a pobreza e a exclusão social, que continuam a ser realidades vividas por centenas de 
milhares de famílias e, aliás, como identificam os peticionários, por mais de 2 milhões de pessoas no nosso 
País. 
Embora haja, estatisticamente, uma redução da taxa do risco de pobreza, como é possível identificar na 
análise que o Observatório Nacional de Luta Contra a Pobreza faz sobre os dados provisórios do inquérito às 
condições de vida e rendimentos, realizado em 2018, uma realidade que não está desligada do caminho de 
reposição de direitos e rendimentos pelo qual o PCP se tem batido, é preciso ir mais longe no combate à pobreza 
e à exclusão social com vista à sua efetiva erradicação. 
A pobreza e a exclusão social não são inevitabilidades, são realidades que resultam de diversos fatores e 
que resultam de opções políticas de décadas profundamente ligadas à injusta distribuição da riqueza e ao 
processo de concentração de riqueza que vários governos, ao longo de muitos anos, têm promovido. 
Atualmente, 1% da população detém cerca de 25% da riqueza nacional e 5% da população acumula quase 
50% da riqueza nacional, o que é profundamente revelador das enormes desigualdades sociais que persistem. 
Esta é uma das causas fundamentais e estruturais que importa ter sempre em conta aquando da tomada de 
decisões e da discussão sobre estas matérias. 
Este flagelo social tem também na sua origem os baixos salários — aliás, importa aqui lembrar que há 
trabalhadores que, recebendo o seu salário, se encontram em situação de pobreza –, mas também situações 
de desemprego, de precariedade, de insuficiente proteção social, de aumento do custo de vida em bens e 
serviços essenciais. 
Por isso, o PCP tem afirmado, intervindo nesse sentido, que o combate à pobreza e à exclusão social tem 
de ser feito intervindo nas suas causas, sem prejuízo de medidas de emergência social que tenham de ser 
tomadas. 
O caminho para a erradicação da pobreza é inseparável da criação de emprego com direitos, da dinamização 
da produção nacional, do aumento geral dos salários, designadamente do salário mínimo nacional, como o PCP </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="43">Também para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Filipe 
Anacoreta Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Começo 
por cumprimentar, em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, os peticionários que se encontram a assistir à 
sessão. 
O movimento que levou à apresentação desta petição sobre a erradicação da pobreza teve origem num 
contexto que está muito ligado ao tempo da troica, em 2014, com as consequências sociais, laborais e 
económicas desse momento grave que o País viveu. 
Num segundo encontro, que teve lugar em 2016, houve oportunidade de aprofundar as primeiras motivações, 
nomeadamente através da definição de uma estratégia nacional de erradicação da pobreza, onde estão 
elencados vários aspetos relativamente à pobreza: a pobreza duradoura, a pobreza no feminino, a pobreza e a 
política de austeridade e o combate à pobreza. 
Creio que, em primeiro lugar, há que saudar um movimento que surge da cidadania e da falta de conformismo 
em relação a uma realidade que afeta tantos cidadãos portugueses, sendo de referir que, seguramente, o tema 
da pobreza avalia aquilo que todos os dias deve ser a ação política. 
A ação política deve dirigir-se, em primeiro lugar, àqueles que mais precisam e, portanto, independentemente 
dos caminhos diferentes que, seguramente, todos temos para ir ao encontro deste combate e para diminuir a 
pobreza, estou certo que aceitamos que o nosso objetivo deve ser o da diminuição da pobreza, da diminuição 
do número de pessoas que dela sofrem. 
Um dos aspetos que me parece absolutamente fundamental reconhecer é que não é por se falar muito da 
pobreza, dos pobres e dos direitos daqueles que sofrem que se reforça a situação dessas mesmas pessoas. 
Quis a coincidência que este debate ocorresse no dia em que num país como a Venezuela, onde um regime 
se afirmou, precisamente, em nome dos pobres, em nome dos que mais sofrem, em nome de toda essa 
realidade, isso representou um enorme aumento da pobreza, um reforço enorme do sofrimento e, portanto, um 
escandaloso choque entre aquilo que se prometia e, depois, a realidade que veio a verificar-se. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="43">Isso não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="43">Aliás, isso, historicamente, tem sido assim: muitas vezes, 
aqueles que mais falam em nome dos pobres, em nome dos que sofrem contribuem de uma forma mais grave 
e mais acentuada para essa realidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="44">Por isso, Sr. Presidente — e com isto termino —, numa matéria 
em que é difícil ser sintético precisamente pela sua complexidade, parece-nos fundamental que o combate à 
pobreza seja associado a temas como o combate à corrupção, que provoca pobreza. Uma política que não 
reforce a liberdade, que não reforce e que não considere o esforço e o mérito também ela contribui para o 
aumento da pobreza. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Rui Cruz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2147" speaker-name="Rui Miguel Rocha Da Cruz" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Rui Cruz (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Após três décadas de planos e 
estratégias para erradicar a pobreza e um sem número de medidas, constatamos que a mesma persiste com 
dimensão relevante. Por certo não ajudaram 12 anos de governos socialistas, que conduziram o País a crises 
financeiras profundas, e por certo não ajudaram quase duas décadas de débil crescimento económico. 
Apesar de alguns avanços, que registamos, preocupa-nos o facto de 2,4 milhões de pessoas ainda se 
encontrarem em risco de pobreza ou de exclusão social em Portugal, ou seja, mais de um quinto da população 
portuguesa. 
Mais do que criar novas medidas de apoio social, é essencial: assegurar a intervenção e a inclusão social, 
ou que esta seja concebida, planeada, executada de forma integrada; que se assuma um compromisso sério e 
abrangente entre todos — agentes envolvidos e beneficiários; e uma profunda capacidade de articulação entre 
organismos públicos e a sociedade civil, sendo necessário conjugar políticas de apoio financeiro às famílias com 
medidas efetivas de inserção social e integração no mercado de trabalho, com medidas que anulem os 
mecanismos que sustentam a transmissão da pobreza entre gerações. 
Por mais bondosos que sejam os planos, que sejam sapientes as estratégias e oportunas as medidas, 
sempre claudicarão perante fracos crescimentos económicos. Somente um crescimento económico robusto e 
continuado poderia sustentar um plano ou uma estratégia para erradicar a pobreza. 
Falamos de um crescimento económico expressivo e prolongado bem superior a 3%, como defendia o Sr. 
Presidente da República, um crescimento económico que suporte, sem sacrifício, políticas de valorização dos 
rendimentos, criação contínua de melhor e mais qualificado emprego, políticas de qualificação e modernização 
dos serviços públicos e de ampliação do Estado social. 
Mas, afinal, o Governo resignou-se e regista crescimentos económicos cada vez menores. Em lugar de 
esperar empurrões da economia mundial, era necessário apostar de forma corajosa no tecido empresarial 
português, eliminando entropias na produção, na exportação, na competitividade e na internacionalização. 
Era necessário, de forma inteligente, desagravar a carga fiscal, promovendo, deste modo, e ao mesmo 
tempo, a dinamização da iniciativa privada e a valorização dos rendimentos. 
E porque não tivemos crescimento económico relevante, optou-se pelo sacrifício dos serviços públicos, 
optou-se pelo aumento da dívida pública, tornou-se necessário manter e agravar a carga fiscal e tornou-se 
necessário conviver com a austeridade e a pobreza. 
A tarefa fundamental do Governo era tornar o País mais resiliente a ciclos de crise, promover de forma 
categórica o crescimento económico, facilitar oportunidades e garantir competências aos que precisavam de as 
agarrar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="45">Srs. Deputados, terminado este debate, passamos à apreciação da 
Petição n.º 189/XIII/2.ª (Sindicato dos Trabalhadores de Call Center — STCC) — Regulamentação da atividade 
profissional de trabalhador de call center, no sentido de ser considerada como profissão de desgaste rápido. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Tiago Barbosa Ribeiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2161" speaker-name="Tiago Barbosa Ribeiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Tiago Barbosa Ribeiro (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Começo por saudar 
os peticionários, os 4780 cidadãos que subscreveram a petição do Sindicato dos Trabalhadores de Call Center
para reconhecer a sua atividade como profissão de desgaste rápido. 
Independentemente das diferentes visões sobre o objeto desta petição, das soluções concretas que esta 
petição preconiza, ela é um importante contributo, na nossa opinião, para um debate mais informado e mais 
concreto sobre a realidade laboral em que vivem muitos trabalhadores dos call centers. 
O elevado número de subscritores desta petição, num setor onde a organização coletiva dos trabalhadores 
é especialmente frágil, acaba por ser um bom indicador da existência desses problemas. 
Pessoalmente, conheço bem esta realidade, não apenas como Deputado do PS que acompanha na 
Assembleia da República as questões laborais, não apenas como Deputado relator desta petição, mas também 
por ter sido eu próprio, nos tempos da minha licenciatura, um trabalhador em regime de part-time num call center. 
Sei bem que muito do que aqui é descrito é verdade. Os call centers empregam hoje em Portugal milhares 
de pessoas, correspondem a uma fatia importante do nosso PIB, abrangem muitos setores, que vão da energia 
aos seguros, às telecomunicações ao turismo, e é também por isso que é importante darmos especial atenção 
às condições das suas relações laborais e às condições laborais dentro dos call centers. 
Se há muitos cumpridores, sabemos também que há muitos que não o são, o que é traduzido não apenas 
nesta petição, mas também nas inúmeras denúncias que continuam a chegar ao Grupo Parlamentar do PS e, 
entre muitos outros, aos muitos autos que a ACT (Autoridade para as Condições de Trabalho) tem vindo a 
levantar relativamente aos call centers. 
Nós identificamos ritmos de trabalho intensos, turnos constantes, assédio, poucas ou nenhumas pausas, 
trabalho em espaços fechados com enorme ruído, muita pressão, más condições, impossibilidade, muitas vezes, 
de uma simples ida à casa de banho, problemas ergonómicos, tendinites, burnout. Sabemos que tudo isto existe, 
ao que se soma uma enorme mancha de precariedade, trabalho temporário e má remuneração. 
Mais lucro e menos salário é o que tem acontecido nos últimos anos neste setor de atividade. Entre 2016 e 
2017, o volume de negócios dos call centers triplicou em Portugal, atingindo quase os 300 milhões de euros, 
mas o salário médio pago aos seus trabalhadores baixou 23 € no mesmo período. Isto não é aceitável, 
obviamente! Nada disto é justo e nada disto é a visão que partilhamos para uma economia mais coesa, para 
uma economia mais justa e para uma economia mais competitiva. 
O estatuto de desgaste rápido, que aqui é solicitado, merece, na nossa opinião, um debate mais amplo em 
sede de negociação coletiva, e merece também uma visão de conjunto mais ampla por parte do legislador em 
relação a todas as profissões. 
Mas esse estatuto não é o único caminho que temos para dotar os trabalhadores de mais garantias, de mais 
direitos e de mais condições para o exercício da profissão. 
Por isso, gostaria de deixar aqui, hoje, na discussão desta petição, uma mensagem da parte do Partido 
Socialista aos peticionários e a todos os trabalhadores deste setor que acompanham com atenção esta petição: 
ouvimos o que nos disseram e não daremos este dossier por encerrado nesta tarde. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="45">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, o Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda quer saudar os peticionários aqui presentes por trazerem a debate, no 
Parlamento, um tema tão importante. 
O Bloco de Esquerda acompanha, desde o início, as preocupações levantadas e tem trabalhado para fazer 
passar legislação que tenha impacto positivo na resolução das mesmas. 
Ao trabalho em call centers não foi dada, até agora, achamos nós, a devida atenção por parte das forças 
políticas, apesar de, na verdade, não ser uma realidade propriamente nova. Aliás, já tem algumas décadas no 
nosso País e a sua evolução andou, lado a lado, com a evolução das empresas de trabalho temporário e de 
empresas de prestação de serviços ou de outsourcing, o que não é alheio à precariedade aqui existente. 
A propagação de call centers a operar no nosso País foi rápida e hoje abrange, praticamente, todos os 
setores de atividade e emprega dezenas de milhares de trabalhadores. Aliás, de 2016 para 2017, o volume de 
negócios destas empresas passou de 90,5 milhões de euros para 287,5 milhões de euros, ao mesmo tempo 
que o salário médio mensal destes trabalhadores baixou 3%. É inaceitável! 
No entanto, apesar de tudo isto e de todas as denúncias que chegam diariamente, este é um setor ainda 
sem regulamentação específica, o que cria problemas a quem trabalha nestes locais, que são bem identificados 
na petição: horários que não se compadecem com o ritmo de trabalho exigido, muito dele por turnos ou noturno; 
pausas muito curtas, quando existem; atropelos à legislação existente no que toca à possibilidade de realizar 
necessidades fisiológicas, por exemplo; um clima altamente potenciador de assédio moral; aparecimento de 
doenças do foro auditivo, respiratório, ergonómicas ou psicológicas, onde prevalece o burnout e o esgotamento. 
Portanto, acompanhando as preocupações dos trabalhadores, o Bloco de Esquerda tem feito caminho, seja 
na limitação agressiva do recurso ao trabalho temporário, com uma proposta em discussão na especialidade 
que reduz fundamentos para o recurso a esta modalidade, seja também no combate ao desgaste rápido no 
trabalho por turnos e noturno, em que defendemos horários reduzidos, mais dias de descanso ou reforma 
antecipada em função do trabalho por turnos. O trabalho na especialidade está em curso e, apesar da resistência 
da direita e do PS, estamos a lutar para que esta lei avance e proteja também os trabalhadores dos call centers. 
Além disto, temos também outro combate a fazer e, por isso mesmo, demos hoje mesmo entrada de um 
projeto de resolução com dois objetivos principais. 
Em primeiro lugar, o combate ao falso outsourcing. Exigimos uma ação nacional inspetiva, permitindo criar 
um quadro geral da precariedade e regularizar problemas encontrados ao longo desta ação inspetiva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="46">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="46">Em segundo lugar, propomos a regulamentação da profissão. Ela tem de ser 
feita pelo Governo, por isso propomos que o Governo proceda a esta regulamentação, tendo em conta, com 
especial relevância, o horário de trabalho — e, em especial, o horário efetivo em linha —, à necessidade de um 
tempo acrescido de intervalo por hora em linha, intervalos mínimos entre chamadas e acompanhamento 
acrescido da higiene, saúde e segurança no trabalho neste setor de atividade, considerando os estudos 
existentes que apontam para danos cada vez mais estendidos na saúde destes trabalhadores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="46">Sr.ª Deputada, tem mesmo de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="46">Para terminar, Sr. Presidente, os peticionários e os trabalhadores dos call centers
sabem que contam com o Bloco de Esquerda para o debate, mas também para o combate efetivo que existe 
quanto à desregulação do setor e aos abusos vividos por milhares de trabalhadores diariamente, dizendo que a 
classificação de desgaste rápido não é a única solução, Sr. Deputado Tiago Barbosa Ribeiro, a regulamentação 
também, portanto, teremos oportunidade, muito proximamente, nesta Câmara, de debater este projeto. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="46">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos 
Monteiro, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Em primeiro 
lugar, quero, em nome do CDS, saudar os 4780 peticionários que solicitam a regulamentação da atividade 
profissional de trabalhador de call center, no sentido de ser considerada como profissão de desgaste rápido. 
O CDS reconhece que, nas últimas décadas, se assistiu a um aumento considerável de trabalhadores que 
prestam atividade em call centers. O mundo tecnológico e com cada vez maior número de contactos digitais e 
telefónicos tem caminhado para este aumento de contactos não presenciais e de empresas que prestam 
serviços nesta área, nomeadamente em venda de produtos. 
Tal como noutras áreas, também nesta a necessidade de encontrar instrumentos de regulamentação que 
salvaguardem direitos e deveres de quem presta esta atividade não evoluiu ao mesmo ritmo a que a atividade 
foi evoluindo. O CDS reconhece que, tal como em toda a atividade laboral, na atividade laboral em call center
existe uma penosidade própria, e é evidente que se existe penosidade própria nesta atividade também existem 
diferentes tipos de trabalhadores: há os que trabalham há décadas em call centers e fazem dessa a sua atividade 
central, mas há também outros trabalhadores que, temporariamente, exercem essa atividade, designadamente 
estudantes universitários ou outros, que a desempenham em part-time. 
Não obstante esta realidade, o que consideramos fundamental é a melhoria do enquadramento próprio desta 
atividade e o que é a penosidade própria do exercício desta profissão, ou seja, a profissão precisa de ser mais 
regulada. São, também por isso, evidentemente, necessários instrumentos próprios de regulamentação coletiva 
de trabalho entre estes profissionais e as empresas que desenvolvem esta atividade e que permitam, desse 
modo, obviar a alguma da penosidade que é própria dessa mesma profissão. 
Naquilo que diz respeito à qualificação da profissão como profissão de desgaste rápido, consideramos que 
são necessários passos prévios para que possa ser feita essa análise, entre eles a negociação coletiva e a 
definição desses instrumentos de regulamentação de modo a que primeiro se faça a análise dessa penosidade 
e se procure, por essa via, minorar essas mesmas dificuldades. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="47">O CDS a defender a negociação coletiva?!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="47">Para já, como sabemos, é evidente que temos profissões que 
estão neste momento qualificadas como sendo de desgaste rápido e que só será possível equacionar dessa 
forma outras profissões enquadrando-as no número global de profissões que se encontram nessa mesma 
situação. Para isso, é necessário que, por via da negociação coletiva, se alcancem os objetivos necessários: 
minorar a penosidade através dos instrumentos de negociação coletiva e que são prévios a essa qualificação 
de desgaste rápido. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="47">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Álvaro Batista, do 
PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O PSD quer cumprimentar 
os quase 5000 peticionários que trouxeram ao Parlamento a problemática das difíceis condições de trabalho 
dos operadores de call center. 
É uma profissão dura — o PSD sabe-o e preocupa-se. É uma profissão difícil, mas as esquerdas não querem 
saber, e a prova é a circunstância de já estarmos no quarto ano da Legislatura e continuar tudo igual quanto à 
regulamentação da profissão. É uma profissão com elevados índices de precariedade, e o PSD preocupa-se. 


À esquerda, fala-se muito da precariedade, mas contentam-se em falar. Em vez de diminuir, com o Governo 
das esquerdas a precariedade aumentou significativamente no Estado, no setor privado e também nos call 
centers. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="48">Quais estudos?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="48">Temos, assim, de lamentar que o Governo, o PS, o Bloco de Esquerda e o 
PCP, gostando de dizer umas generalidades e umas abstrações sobre os problemas dos trabalhadores, quando 
se trata de fazer coisas concretas, quando se trata dos problemas reais das pessoas pouco ou nada façam para 
os resolver. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Esta é a mesma intervenção da semana passada! Baralhou os papéis! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="48">A generalidade dos trabalhadores dos call centers são alvo todos os dias de 
sérios riscos laborais, Srs. Deputados, trata-se de sérios riscos laborais pelas posturas a que são obrigados, 
pelos movimentos repetitivos, pelo esforço visual, pelas radiações eletromagnéticas, pelo ruído e o stress
constantes a que se encontram submetidos. O PSD sabe-o e preocupa-se. 
Preocupamo-nos, ainda, porque um grande número de operadores de call centers são jovens licenciados, 
obrigados a aceitar o trabalho pela falta de empregos qualificados compatíveis com as suas habilitações. 
Sendo uma das principais reivindicações dos peticionários que a profissão seja classificada como de 
desgaste rápido, a seriedade obriga-nos a dizer que esta pretensão tem de ser decidida de forma sustentada, 
com base em estudos onde se evidenciem as suas consequências físicas e psicológicas quando desenvolvida 
por largos períodos de tempo. O problema é que não há estudos porque o Governo não os fez. 


Srs. Deputados, a falta de regulamentação da profissão é também da exclusiva responsabilidade do 
Ministério do Trabalho, pois só ele pode fazer portarias de extensão ou de condições do trabalho. 
Srs. Peticionários, o PSD gostaria muito de ver os vossos problemas e outros problemas do País resolvidos, 
mas quem manda hoje em Portugal é a esquerda radical e essa só sabe prometer. Prometem tudo a todos para 
se entreterem, a seguir, a inventar desculpas de mau pagador. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="48">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="48">Aliás, a quem hoje ainda ouve o PS, o PCP e o Bloco de Esquerda há duas 
ideias que se impõem: não vão cumprir o que prometeram e já só lhes falta atribuir as culpas ao Marquês de 
Pombal! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="48">Esses são mesmo os papéis da semana passada! 
O Sr. Deputado baralhou 
isso tudo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="48">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Rita Rato, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O PCP saúda a dinamização 
desta petição e todos os seus subscritores. 
O PCP acompanha os objetivos de criação e regulamentação da profissão de operador de centro de 
contactos, de reforço dos direitos de pausa e descanso e melhoria das condições de trabalho. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">É um facto! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="49">A seriedade deste debate vai obrigar-me a prosseguir e a ignorar a intervenção 
do PSD. 
Os trabalhadores dos call centers têm razões de sobra para lutar. No nosso País serão cerca de 80 000, que 
todos os dias amassam os lucros de grandes empresas e grupos económicos, mas só conhecem salários muito 
baixos, precariedade, ritmos de trabalho extenuantes, condições de trabalho péssimas. Existem trabalhadores 
que, ao longo de uma vida inteira, desempenham as mesmas funções para a mesma empresa, saltando entre 
várias empresas de trabalho temporário e outsourcing sem nunca terem um vínculo à empresa a quem 
constroem os lucros. Aliás, os lucros destas empresas utilizadoras são proporcionais ao agravamento da 
exploração, à degradação das condições de higiene e segurança no trabalho, à intensificação brutal dos ritmos 
e métodos de trabalho, aos impactos na saúde física e psicológica dos trabalhadores. É o exemplo de grandes 
grupos económicos de telecomunicações, energia, seguros, finanças, entre outros. É essencial o combate à 
precariedade, é essencial o respeito integral pelos períodos de pausa e descanso mais longos e regulares, 
reduzir o horário de trabalho e assegurar ritmos de trabalho adequados ao desempenho das funções. 
O PCP apresenta hoje propostas que quer ver discutidas em breve e onde teremos oportunidade de ouvir os 
vários partidos, esperemos que de forma mais séria, a discutir com rigor as questões que aqui trazemos. 
Propomos a criação e regulamentação da profissão de operador de centro de contactos, incluindo o 
reconhecimento das categorias profissionais adequadas. Propomos a obrigatoriedade da formação 
especializada e remunerada. Propomos que o Governo realize uma ação inspetiva, através da ACT, em todo o 
território nacional, visando o cumprimento da lei e a fiscalização das condições de trabalho, tomando as 
diligências sancionatórias subsequentes — sancionatórias, não pedagógicas. 
Propomos que se elabore um relatório sobre condições de higiene, saúde, segurança e condições de trabalho 
neste setor, monitorizando o número de trabalhadores efetivos, o número de trabalhadores precários, as 
condições dos instrumentos de trabalho, entre outras matérias. Propomos uma coisa muito importante, Srs. 
Deputados: o reforço dos cuidados de saúde a realizar semestralmente a estes trabalhadores, nomeadamente 
exames médicos de optometria, oftalmologia, otorrinolaringologia e músculo-esqueléticos. Propomos, também, 
a obrigatoriedade de assegurar a cada trabalhador equipamento próprio, pessoal e intransmissível. 
O PCP tem denunciado diferentes exemplos em que o recurso a empresas de outsourcing e de trabalho 
temporário para responder a necessidades permanentes tem servido para pagar salários de miséria, impor mais 
horário e, Srs. Deputados, não aplicar a contratação coletiva. Porque sabem muito bem o que estão a dizer 
quando dizem o que aqui disseram sobre a contratação coletiva: sabem muito bem que a EDP não aplica a 
contratação coletiva no callcenter da EDP porque não quer; sabem muito bem que a Fidelidade não aplica a 
contratação coletiva aos trabalhadores do call center de Évora porque não quer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="49">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="49">Portanto, não é por falta de contratação coletiva, é por falta de vontade política e 
de vontade de reconhecer direitos. Mas cá estaremos com os trabalhadores, numa luta de todos os dias, pela 
sua valorização, pelo combate à precariedade e pela criação e regulamentação da profissão de operador de call 
center. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="49">Concluída a apreciação da petição, peço ao Sr. Secretário Pedro Alves 
o favor de proceder a alguns anúncios à Câmara. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, informo que deu entrada na Mesa, 
e foram admitidas, as Propostas de Lei n.os 177/XIII/4.ª (GOV) — Reforça o combate às práticas de elisão fiscal, 
transpondo a Diretiva (UE) 2016/1164, que baixa à 5.ª Comissão, e 178/XIII/4.ª (GOV) — Altera o Código do 
Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Coletivas em matéria de imparidades das instituições de crédito e 
outras instituições financeiras, que baixa também à 5.ª Comissão. 
Foi ainda admitido o Projeto de Lei n.º 1085/XIII/4.ª (PAN) — Atribui ao Instituto Nacional de Estatística 
competência para o tratamento de dados estatísticos referentes à atividade tauromáquica, que baixa à 12.ª 
Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="50">Srs. Deputados, resta-me anunciar a ordem do dia de amanhã, sexta-
feira. 
A sessão terá início às 10 horas, constando do primeiro ponto da ordem do dia a eleição de um membro para 
o Conselho Superior de Defesa Nacional, que decorrerá paralelamente aos nossos trabalhos. 
Do segundo ponto, consta o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do 
artigo 224.º do Regimento da Assembleia da República. 
Por último, terão lugar as votações regimentais. 
Não havendo nada mais a tratar, Srs. Deputados, está encerrada a sessão. 
Muito boa tarde a todas e a todos. 
</utterance>
</debate>
