<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="106" date="2019-07-05">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="6">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, 
Sr.as e Srs. Agentes da autoridade, muito bom dia. 
Estamos em condições de iniciar os nossos trabalhos. 
Eram 9 horas e 33 minutos.
Peço aos Srs. Agentes de autoridade o favor de procederem à abertura das galerias. 
Do primeiro ponto da nossa ordem do dia consta a apreciação conjunta da Petição n.º 536/XIII/3.ª (Gabriel 
da Conceição de Almeida Martins Boavida e outros) — Solicitam a adoção de medidas legislativas e de 
sensibilização relacionadas com a reanimação cardíaca e dos Projetos de Resolução n.os 1904/XIII/4.ª (BE) — 
Recomenda a adoção de medidas legislativas e de sensibilização relacionadas com a reanimação cardíaca, 
1951/XIII/4.ª (PCP) — Plano de capacitação em ressuscitação cardiopulmonar, 1955/XIII/4.ª (CDS-PP) — 
Recomenda ao Governo que introduza no ensino secundário uma formação, de frequência obrigatória, em 
suporte básico de vida – desfibrilhação automática externa «SBV-DAE» e 2163/XIII/4.ª (Os Verdes) — Promoção 
de procedimentos de suporte básico de vida. 
Para apresentar a sua iniciativa, no quadro da petição, tem a palavra o Sr. Deputado Moisés Ferreira, do 
Bloco de Esquerda. 
Faz favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero cumprimentar, em primeiro 
lugar, os mais de 7000 peticionários que interpelam o Parlamento a debater a reanimação cardíaca e a refletir 
também sobre o ensino e a formação, à população em geral, do suporte básico de vida e, por isso, saudamos, 
mais uma vez, os peticionários por permitirem esta discussão. 
Talvez seja relevante indicar alguns dados para início deste debate e para percebermos melhor a realidade 
e o fenómeno de que falamos. 
A morte súbita cardíaca atinge 10 000 pessoas por ano, em Portugal. É um número expressivo e tem uma 
dimensão absolutamente significativa. A taxa de sobrevivência a um episódio destes, fora do contexto hospitalar, 
é extremamente reduzida — menos de 3% de taxa de sobrevivência em Portugal. 
No entanto, noutros países essa taxa ronda os 20, 30%. Apenas 10% das paragens cardiorrespiratórias, em 
Portugal, são socorridas por pessoas que estão naquele local, naquele momento, ainda que não sejam 
profissionais de saúde. Noutros países, essa taxa de socorro pela população em geral é de cerca de 60%. Há, 
portanto, aqui uma diferença muito grande na forma como, em Portugal, se socorre ou não e na forma como, 
em Portugal, se sobrevive ou não a uma paragem cardiorrespiratória, quando comparamos com outros países. 
Ora, toda a gente sabe que nesses casos de paragem cardiorrespiratória, de morte súbita cardíaca, os 
primeiros segundos, os primeiros minutos depois do episódio fazem literalmente a diferença entre a vida e a 
morte. E toda a gente sabe, todas e todos os Srs. Deputados sabem, que muitas vezes, nesses primeiros 
minutos, não existe um profissional de saúde e não existe, ainda, um meio de emergência médica no local. É 
por isso que a capacitação e a formação da população em geral pode, efetivamente, salvar vidas e fazer a 
diferença nestes episódios. 
O problema, Sr.as e Srs. Deputados, é que em Portugal parece ainda haver muito pouca capacitação e muito 
pouca formação da população em geral e por isso é que temos taxas de sobrevivência tão baixas, 
comparativamente com outros países, e por isso é que temos taxas de socorro tão baixas, comparativamente 
com outros países. 
Ora, é por isso que o Bloco de Esquerda traz à discussão um projeto de resolução que recomendará ao 
Governo uma série de iniciativas, que vai, aliás, alinhado com aquilo que é a petição que suscita este debate. 
São recomendações no sentido de promover a literacia na população em geral, para saber, por exemplo, 
identificar um episódio de paragem cardiorrespiratória; são recomendações no sentido de promover o ensino do 
suporte básico de vida nas escolas, junto de alunos e de professores, e de fomentar a formação específica 
obrigatória em determinadas profissões, nomeadamente profissionais de saúde, professores, bombeiros, 
treinadores, pessoal que trabalha em ginásios, vigilantes, polícias e outras profissões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="6">Atingiu o seu tempo, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="7">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Com estas medidas, estamos certos que teremos uma maior taxa de socorro e de sobrevivência em episódios 
de paragem cardiorrespiratória, em Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado João Dias, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="7">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero, desde logo, cumprimentar e felicitar os 
peticionários por terem tido esta iniciativa, a qual é particularmente sentida por quem, infelizmente, já perdeu 
familiares ou amigos que se, no momento da paragem cardíaca, tivessem tido a presença de uma testemunha 
capacitada em suporte básico de vida poderiam ter sido salvos. 
Nesse sentido, o PCP apresentou um projeto de resolução que visa a criação de um plano de capacitação e 
ressuscitação cardiopulmonar, dirigida aos alunos do 3.º ciclo do ensino básico e do ensino secundário, que terá 
início no ano letivo 2019-2020. 
Srs. Deputados, é assumido pela comunidade científica que a ressuscitação cardiopulmonar básica, quando 
realizada pelas testemunhas que presenciam o acontecimento de paragem cardiopulmonar, é o elemento chave 
da sobrevivência no caso de paragem cardíaca extra hospitalar. 
Temos de ter em consideração que o sucesso da execução das manobras de suporte básico de vida está 
condicionado pelo fator tempo. Quanto mais precocemente se iniciar a reanimação cardiorrespiratória, maior 
será a probabilidade de sucesso. Tal sucede porque permite que sejam iniciadas, de imediato e no local onde 
ocorreu a situação, manobras de suporte básico de vida que possibilitam manter a circulação e a ventilação da 
vítima até à chegada de assistência médica que institua os procedimentos mais avançados. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: A maioria da nossa população não tem a mínima formação em técnicas de 
suporte básico de vida. Há ainda mesmo, muitos portugueses que acham que o número de emergência médica 
é o 115. Por isso, um dos passos mais importantes para aumentar a taxa de ressuscitação feita por quem 
presencia a paragem cardíaca é capacitar todas as crianças e jovens durante o percurso escolar. Só assim será 
possível melhorar a proporção de adultos preparados e capacitados na sociedade, o que aumentará 
acentuadamente, a longo prazo, um aumento da taxa geral de ressuscitação feita por testemunhas. 
Ainda assim, podemos colocar a questão: porquê ensinar suporte básico de vida às crianças? Porque as 
crianças e os jovens estão muito presentes na vida dos seus familiares, sendo que 60 ou 80% das paragens 
cardíacas ocorrem em casa; porque qualquer criança, a partir dos 10 anos de idade, pode aprender todas as 
técnicas de suporte básico de vida e algumas técnicas podem mesmo ser aprendidas por crianças ainda mais 
novas, e porque uma criança com formação em suporte básico de vida terá sempre uma maior confiança e 
capacidade de ajuda. 
Por isso, defendemos que os profissionais de saúde e os professores são quem está melhor posicionado 
para poder capacitá-los, maximizando o potencial destas crianças e jovens. 
Srs. Deputados, o PCP entende que estamos em condições de trabalhar todos os projetos de resolução que 
hoje temos em discussão e, em sede de especialidade, produzirmos uma resolução que responda à verdadeira 
necessidade de capacitação da população em ressuscitação cardiopulmonar básica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="7">Srs. Deputados, não sei se estão a sentir dificuldades com o registo 
eletrónico de presença. Se tal ocorrer, peço o favor de estarem atentos. Já verificámos essa deficiência e 
estamos à espera que ela seja corrigida a todo o tempo. 
Tem agora a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria, antes de mais, saudar 
os mais de 7000 subscritores desta petição por terem trazido ao Parlamento uma discussão de uma causa e de 
um tema que é caro ao CDS. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="8">Tem agora a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Partido 
Ecologista «Os Verdes», começo por saudar os milhares de subscritores desta petição, que, aliás, motivou este 
agendamento e cujos propósitos merecem o melhor acolhimento por parte de Os Verdes, motivo pelo qual 
apresentámos uma iniciativa legislativa que procura ir exatamente ao encontro dos seus objetivos. 
Como é referido no texto da petição, a morte súbita cardíaca vitima, no nosso País, mais de 10 000 pessoas 
por ano, sendo que a taxa de sobrevivência fora do meio hospitalar é muita reduzida, situando-se abaixo dos 
3%, quando noutros países se situa entre os 20% e os 30%. 
Como nos mostram os números, as vítimas de mais de metade dos casos de paragem cardiorrespiratória 
não chegam com vida aos hospitais e a maior parte dos episódios de morte súbita cardíaca resulta da ocorrência 
de arritmias malignas, designadamente de fibrilhação ventricular. 
Ora, nesta situação, o único tratamento eficaz é a desfibrilhação elétrica e, como nos indica a experiência 
internacional, a utilização de desfibrilhadores automáticos externos em ambiente extra-hospitalar, por pessoal 
não médico, aumenta consideravelmente a probabilidade de sobrevivência das vítimas. Ou seja, a probabilidade </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Deputado Cristóvão Simão Ribeiro, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Manda a praxis parlamentar que 
se comece, naturalmente, com saudações, mas hoje faço-o de forma bastante especial, pela importância do 
tema que aqui nos traz. Portanto, deixo uma natural saudação ao Sr. Presidente, uma saudação especial aos 
peticionários por terem trazido um tema desta magnitude a esta Casa e uma saudação especial, também, às 
Sr.as e aos Srs. Deputados. 
É certo que, nesta Câmara— o que, aliás, é de salutar —, existem enormes diferenças entre nós: diferenças 
de posicionamento político, de modelo e de visão da sociedade e, talvez, ou quase sempre, até da forma como 
cada um de nós vai à procura da realização dos objetivos, dos modelos e do que queremos para o nosso País. 
Mas também é certo que se há tema e matéria que deve unir-nos a todos é a matéria da liberdade ou da 
concretização de liberdades concretas. 
Na minha opinião, liberdades concretas são, naturalmente, o acesso à justiça, a literacia e a educação 
universal para todos e, sobretudo, o acesso à saúde e à literacia em saúde. Podemos divergir aqui, como disse, 
na forma e no método, naquilo em que acreditamos, mas acho que, na substância, tantas são as horas, os dias 
e os meses que passamos a debater que, muitas vezes, nos esquecemos da razão que levou cada um de nós 
à política. E foi, indubitavelmente, tenho a certeza, a prossecução do bem comum e a tentativa de melhoria da 
qualidade de vida das pessoas. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Indubitavelmente, a literacia em saúde, como aqui disse, é 
fundamental, tanto mais quando as doenças cardiovasculares, como já foi dito, matam mais de 33 000 pessoas, 
em Portugal, por ano. Especificamente, no que diz respeito à morte súbita cardíaca, estima-se que esta seja 
responsável por 10 000 a 12 000 mortes por ano. Estes números elevados significam, naturalmente, a perda da 
função cardíaca, que podia e devia ser evitada. É certo que, por um lado, podia ter sido pela adoção de estilos 
de vida saudáveis e pela prevenção, mas, por outro, como aqui já foi reiterado, também por mais literacia em 
saúde. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="10">Tem de concluir, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1981" speaker-name="Cristóvão Simão Oliveira De Ribeiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Simão Ribeiro (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, para concluir, este é um compromisso que deve 
ser assumido pela sociedade, mas é certamente um compromisso já assumido pelo Grupo Parlamentar do PSD 
e pela Juventude Social-Democrata. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="10">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Sales, do 
PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1953" speaker-name="António Lacerda Sales" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Sales (PS)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar os mais de 7000 
peticionários subscritores da Petição n.º 536/XIII/3.ª, que solicitam a adoção de medidas legislativas e de 
sensibilização relacionadas com a reanimação cardíaca. A sociedade civil tem sido exemplar na colaboração 
estreita com os decisores políticos. De facto, se há tema que nos une a todos é, com certeza, o da salvação de 
vidas. 
Há 30 anos, era eu um jovem médico e acreditava que seria crucial que se ensinasse nas escolas a salvar 
vidas. Nunca pensei que levasse tanto tempo a que se fizesse o que ainda não tinha sido feito. Quis o destino 
que me encontrasse nesta Casa a esta hora — tardia é certo! — para se corrigir esta lacuna. Mas antes tarde 
que nunca! Morrem demasiadas pessoas, em Portugal, pelo facto de os cidadãos não saberem reconhecer e 
agir minimamente numa situação de paragem cardiorrespiratória. 
Estado e cidadãos devem trabalhar para evitar que morram mais de 10 000 pessoas por ano, em Portugal, 
vítimas de paragem cardiorrespiratória. Aliás, este Governo já introduziu, em 2019, no nível do 10.º ano, na área 
curricular de Educação Física, a formação em suporte básico de vida. E, por isso, pretende o projeto de 
resolução do Partido Socialista, em estreita articulação com o Ministério da Educação, que o ensino de suporte 
básico de vida e de desfibrilhação automática externa seja reforçado por lei nas escolas, para todos os alunos 
do ensino secundário, assegurando que, no futuro, ninguém possa finalizar a sua escolaridade obrigatória sem 
ter tido contacto, conhecimento e prática em suporte básico de vida e em desfibrilhação automática externa, 
fazendo com que o País se encontre mais bem preparado para responder a emergências médicas e a situações 
de paragem cardiorrespiratória. 
Salvaguardamos que a referida formação deve ser ministrada por profissionais com certificação credenciada 
em suporte básico de vida e desfibrilhação automática externa e que devem implementar-se campanhas de 
sensibilização, informação e divulgação de prevenção e combate à morte súbita cardíaca. Há um investimento 
financeiro nesta aprendizagem, naturalmente, mas não há nada que pague uma vida que se salve, e é disto que 
falamos. 
Sr.as e Srs. Deputados, o projeto de resolução do Partido Socialista é uma recomendação que visa dar passos 
pequenos, é certo, mas seguros na consagração de um princípio e de um valor que, esperando-se intrínseco à 
natureza humana, precisa de algumas bases sólidas. Salvar uma vida não pode ser apenas um instinto, tem de 
ser uma ação consequente. 
Sr.as e Srs. Deputados, há 30 anos já era tarde. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="11">Srs. Deputados, está assim concluído o primeiro ponto da ordem do dia, 
pelo que passamos à apreciação da Petição n.º 514/XIII/3.ª (António Alves Cardoso e outros) — Solicitam a 
reposição da freguesia de Pigeiros, juntamente com, na generalidade, os Projetos de Lei n.os 1097/XIII/4.ª (BE) 
— Criação da freguesia de Pigeiros, concelho de Santa Maria da Feira, revertendo a União de Freguesias 
imposta às populações pela Lei n.º 11-a/2013, de 28 de janeiro, e 1098/XIII/4.ª (BE) — Criação da freguesia de 
Caldas de São Jorge, concelho de Santa Maria da Feira, revertendo a União de Freguesias imposta às 
populações pela Lei n.º 11-a/2013, de 28 de janeiro. 
Dou, por isso, desde já, a palavra as Sr. Deputado Moisés Ferreira, do Bloco de Esquerda, para apresentar 
estas duas iniciativas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Mais uma vez gostaria de saudar e 
cumprimentar os muitos milhares de peticionários que se dirigem à Assembleia da República, solicitando, 
exigindo a restituição das suas freguesias, freguesias essas que foram extintas pelo anterior Governo, que foram 
extintas por uma anterior maioria do PSD e do CDS-PP. 
De facto, em 2013, o PSD e o CDS-PP extinguiram centenas, muitas centenas de freguesias em todo o País. 
Só no concelho de Santa Maria da Feira, foram 10 as freguesias extintas, o que representa um terço do território. 
Um terço do território foi apagado pelo PSD e pelo CDS-PP, aliás, contra tudo e contra todos: contra a população 
que não queria a extinção das freguesias, contra os órgãos eleitos das freguesias, que deram parecer negativo 
a esta pretensão, e, mais do que isso, sem sequer respeitar os mínimos exigíveis numa democracia, porque 
ignoraram a vontade popular, impediram referendos para aferir dessa mesma vontade popular e contrariaram 
decisões de juntas de freguesia e de assembleias de freguesia. Passaram por cima de tudo e de todos, e tudo 
para extinguir uma parte considerável do território. No concelho de Santa Maria da Feira, um terço desse 
território foi apagado. 
Ora, felizmente, as populações não se rendem a este tipo de autoritarismo do PSD e do CDS-PP, não se 
rendem a esta evidência de quem lhes quer roubar o território, de quem lhes quer roubar a administração do 
seu próprio território. Felizmente, organizam-se para lutar pelo seu território, e muito bem! Por isso, voltamos a 
saudar e a sublinhar este papel dos peticionários, que trazem à Assembleia da República esta exigência de 
restituição de duas freguesias que foram indevidamente extintas, contra a vontade da população. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="11">O Bloco de Esquerda acompanha, obviamente, esta vontade. Por isso, 
trazemos dois projetos de lei, que esperamos que sejam aprovados porque refletem a vontade da população de 
ver restituídas as suas freguesias, de ver restituído o seu território, de ver restituída a capacidade de administrar 
o seu território, a terra onde vivem. 
O repto é este, Sr.as e Srs. Deputados: cumpram agora a vontade da população, visto que, em 2013, não a 
cumpriram e a ignoraram taxativamente. Aprovem os projetos de lei para a restituição das freguesias de Pigeiros 
e de Caldas de São Jorge. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="11">Antes de dar a palavra à Sr.ª Deputada a quem me dirigirei de seguida, 
apelo aos grupos parlamentares que queiram intervir neste debate o favor de inscreverem os seus Deputados. 
Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do PCP, tem a palavra, para uma intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria, desde já, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Comunista Português, de saudar os peticionários que reivindicam a reposição da 
freguesia de Pigeiros, no concelho de Santa Maria da Feira, sinalizando até, nesta mesma petição, que tanto a </utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="12">Aliás, à semelhança do que foi feito um pouco por todo o País, pelas mãos 
do PSD/CDS, quando, a régua e esquadro, extinguiram freguesias, atropelaram a vontade das populações e 
ignoraram o poder local. Foram mais de 1000 as freguesias extintas por imposição do PSD e do CDS, assente 
numa opção política e ideológica cujo principal objetivo era a subversão do poder local democrático, o que 
significou o empobrecimento do nosso regime democrático. 
Nada de bom saiu desta reforma administrativa, que mais não foi do que uma liquidação de direitos e, em 
muitos casos, de serviços públicos organizados em lógica de freguesia, como, aliás, o PCP atempadamente 
denunciou. 
A extinção de freguesias trouxe profundos prejuízos às populações, perdeu-se a proximidade que 
caracterizava este nível de poder, com a redução de cerca de 20 000 eleitos de freguesia, e dificultou-se a 
capacidade de intervenção na resolução de problemas. Com a extinção de freguesias, aumentaram-se as 
assimetrias regionais já existentes. Em algumas localidades, nomeadamente em zonas rurais e do interior, a 
freguesia era a entidade que restava e até essa foi extinta, deixando as populações ao abandono. 
Desde o primeiro momento que o PCP contestou a liquidação de freguesias. Rejeitámos totalmente uma 
perspetiva de reorganização territorial com base em critérios cegos e que ignoraram, por completo, a realidade 
concreta de cada território e a vontade das populações. Não foi por falta de intervenção do PCP que esta 
situação não se resolveu. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="12">Nesta mesma Legislatura, já podíamos ter dado às populações a resposta 
às reivindicações que têm feito. É que se hoje aqui discutimos esta petição, a verdade é têm sido muitas as 
demonstrações de quem quer a sua freguesia de volta, o que não se resolveu porque o PSD, o CDS e também 
o PS… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="12">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="12">… rejeitaram a proposta que o PCP aqui trouxe para repor as freguesias de 
acordo com a vontade das populações. 
Apresentámos uma proposta concreta, estabelecendo um processo de consulta, com debate e decisão 
locais, e que, acima de tudo, respeitava a vontade expressa das populações na reposição da sua freguesia. Não 
tendo conseguido a aprovação desta iniciativa, não deixaremos de nos bater para que a reposição das 
freguesias seja concretizada. 
As populações de Pigeiros e de Caldas de São Jorge podem contar com a intervenção do PCP para defender 
e para dar voz a esta reivindicação, tal como as populações de todo o País que, não se conformando com o que 
lhes foi tirado, querem a sua freguesia de volta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="12">Srs. Deputados, esperam, certamente, que a Mesa colabore para o bom 
andamento dos trabalhos, mas os Srs. Deputados também têm o dever de colaborar com a Mesa para o mesmo 
efeito, sobretudo quando os apelos são feitos em tempo útil. 
Para uma intervenção, ainda o ponto em debate, tem a palavra o Sr. Deputado João Paulo Oliveira, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Social Democrata, os mais de 4000 subscritores desta petição que solicita a reposição 
da freguesia de Pigeiros. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="13">Sr. Deputado, o senhor tem razão, mas noto que vários apartes que 
estão a perturbar a sua intervenção estão a vir da sua própria bancada. 
Srs. Deputados, façam favor de tomar os vossos lugares para gerarem condições … 
Srs. Deputados, estou a fazer um aviso aos Srs. Deputados que estão de pé, em reuniões parcelares. 
Como o Sr. Deputado acaba de constatar, certamente, a dificuldade continua por parte da sua bancada. 
Srs. Deputados, queiram colaborar com o Sr. Deputado que está no exercício da palavra para ele se fazer 
ouvir e para que todos os outros Deputados possam tomar devida nota da sua intervenção. Espero que as 
minhas palavras possam ser ouvidas. 
Sr. Deputado, queira fazer o favor de continuar a sua intervenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">Obrigado, Sr. Presidente, pela sua intervenção. 
Como eu dizia, vale a pena recordar que esta reforma não foi imposta pela troica, mas sugerida à troica pelo 
então Secretário de Estado das Autarquias Locais, o Prof. José Junqueiro, e essa denúncia foi feita aqui, na 
Comissão de Ambiente, Ordenamento do Território e Poder Local, no dia 16 de março de 2012, pelo então 
presidente da ANAFRE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="13">Miguel Relvas! Deve estar enganado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="13">Aliás, essa sugestão não é completamente alheia ao facto de esse 
mesmo governante defender neste mesmo Parlamento, nesse ano de 2012, a extinção, de uma forma muito 
pura e simples, de todas as freguesias que tivessem menos de 1500 eleitores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="13">Miguel Relvas! PSD! </utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="14">Muito bem, a reforma foi feita no circunstancialismo que todos 
conhecemos, e o PSD sempre disse que todas as reformas — e esta não seria exceção — teriam de ser 
monitorizadas e avaliadas. 
Ora, muito bem, a quem compete fazer essa monitorização e avaliação? É ao Governo, e o PSD não é o 
governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="14">O vosso governo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="14">E o novo governo, o que disse? Disse que até ao verão de 2016 
apresentaria a este Parlamento uma lei-quadro para essa alteração. 
A verdade é que o verão de 2016 chegou, o tal verão quente e escaldante de que falava o novo Secretário 
de Estado das Autarquias Locais, mas essa proposta não chegou ao Parlamento. Aliás, não chegou nem em 
2016 nem no verão de 2017 e, em janeiro de 2018, o Sr. Ministro da Administração Interna prometeu 
solenemente à ANAFRE trazer a proposta da lei-quadro até ao verão de 2018. Chegou o verão de 2018, já 
estamos no verão de 2019 e a proposta de lei-quadro é que cá não chegou. Não chegou nem chega em tempo 
útil, porque, entretanto, a Legislatura vai terminar. 
Sem embargo, diria, então, o seguinte: ao fim de quatro anos, qual foi o comportamento do Governo e do 
Partido Socialista? Ao fim de quatro anos, a conclusão é simples: o Partido Socialista andou a enganar as 
populações, andou a enganar os autarcas, incluindo os autarcas do Partido Socialista. Mas isso, Sr. Presidente, 
Sr.as e Srs. Deputados, também já não é novidade para ninguém, pois não?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="14">Srs. Deputados, vou dar a palavra ao próximo orador inscrito e darei a 
palavra aos oradores subsequentes se estiverem inscritos no final da intervenção que se segue. E não alterarei 
a minha decisão se não houver inscrições feitas até esse momento. 
Sr.ª Deputada Carla Tavares, do PS, faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, queria saudar, e 
permitam-me que de forma especial, o primeiro peticionário da petição hoje em discussão, o Deputado António 
Cardoso, bem como os mais de 4000 subscritores da petição que hoje discutimos e que tem como objetivo a 
reposição da freguesia de Pigeiros. 
Ora, quero lembrar ao PSD que se não houve eleições desde 2013 na freguesia de Pigeiros, tal facto deve-
se, única e exclusivamente, ao facto de a freguesia já não existir! 
A presente petição, bem como as iniciativas em discussão, surgem na sequência da lei de 2013, proposta 
pelo anterior Governo da maioria PSD/CDS, aprovada com os votos a favor do PSD e do CDS e com os votos 
contra do Partido Socialista, do Bloco de Esquerda, do PCP e de Os Verdes, e que, à revelia da vontade popular 
e das realidades específicas dos territórios, procedeu à extinção de centenas de freguesias por todo o País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="14">Ó Sr.ª Deputada, foi o seu governo que fez isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="14">Durante este processo, que ficará sempre manchado como um dos períodos 
mais negros da democracia em Portugal no período pós 25 de Abril, o então Governo de maioria PSD/CDS, 
impôs, de forma autoritária e numa lógica de régua e esquadro,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="15">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Em suma, que não seja feita uma reavaliação deste processo só para Caldas de São Jorge e Pigeiros,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="15">… mas para todas as outras freguesias do País, cuja realidade, história e 
vontade das populações foi ignorada e desrespeitada pelo anterior Governo do PSD/CDS, e num processo 
imbuído de verdadeiro espírito democrático. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="15">Quatro anos de mentiras! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="15">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João 
Almeida, do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, naturalmente, 
começar por saudar os subscritores desta petição, desde logo o nosso colega Sr. Deputado António Cardoso e 
todos os outros subscritores que aqui se encontram, e a melhor forma de respeitarmos os subscritores desta 
petição é sermos claros ao falar sobre o seu objeto. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="16">Mas vocês estavam lá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="16">Portanto, entendemos, em Santa Maria da Feira, na Assembleia 
Municipal, como aqui no Parlamento, que concelho a concelho esta questão deve ser reavaliada. Mas dissemo-
lo lá como o dizemos cá; votámos lá como votaremos cá. Essa discussão deve ser feita, neste caso há razão, 
mas há razão também em relação a outras freguesias de Santa Maria da Feira e a outras uniões que foram 
criadas. Todas devem ser discutidas, é verdade, mas não vale é ir dizer em Santa Maria da Feira que tem de 
ser já e depois vir dizer aqui que, afinal, não é já, votando lá a favor e aqui abstendo-se. 
Portanto, o que faremos aqui é exatamente o mesmo que fizemos em Santa Maria da Feira, porque junto da 
população não temos duas caras, só temos uma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="16">Estamos, então, em condições de passar ao ponto seguinte da agenda 
de hoje, a apreciação conjunta da Petição n.º 364/XIII/2.ª (Bernardino José Torrão Soares e outros) — Solicitam 
a expansão da rede de metropolitano ao concelho de Loures e dos Projetos de Resolução n.os 1271/XIII/3.ª (Os 
Verdes) — Recomenda ao Governo um efetivo investimento no metropolitano de Lisboa e um plano de expansão 
que sirva verdadeiramente as populações, 1974/XIII/4.ª (PCP) — Por uma expansão da rede do metropolitano 
de Lisboa articulada com as necessidades de mobilidade da área metropolitana, 2122/XIII/4.ª (PAN) — 
Recomenda ao Governo a expansão da rede de metropolitano de Lisboa, 2124/XIII/4.ª (PSD) — Pela suspensão 
do Projeto de Expansão da Linha Circular (Carrossel) do Metropolitano em Lisboa e 2198/XIII/4.ª (BE) — 
Recomenda ao Governo a expansão prioritária da rede de metropolitano ao concelho de Loures. 
Para apresentar a sua iniciativa, no âmbito da petição, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de 
Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Ecologista «Os 
Verdes» reivindica há anos o investimento adequado nos transportes coletivos, nomeadamente no metropolitano 
de Lisboa, que dê a resposta necessária às populações. 
No entanto, o Plano de Desenvolvimento Operacional da Rede do Metro prevê a construção de uma linha 
circular entre o Cais Sodré e o Campo Grande e ignora um conjunto de fatores. 
Esta pseudo-expansão é, a nosso ver, um erro, significa afetar um investimento avultado numa obra que 
pouco acrescenta à rede de metro e tem consequências gravíssimas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Atenção ao tempo, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="17">Vou terminar, Sr. Presidente.  
Fazemos também da nossa voz a voz destes peticionários, no sentido de reclamar urgência nesta medida, 
assim como nas restantes que acabámos de apresentar, e continuaremos a bater-nos por isso até que seja uma 
realidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="17">Para apresentar a iniciativa legislativa do PCP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Duarte Alves. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O metro de Lisboa é um serviço 
estruturante da mobilidade na Área Metropolitana de Lisboa. Fechar a rede do metro sobre si mesma, em vez 
de abrir perspetivas para a sua expansão, contraria esse propósito. O metro precisa de se expandir, para servir 
mais populações, para descongestionar o trânsito e o estacionamento, para levar mais longe o alcance social, 
ambiental e de ganho de mobilidade que representa a redução tarifária do passe único. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="17">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="18">Saudamos os peticionários e os autarcas aqui presentes que levaram por 
diante esta petição em defesa da expansão do metro a Loures, exemplo de cidadania, participação e 
envolvimento das populações. 
De facto, a cidade de Loures é o único eixo de entrada e saída de Lisboa que não tem qualquer oferta de 
transporte ferroviário. As populações que vivem na malha urbana que vai de Odivelas, a Frielas, a Santo António 
dos Cavaleiros e a Loures precisam de ver cumprida a justa aspiração de terem o metro a servir esse eixo. 
Estamos agora a celebrar os 10 anos, Srs. Deputados, desde que a então Secretária de Estado dos Transportes, 
Ana Paula Vitorino — não sei se conhecem —, anunciou que, em 2015, o metro ia chegar a Loures. 
Srs. Deputados, a expansão do metro para Loures beneficiaria não só as populações de Loures mas também 
os habitantes de Odivelas, cidade que poderia finalmente respirar, porque com o metro até Loures muitos 
deixariam de trazer o carro para Odivelas e entupir o trânsito e o estacionamento em Odivelas. Outro dos eixos 
prioritários de expansão do metro é a zona ocidental da cidade de Lisboa, que continua a ser a zona de Lisboa 
com piores transportes e sem qualquer oferta de metro. 
Mas, em vez de apostar nestes eixos prioritários, o Governo prefere fazer uma linha circular, uma falsa linha 
circular, que não vai resolver nada, que prejudica a expansão futura do metro, que prejudica os utentes de 
Odivelas, do Lumiar e de Telheiras, que não serve nem sequer ao centro de Lisboa. 
É uma falsa solução, que só vai causar mais problemas: enquanto, agora, se houver um incidente — um 
problema — na linha Amarela, a linha Verde continua a funcionar normalmente, e vice-versa, com a falsa linha 
circular, se houver problema num determinado troço, fica tudo empancado por ali abaixo, afetando toda a cidade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="18">Para o desenvolvimento dos transportes na região de Lisboa é preciso tomar 
opções a pensar no futuro. Isso faz-se com mais investimento, com mais contratação de trabalhadores e a sua 
valorização, faz-se com mais condições para um melhor serviço e faz-se não com falsas soluções mas, sim, 
com a expansão do metro para Alcântara e até Loures, como é objetivo desta petição, como tem defendido, e 
defende, o PCP, também no projeto de resolução apresentado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Para apresentar a iniciativa legislativa do PAN, tem a palavra o Sr. 
Deputado André Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queremos congratular os peticionários 
por terem trazido a debate este importante tema. 
O metropolitano de Lisboa, com relevância estratégica para a mobilidade na cidade, tem assistido a um 
elevado desinvestimento na rede, traduzido na falta de manutenção dos comboios e das estações e na redução 
do número de trabalhadores, encontrando-se a qualidade e regularidade do serviço prestado aquém do que 
seria desejável. 
Em Lisboa, as estatísticas indicam que entram na cidade aproximadamente 370 mil veículos por dia, o que 
lhe valeu o título de cidade mais congestionada da Península Ibérica, sendo por isso essencial que sejam 
tomadas medidas que contribuam para a melhoria dos transportes coletivos e que, em consequência, permitam 
a redução da utilização do transporte individual. 
É fundamental a implementação de um novo modelo de mobilidade urbana, mais assente no transporte 
público, que permita cidades descarbonizadas e com melhor qualidade de vida. Assim, para além do necessário 
reforço de meios humanos e requalificação das estruturas existentes, recomendamos a expansão da rede do 
metropolitano para outros concelhos e zonas da cidade, como Loures, Sintra e a zona ocidental da cidade de 
Lisboa, nomeadamente Alcântara, Ajuda e Belém, medida essencial para a redução do tráfego rodoviário e para 
o reforço da mobilidade sustentável, medida chave para a transição da descarbonização da economia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Para apresentar a iniciativa legislativa do PSD, tem a palavra o Sr. 
Deputado Carlos Silva. </utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo os mais de 33 000 cidadãos, 
alguns deles aqui presentes, que subscreveram a petição que reclama a expansão da rede de metropolitano a 
Loures. 
Olhando para o histórico deste tema, importa recuar a 2009, quando o Governo socialista, pela mão da então 
Secretária de Estado dos Transportes, Ana Paula Vitorino, hoje Ministra do Mar, prometeu, com pompa e 
circunstância, a expansão do metro a Loures. Dez anos depois, o mesmo Governo socialista esqueceu-se do 
que prometeu e opta por um projeto que prejudica severamente centenas de milhares de utentes da linha 
Amarela, criando uma espécie de carrossel circular para turistas na Baixa de Lisboa, quebrando o acesso direto 
que existe hoje em dia às zonas a norte da 2.ª Circular, como Lumiar, Telheiras, Santa Clara, Odivelas e Loures, 
ao impor-lhes transbordos na ligação ao centro de Lisboa, que, hoje em dia, não necessitam de efetuar mas que 
vão passar a existir, levando à diminuição do número de comboios diretos para o centro de Lisboa, o que fará 
disparar o tempo médio entre comboios dos cerca de 4 minutos atuais para, no mínimo, 9 minutos. 
Ainda a propósito da necessidade de realizar transbordos, não pode o Governo considerar que se trata de 
um falso problema ou de uma falácia a sua existência quando os utentes vêm de Odivelas e considerar uma 
mais-valia o seu fim quando os utentes têm origem em Cascais. Nesta, como noutras matérias, este Governo 
socialista tem vários pesos e várias medidas, criando portugueses de 1.ª e portugueses de 2.ª. 
O Governo, ao optar pela linha circular, adia, sine die, soluções que verdadeiramente podem servir a 
mobilidade na região, nomeadamente a expansão à zona ocidental da cidade de Lisboa, bem como o levar o 
metropolitano para uma zona negra do ponto de vista do transporte ferroviário, como é a região de Loures, com 
a possibilidade de servir todas as populações da região Oeste que, hoje em dia, apenas têm como alternativa a 
rodovia e o transporte individual, e essa mesma rodovia se encontra extremamente congestionada. 
A solução do Governo não serve a mobilidade dos cerca de 2,8 milhões de cidadãos que residem nos 
concelhos limítrofes e na própria cidade de Lisboa, que, após um investimento de 265 milhões de euros, em vez 
de verem melhorada a sua acessibilidade e mobilidade, pelo contrário, veem esta situação prejudicada. 
Registamos, pois, com preocupação que um projeto estrutural desta dimensão não tenha sido submetido ao 
parecer Conselho Superior de Obras Públicas e que o Partido Socialista e o Governo tenham desistido de 
procurar uma solução que colha o consenso alargado da sociedade, de forma a dar estabilidade e continuidade 
ao investimento. 
Nestes termos, tendo em consideração a gravidade e sensibilidade do tema e com o propósito de impedir 
um erro trágico que custará muito caro aos portugueses, o Grupo Parlamentar do PSD propõe a suspensão da 
construção da linha circular ou «carrossel» no centro de Lisboa que se proceda à realização de estudos técnicos 
e de viabilidade económica para a futura expansão do metropolitano ao concelho de Loures e à zona ocidental 
de Lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Srs. Deputados, antes de passarmos ao próximo orador inscrito, peço-
lhe o favor de anotarem a sugestão que tenho para lhes apresentar. 
Dado que continua a não aparecer nos monitores o registo eletrónico da presença, sugiro ao Srs. Deputados 
que, no quadro do sistema de informação ao Plenário, possam clicar nas ligações e encontrarão, na tabela das 
Ligações, a janela relativa às presenças na reunião em curso já registadas. Os Srs. Deputados farão o favor de 
aí verificar se a vossa presença eletrónica já está registada; se o não estiver, sugiro que reiniciem o processo. 
Obrigado pela vossa atenção. 
Para apresentar a iniciativa legislativa do Bloco de Esquerda, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Pires. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, o Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda quer saudar as mais de 30 000 pessoas que assinaram esta petição, que é da maior 
importância, e saudar também autarcas, moradores e trabalhadores do metro de Lisboa que se encontram, hoje, 
nas galerias. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Tem agora palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Ricardo Bexiga, do Grupo 
Parlamentar do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, gostaria de saudar todos os peticionários presentes nesta Assembleia, em 
especial o Sr. Presidente da Câmara Municipal de Loures e os demais autarcas que o acompanham, e, 
naturalmente, manifestar a nossa solidariedade com as preocupações demonstradas nesta petição. 
Mas queria lembrar que está hoje em curso na Área Metropolitana de Lisboa um conjunto de investimentos 
no setor dos transportes com um caráter estruturador, em termos territoriais, económicos e de mobilidade. 
Está, finalmente, a construir-se um sistema de transportes de forma articulada com o sistema urbano e com 
as funções que se desenvolvem nos territórios, atendendo à complementaridade entre os vários modos de 
transporte e procurando naturalmente dar uma resposta eficiente às necessidades de transporte público das 
populações. 
É por isso que o Programa Nacional de Investimentos (PNI) prevê, hoje, duas linhas de investimento para 
transportes públicos na Área Metropolitana de Lisboa, sendo dedicadas, uma delas, à extensão da malha do </utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="21">Em bancarrota?!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">… onde, seja em matéria de recursos humanos, seja em matéria de 
equipamentos, seja em matéria de infraestruturas, estava absolutamente tudo por fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="21">E o que é que isso tem a ver? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">Todavia, queríamos recordar o seguinte: as opções em matéria de 
investimentos de transportes públicos não são hoje competência do Governo, são, e bem, uma competência 
das áreas metropolitanas, designadamente da Autoridade Metropolitana de Transportes de Lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="21">Não é verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">Portanto, caberá à Autoridade Metropolitana de Transportes de Lisboa decidir 
qual a melhor solução para garantir uma eficaz rede de transportes no corredor de Loures, designadamente do 
ponto de vista de qual a melhor opção de meio de transporte que vai garantir este objetivo. 
É que convém recordar que o metro não é uma solução de transporte milagrosa. O metro é um transporte de 
massas com elevadas frequências ao longo de todo o seu período de exploração e não tem a vocação de ser 
um meio de transporte suburbano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="21">O metro já existe há 50 anos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">De todo o modo, gostaria de deixar muito claro o seguinte: é de continuar a 
apostar no investimento nos transportes públicos na Área Metropolitana de Lisboa? Claro que sim! Deve garantir-
se ao corredor de Loures e a todas as populações que aí residem um acesso efetivo a uma mobilidade eficiente 
em transportes públicos? Sem dúvida! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="21">Vou terminar, Sr. Presidente. 
A extensão da linha do metropolitano de Lisboa para o corredor de Loures é a melhor solução? Têm de ser 
feitos os estudos necessários para garantir que essa é a melhor solução e quem deve decidi-lo é a Autoridade 
Metropolitana de Transportes de Lisboa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="21">Mais mentiras aos portugueses! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado João Gonçalves Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo, 
evidentemente, por cumprimentar os peticionários. Relativamente à petição aqui apresentada, a mesma não diz 
respeito apenas e só ao concelho de Loures, nem apenas e só ao concelho de Odivelas, diz respeito a Lisboa 
e a um conjunto de concelhos da zona oeste. 
A questão do metro é central no quadro daquilo que é a Área Metropolitana de Lisboa. São, hoje, aqui 
apresentados vários projetos de resolução, alguns dos quais, a saber o do PCP e o do Bloco de Esquerda, diria 
que se inspiraram no projeto de resolução apresentado pelo CDS, em 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="22">Não há dúvida!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="22">É bom lembrar que os senhores votaram contra essa mesma 
expansão, contra esse mesmo projeto, que tinha incluída a expansão ao concelho de Loures. 
Mas vamos ao caso de Odivelas. O que é que diz o Governo? O que é que diz o metropolitano? Há uma 
cadência do metro de 2 em 2 minutos. Ora, todos sabemos que não são 2, nem 3, nem 4 e, em muitos casos, 
nem são 5 minutos. O que é que dizem o Governo e o Sr. Ministro? A linha circular vai beneficiar os interesses 
de Odivelas. E pergunta-se: com a amputação da Linha Amarela, com os transtornos e os atrasos que serão 
muitos e com tempos de espera que vão aumentar, como é que isto pode beneficiar os odivelenses e o concelho 
de Odivelas? 
Nós já estamos à espera. Quando nós virmos aquelas imagens da estação do metro de Odivelas cheia de 
gente, completamente entupida, o que é que o Governo vai dizer? Vai dizer o seguinte: «Escolhem todos ir 
trabalhar à mesma hora e por isso é que aquilo está cheio!» 
Portanto, Srs. Deputados, este debate impunha e impõe outro rigor. Diz o Governo que tem 200 milhões de 
euros disponíveis. Não seria melhor usar esses 200 milhões de euros para expandir o metro até Loures? Não 
seriam melhor utilizados na expansão do metro para a zona ocidental da cidade de Lisboa? Não seria melhor 
aplicá-los naquilo que é a consolidação da rede do metro na cidade de Lisboa? 
A opção deste Governo é outra. O PS criticou, em 2017, a proposta do CDS, proposta, essa, em que o CDS 
disse que o Governo não estava a aproveitar fundos comunitários que seriam úteis para essa mesma expansão. 
Mas vamos à questão da linha circular. O que é que dizem os estudos? Os estudos falam de problemas 
geológicos, risco de movimento de terras, risco de deslizamentos e risco de desmoronamentos. O que é que 
isto implica? As populações de Lisboa completamente em pânico com o que será esta mesma obra. 
Mas o Governo consegue aqui dois «prémios». Primeiro, consegue ter uma das estações mais profundas do 
mundo, 54 metros, isto é, mais 16 metros de profundidade do que a da estação da Baixa-Chiado! Mas, depois, 
consegue algo absolutamente fantástico: é que entra no top 5 do quilómetro mais caro do mundo, em termos de 
construção de metro! 
Por aqui se vê aquilo que é o despesismo socialista! E isto, ao mesmo tempo que, por exemplo, a estação 
da Cidade Universitária não está preparada para pessoas com mobilidade reduzida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="22">Eu diria que temos um andarilho político. Um andarilho político 
em que, de um lado, está um Ministro que não esclarece, do outro, está um Presidente da Câmara de Odivelas 
que assobia para o lado e, depois, temos um Presidente da Metropolitano que, pura e simplesmente, se 
evaporou. 
Quem é que dirige este andarilho? Fernando Medina. 
Sr. Presidente, não quero prolongar a minha intervenção, mas, para terminar, gostaria de dizer apenas o 
seguinte: esta obra não serve ninguém destes mesmos concelhos que não seja uma agenda de especulação 
imobiliária. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Sr. Deputado, faça favor de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="23">Termino, Sr. Presidente, dizendo apenas o seguinte: no 
programa eleitoral do CDS para 2019, à semelhança do fizemos em 2017, também estará bem claro o que 
pretendemos relativamente a esta matéria. 
Muito obrigado, Sr. Presidente, pela tolerância. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Srs. Deputados, concluída a discussão conjunta da Petição n.º 
364/XIII/2.ª e dos Projetos de Resolução n.os 1271/XIII/3.ª (Os Verdes), 1974/XIII/4.ª (PCP), 2122/XIII/4.ª (PAN), 
2124/XIII/4.ª (PSD) e 2198/XIII/4.ª (BE), vamos passar à apreciação conjunta da Petição n.º 508/XIII/3.ª (Florival 
Baiôa Monteiro e outros) — Solicitam a realização de obras no IP8/A26, no aeroporto de Beja, a eletrificação do 
troço ferroviário Casa Branca-Beja-Funcheira e melhores serviços de saúde e dos Projetos de Resolução n.os 
1763/XIII/3.ª (PCP) — Pelo cumprimento do Plano Rodoviário Nacional e plena conclusão do IP8 nos distritos 
de Setúbal e Beja e 2196/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo a eletrificação e requalificação do troço 
ferroviário Casa Branca-Beja-Funcheira. 
Para abrir o debate e apresentar a iniciativa do PCP, tem a palavra o Sr. Deputado João Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="23">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, cumprimentar, felicitar 
e saudar os 26 101 peticionários que tiveram a ousadia de enfrentar a tal força que trava os investimentos na 
região. É um orgulho ter na nossa terra gente que luta e que não desiste. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="23">Muito está por fazer no distrito de Beja. Aliás, até o que já está feito e concluído 
é fechado e é-nos interdito, como é o caso do troço do IP8/A26. 
Mas, se muito está por fazer, não foi por falta de propostas do PCP, propostas, essas, que foram sendo 
recusadas pelo PS e pelo seu Governo, ainda que aprovadas nesta Casa. 
E também não foi por falta de iniciativa do PCP, que é uma voz ativa na denúncia e exigência de uma outra 
política de investimento para o nosso distrito e para o País, nem foi por falta de condições políticas ou financeiras 
que não se fez o que era necessário fazer no distrito de Beja e no nosso País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="23">Na ferrovia, foi aprovado, em abril de 2017, mas com os votos contra do PS, o 
projeto de resolução que o PCP apresentou e que previa a valorização da linha ferroviária do Alentejo e a 
promoção da mobilidade ferroviária no distrito de Beja. Foi concretizado, Srs. Deputados? Não foi! 
Na saúde, se hoje temos alguma esperança na construção da segunda fase do Hospital de Beja, é pela 
nossa proposta, em que se aprovaram as medidas para a remodelação e ampliação do Hospital de Beja. Foram 
concretizadas? Não! 
Na rodovia, vimos também aprovada nesta Casa, com os votos contra do PS, a resolução que recomenda 
ao Governo a calendarização da construção e qualificação da rede viária do distrito de Beja. Foi concretizada, 
Srs. Deputados? Não foi! 
Quanto ao aeroporto, hoje mesmo será votada a recomendação do PCP ao Governo para valorizar o 
Aeroporto de Beja enquanto instrumento para o desenvolvimento da região — o aeroporto não pode ser um 
problema mas, sim, uma solução para a região e para o País! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="24">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O PCP traz, com esta petição, a debate um 
projeto de resolução que recomenda ao Governo o cumprimento do Plano Rodoviário Nacional e a plena 
conclusão do IP8 nos distritos de Setúbal e de Beja, projeto, este, que será votado, ainda hoje, neste Plenário. 
O IP8 é uma via estruturante e fundamental para o desenvolvimento regional do distrito de Beja, do Alentejo 
e do País. 
Como ficou comprovado, não é por falta de medidas já aprovadas que não se resolve o problema do atraso 
e do esquecimento a que foi votado o distrito de Beja. É por falta de vontade e de cumprimento daquilo que foi 
aprovado por parte dos sucessivos Governos, de todos, sem exceção, incluído este! 
As gentes de Beja têm razões para se sentir enganadas, traídas e desiludidas com promessas não 
cumpridas, com expectativas criadas que não foram concretizadas. 
Beja merece mais e exige que seja concretizado o que já foi feito e aprovado na Assembleia da República, 
a saber: que sejam retomadas e concluídas as obras do IP8 e aberto o troço já concluído; que seja feita a 
eletrificação do troço ferroviário Casa Branca-Beja-Funcheira; que seja feito o total aproveitamento do Aeroporto 
de Beja; e que sejam melhorados os serviços de saúde para a região. 
Podem contar com o PCP! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Para intervir e apresentar a iniciativa do Bloco de Esquerda, 
tem a palavra o Sr. Deputado Heitor de Sousa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Naturalmente, queremos começar 
por saudar a iniciativa de mais de 26 000 peticionários que exigem que o Baixo Alentejo e, em particular, a região 
de Beja seja tratada de uma outra maneira pelo poder central e que, numa série de dimensões que fazem falta 
ao seu quotidiano e ao enriquecimento de todas as atividades económicas e sociais, sejam preenchidas as 
deficiências e as principais debilidades que a petição refere. 
Não é por acaso que o essencial do texto da petição se centra nas acessibilidades à região de Beja, 
acessibilidades ferroviárias e acessibilidades rodoviárias, que marcam um quotidiano de dificuldades e de 
ausência de meios de transporte para as deslocações quotidianas das populações. 
É por isso que não podemos deixar de acompanhar esta iniciativa dos peticionários com um projeto de 
resolução que se centra nas acessibilidades ferroviárias, não esquecendo que o resto das acessibilidades 
também fazem falta à região. Aliás, a região de Beja, como se sabe, historicamente, tem sido marcada por estar 
mais ou menos a meio da ponte numa série de dimensões do Estado social que não estão presentes nessa 
região. 
Faltam equipamentos escolares, faltam equipamentos de saúde, faltam acessibilidades rodoviárias, faltam 
acessibilidades ferroviárias e, neste caso concreto das acessibilidades ferroviárias à região, não é apenas 
necessário recuperar aquilo que já existiu, é também necessário requalificar essas mesmas acessibilidades. 
Quando falamos em requalificação, não falamos apenas na eletrificação da linha, falamos também na 
requalificação das estações, para se garantir a acessibilidade a todas as pessoas, incluindo àquelas que têm 
mobilidade condicionada; fala-se também na renovação do material circulante; e, não menos importante, mas 
bastante relevante para a região, falamos também de uma acessibilidade ferroviária ao Aeroporto Internacional 
de Beja. 
O Aeroporto de Beja é uma ilha de acessibilidade em relação ao resto da rede de aeroportos do País, mas é 
também uma ilha em relação às populações das regiões que precisam de ter acesso a ele. É por isso que, no 
nosso projeto de resolução, além da eletrificação integral da linha ferroviária do Alentejo, entre Funcheira e Casa 
Branca, também reclamamos a construção de uma variante específica… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="24">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Dizia que também reclamamos a construção de uma variante específica que garanta a acessibilidade ao 
aeroporto de Beja, tanto para o transporte de passageiros e de mercadorias na região como enquanto alternativa </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Tem agora a palavra, para uma intervenção, em nome do 
Grupo Parlamentar do CDS-PP, o Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo, como é óbvio, por 
cumprimentar a Associação para a Defesa do Património Cultural da Região de Beja, muito especialmente na 
pessoa de um dos primeiros subscritores, que é o Sr. Florival Baiôa Monteiro, mas também na pessoa do Sr. 
Bruno Ferreiro, que penso que estão aqui hoje, aliás, estou a vê-los na galeria e aproveito para os cumprimentar. 
Queria dar uma primeira nota: esta petição é assinada por mais de 26 000 pessoas. É um número que pode 
não impressionar muito no total nacional, mas, numa região que tem pouco mais de 120 000 eleitores e em que, 
nas últimas eleições europeias, votaram 39 000 pessoas, percebemos o grau de expressividade que esta petição 
conseguiu ter, muito especificamente no distrito de Beja. Por isto mesmo, sendo a petição um instrumento muito 
importante de participação popular no processo democrático, não queria deixar de fazer uma referência muito 
especial a estes 26 000 concidadãos portugueses, desta região, que se organizaram para lutar pela defesa do 
melhor interesse da sua região. 
Tive o privilégio de ser Relator desta mesma petição e, em comissão, ouvi estes peticionários, juntamente 
com os Srs. Deputados João Dias, Heitor de Sousa e Pedro do Carmo. Tivemos oportunidade de fazer um 
debate que acho que foi muito interessante, mas, acima de tudo, tivemos oportunidade de dar voz a estas 
pessoas que, muito para além dos investimentos em concreto que estamos a discutir e que constam do título da 
petição, tais como a eletrificação da linha ferroviária entre Casa Branca-Beja-Funcheira e os serviços de saúde, 
aquilo que nos disseram, acima de tudo, foi que a região tem um enorme potencial. Há, hoje, investimentos 
públicos que estão colocados na região e que têm um enorme potencial, desde o porto de Sines, um porto de 
águas profundas, ao Aeroporto de Beja, à dimensão do Alqueva ou ao que está a acontecer em Évora, por 
exemplo, com o cluster aeronáutico. E o que eles querem, acima de tudo, é poder ter uma política ativa de 
investimentos que potencie a região. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Azevedo Castro (PS)" page-start="25">Foi o vosso Governo que fechou a A26! Foram vocês! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="25">Se há um bom exemplo de investimento público em Portugal, 
investimento público que foi reprodutivo e que conseguiu, efetivamente, transformar uma parte muito significativa 
do território português, é o investimento que ocorreu em Alqueva. 
É importante lembrar que, mesmo durante o período de ajustamento, em que Portugal foi colocado numa 
situação muito difícil, não foi o Partido Comunista Português que conseguiu antecipar em mais de 10 anos a 
conclusão do investimento do Alqueva. Quem o fez foi, curiosamente, uma ministra do CDS, hoje presidente do 
partido, a ex-Ministra Assunção Cristas. 
O Partido Comunista pode falar muito, mas não foi o Partido Comunista que conseguiu concluir este 
investimento, que é absolutamente essencial para o País, porque tem capacidade reprodutiva. Por isto mesmo, 
para nós, é importante perceber que há investimento que faz sentido. 
O que não fazemos é este vociferar do Partido Comunista, que apoia um Governo que, no Ferrovia 2020, 
prometeu que a ferrovia iria ter muito investimento, mas que, até este momento, cumpriu menos de 10% desse </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Em nome do Grupo Parlamentar do Partido Ecologista «Os 
Verdes», tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, 
em nome do Partido Ecologista «Os Verdes», saudar os mais de 26 100 peticionários que se dirigem à 
Assembleia da República para dizerem uma coisa tão simples como isto: a falta de investimento público está a 
desvalorizar toda uma região, está a promover o seu despovoamento e a retirar-lhe dinâmica, designadamente 
na área económica. E isto, todos sabemos! Todos sabemos que a falta de investimento público gera este 
resultado, mas a verdade é que chegam aqui os mais diversos partidos e bradam sempre por necessidade de 
medidas para promover a coesão territorial e o combate às assimetrias regionais. Porém, quando chega ao 
investimento público em concreto, que é aquele que tem capacidade transformadora, muitos desses partidos 
encolhem-se. 
Aquilo que estes peticionários vêm dizer é que o distrito de Beja, o Baixo Alentejo, tem potencialidades 
imensas que estão desaproveitadas, chamando a atenção da Assembleia da República para uma questão para 
a qual Os Verdes estão sempre a alertar, que é a questão da mobilidade e das acessibilidades. A mobilidade e 
as acessibilidades são fundamentais para promover a coesão do território, pelo que estes peticionários 
reclamam a conclusão das obras do IP8/A26, o aproveitamento do Aeroporto Internacional de Beja e, também, 
uma aposta na rede ferroviária na Linha do Alentejo, a qual tem um potencial enorme para promover essa tal 
coesão territorial e o direito à mobilidade das populações, sendo também uma peça fundamental para o combate 
às alterações climáticas, como todos sabemos. 
Nesta Legislatura, conseguimos o compromisso da eletrificação do troço Casa Branca-Beja, mas há uma 
falta de visão estratégica quando não se promove de imediato a ligação à Funcheira e, portanto, à Linha do 
Algarve. De facto, esta falta de visão estratégica faz o País atrasar-se na concretização daquilo que é 
fundamental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="26">Sr.as e Srs. Deputados, estes peticionários também reclamam a 
melhoria dos serviços de saúde, uma peça fundamental para dar resposta às necessidades da população. Neste 
desejo de fixação de mais população, de mais empresas, para criação de mais postos de trabalho e de mais 
sustentabilidade do território, é evidente que estamos a falar, também, de um serviço público fundamental para 
as populações. 
Os Verdes gostariam de dizer que estão em total sintonia com aquilo que estes peticionários reclamam, pelo 
que temos feito muitas propostas relativamente a esta questão. Mais força tivéssemos, mais teria sido 
concretizado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Passamos agora a uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar 
do Partido Socialista, do Sr. Deputado Pedro do Carmo. 
Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Cumprimento os peticionários presentes e 
todos os outros que, infelizmente, não podem estar aqui. 
Quero, em primeiro lugar, dizer-vos o quanto respeito o vosso empenho, pois considero que o vosso trabalho 
é complementar ao meu, enquanto Deputado eleito pelo círculo eleitoral de Beja, na defesa intransigente do 
Baixo Alentejo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1550" speaker-name="António José Santinho Pacheco" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Santinho Pacheco (PS)" page-start="27">Apoiado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="27">Eh lá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">A petição hoje aqui discutida e os projetos de resolução apresentados visam 
recomendar ao Governo que realize e potencie os investimentos estruturantes para o desenvolvimento da 
região. 
Vamos, então, aos factos: é ao Governo do PS que devemos os investimentos que existem na região; foi 
com o Governo do PS que se construiu o Aeroporto de Beja… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="27">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">… e é com a dedicação e o empenho da Câmara Municipal de Beja, que 
tem potenciado a cidade, que este aeroporto está, neste momento, a receber… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="27">Um avião!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">… um investimento privado superior a 30 milhões de euros. 
Não fosse o Governo do PSD ter privatizado a ANA — Aeroportos de Portugal, detentora deste aeroporto, 
sem ter acautelado minimamente a sua exploração, e poderíamos estar hoje numa posição bem diferente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="27">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">Quanto aos restantes investimentos, nomeadamente o IP8/A26 e a 
eletrificação e requalificação da linha Beja-Casa Branca e Beja-Funcheira, é preciso falar-vos com verdade, Srs. 
Deputados: desde 2011 que revindicamos estes investimentos na ferrovia e, na verdade, só agora foi lançado o 
estudo para elaboração do projeto. 
Recordo que, em 2011, o candidato do PSD eleito pelo círculo, Carlos Moedas, que depois veio a ser 
secretário de Estado e comissário europeu, vestiu a camisola do movimento. Mas foi só isso, Srs. Deputados! 
Apenas vestiu a camisola, porque, durante quatro anos, nem concursos para projetos foram lançados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="27">Bem lembrado! Despiu logo a camisola! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">Quando à CDU, Srs. Deputados, revindica estes investimentos com um 
propósito eleitoral, porque, quando efetivamente o pôde exigir e negociar, nada fez,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="27">Eh lá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="27">… deixando para outros a resolução do problema,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="27">Aldrabão! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="28">… assumindo, assim, apenas uma posição de contestação e de mostrar 
serviço. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="28">Aldrabão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="28">Isso é uma aldrabice pegada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="28">Sr. Presidente, Srs. Deputados, desta forma resumida e clara, quero dizer-
vos o seguinte: relativamente ao Aeroporto de Beja, devemos continuar a exigir à empresa ANA que valorize 
esta infraestrutura; devemos continuar a ajudar a Câmara Municipal de Beja para que consiga mais 
investimentos como os que estão em curso, e estou certo de que assim será. 
Quanto ao IP8, está agora incluído no plano nacional de investimentos, pelo que vamos esperar a sua 
aprovação e o compromisso, da parte de todos os partidos, deixando de ser apenas uma proposta sempre que 
se aproximam eleições e passando a ser um compromisso nacional. 
Não esqueço, naturalmente, o imbróglio jurídico e técnico que existe, neste momento, para abrir um pequeno 
troço, já pronto, com cerca de 10 km. É urgente a sua abertura! 
Quanto à eletrificação e requalificação do troço Beja-Casa Branca, este é um investimento que só agora tem 
a efetiva atenção por parte do Governo. 
Lançado o concurso para o estudo do projeto, lembro, ainda, que está prevista a construção de um ramal de 
ligação ao aeroporto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="28">É uma variante, não é um ramal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="28">Vou concluir, Sr. Presidente. 
Também quanto à eletrificação e requalificação do troço Beja-Funcheira, foi proposto por minha iniciativa que 
fosse incluída no plano nacional de investimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="28">Eh lá! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="28">Por isso, deixem-me que vos diga: o Baixo Alentejo é uma das regiões que 
mais irá crescer nos próximos anos ao nível do desenvolvimento agrícola, do turismo, entre outros. 
Por isso, é fundamental acelerar estes investimentos. 
Pela coesão nacional, pela resiliência dos baixo-alentejanos, por Portugal, peço-vos que continuem a fazer 
o vosso trabalho de cidadania, que, estou certo, complementado com o dos eleitos locais, dará frutos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Tem mesmo de terminar, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Pedro do Carmo (PS)" page-start="29">A nossa região não está a pedir nada que não mereça nem tão-pouco a 
lamentar-se; está, sim, a dar um grito de alerta do que podemos contribuir para o desenvolvimento do País. 
Podem contar com o PS, podem contar comigo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Tem agora a palavra, para uma intervenção pelo Grupo 
Parlamentar do Partido Social Democrata, o Sr. Deputado António Costa Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes de mais, quero 
cumprimentar os mais de 26 000 subscritores desta petição, que é, de facto, uma obra de cidadania gigantesca 
dos baixo-alentejanos. 
Os alentejanos e os baixo-alentejanos não merecem que os seus filhos nasçam em estações de serviço, 
dentro de ambulâncias e que as maternidades lhes barrem as portas à chegada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2105" speaker-name="Marisabel Dos Santos Rocha Moutela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Marisabel Moutela (PS)" page-start="29">Ah!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="29">Isso, efetivamente, não merecem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="29">E vocês, o que fizeram?! O PSD e o CDS, o que fizeram?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="29">Não merecem que, na sua região, não tenham serviços de saúde de 
qualidade, não tenham médicos especialistas, não tenham enfermeiros. Não merecem, por exemplo, que, no 
hospital de Évora, tenham banhos de água fria permanentemente. Os mais fragilizados da nossa região não 
merecem o serviço de saúde que temos. 
Os alentejanos não merecem que a linha ferroviária Casa Branca-Beja não seja considerada uma prioridade. 
Os baixo-alentejanos devem considerar desumano utilizar uma locomotiva pré-histórica naquela linha, sem 
climatização, sempre avariada. 
O Baixo Alentejo ou, melhor, todo o Alentejo não merece, efetivamente, que a região esteja nas condições 
em que está. Merece que a linha da Funcheira passe a ser uma realidade e passe a ser considerada nos projetos 
regionais. Os alentejanos não merecem que o comboio de mercadorias Sines-Caia não tenha estações que 
sirvam as empresas da região. Os alentejanos não merecem ficar a ver os comboios a passar. 
O Baixo Alentejo não merece a falta de conclusão de infraestruturas rodoviárias decisivas para o seu 
desenvolvimento. O exemplo do IP8 e da A26 são flagrantes. O Baixo Alentejo não merece ter um aeroporto às 
moscas, sem que este faça parte de uma estratégia nacional para os transportes aéreos. 
Os alentejanos não merecem ver os produtos de Alqueva serem transformados fora da região. Os alentejanos 
não merecem que não se aproveitem os fundos para a criação de infraestruturas empresariais na região, 
nomeadamente aquilo que, para nós, é fundamental, que é a criação de um cluster agroindustrial, que sirva, 
efetivamente, a região. 
O Baixo Alentejo não merece que não exista uma forte articulação entre o seu maior potencial, que está a 
ser desperdiçado: os produtos de Alqueva, a sua transformação, as infraestruturas empresariais, o turismo, uma 
ferrovia e rodovia de qualidade, que sirvam as suas gentes, que sirvam o seu território, que sirvam as suas 
empresas e que criem emprego. É isto que deve fazer parte da estratégia de desenvolvimento da região. 
Os alentejanos não merecem continuar a ser enganados por este Governo socialista, com apoio comunista, 
que tudo lhes prometeu e não fez nada! 
Foram quatro anos perdidos! Repito, quatro anos perdidos! Não há um projeto que possam apresentar para 
a região?! Um projeto executado pelo Estado?! Um projeto que possam apresentar para a região?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="30">Beja merece mais! O Baixo Alentejo merece mais! O Alentejo merece 
mais! Uma região que alimenta merece muito mais! 
Muito obrigado, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="30">Merecia, pelo menos, um Deputado de Beja do PSD a intervir, não um de 
Évora!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="30">É Alentejo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Encerramos, assim, este debate e passamos à discussão 
conjunta da Petição n.º 525/XIII/3.ª (Vasco Rodeia Torres Colaço e outros) — Solicitam a criação de legislação 
que esclareça o que é que corresponde a um «serviço efetivamente prestado» para efeitos da Lei n.º 66/2015, 
de 6 de julho, bem como a definição de critérios de atualização de comissões bancárias, e dos Projetos de Lei 
n.os 790/XIII/3.ª (BE) — Institui a obrigatoriedade e a gratuitidade de emissão do distrate e de declaração de 
liquidação do empréstimo, elimina comissões cobradas pelo processamento de prestações de crédito, proibindo 
ainda as instituições de crédito de alterar unilateralmente as condições contratuais dos créditos concedidos à 
habitação (primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 74-A/2017, de 23 de junho), 791/XIII/3.ª (BE) — Institui a 
obrigatoriedade e a gratuitidade de emissão do distrate e de declaração de liquidação do empréstimo, elimina 
comissões cobradas pelo processamento de prestações de crédito, proibindo ainda as instituições de crédito de 
alterar unilateralmente as condições contratuais dos créditos concedidos ao consumo (quarta alteração ao 
Decreto-Lei n.º 133/2009, de 2 de junho) e 1199/XIII/4.ª (PCP) — Procede à sexta alteração ao regime de 
serviços mínimos bancários, tornando-o mais adequado às necessidades dos clientes bancários. 
Há aqui qualquer coisa que não está bem, Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, porque os títulos dos dois 
projetos de lei do Bloco de Esquerda parecem iguais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, se me permite, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Tem a palavra, Sr.ª Deputada, para uma interpelação à Mesa 
sobre a condução dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, se me permite, os títulos são quase iguais, mas têm uma 
diferença: um diz respeito ao crédito ao consumo e o outro diz respeito ao crédito à habitação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Também não disse que o conteúdo não era diferente, disse 
que só não lia o título, porque era igual, mas agradeço a sua correção, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, é precisamente a última palavra de cada título que separa 
e distingue os dois tipos de crédito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Tem razão, Sr.ª Deputada, muito obrigado pela sua correção. 
Para iniciar o debate, com a apresentação das duas iniciativas legislativas do Bloco de Esquerda, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Mariana Mortágua. </utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Há muito tempo que a 
DECO (Associação Portuguesa para a Defesa do Consumidor) nos vem a alertar para um problema que, 
entretanto, só se tem agravado. Refiro-me, obviamente, às comissões bancárias, que têm assumido proporções 
astronómicas e contornos absurdos. O facto é que os bancos perderam rentabilidade durante a crise, perderam 
rentabilidade com a descida das taxas de juro e estão a tentar recuperar essa rentabilidade à custa das 
comissões mais bizarras. 
O exemplo mais recente é esta decisão peregrina da Caixa Geral de Depósitos — entretanto revertida, 
segundo sabemos —, de deixar, simplesmente, de pagar juros abaixo de 1 €. É inaceitável e ainda bem que a 
Caixa recuou. 
Mas há outras comissões bizarras que se mantêm: são as exorbitantes comissões de depósitos à ordem, as 
comissões para operações ao balcão, as comissões por cheques e cartões, as comissões por declarações de 
não dívida que os bancos são obrigados a emitir, as comissões pela emissão do distrate e, a minha preferida 
de todas, a comissão pela cobrança da prestação do crédito. Não só as pessoas pagam a sua prestação do 
crédito à habitação como o banco lhes cobra uma comissão para ir à sua conta retirar a prestação, sendo que, 
a tudo isto, acresce um poder absolutamente desproporcionado dos bancos face aos clientes, que faz com que 
os bancos se sintam no direito e à vontade para alterar unilateralmente condições de crédito, independentemente 
dos contratos de crédito ao consumo ou à habitação. 
Deve ser lembrado, apesar disto, que não é a primeira vez que este assunto é discutido na Assembleia da 
República. Não se foi tão longe como gostaríamos que tivéssemos ido, mas foram dados passos importantes e 
gostaria de destacar, nestes passos importantes, aquele que, para nós, é o mais importante: a conta de serviços 
mínimos bancários, que foi alargada. A conta de serviços mínimos bancários não chega a tanta gente como 
gostaríamos, mas é um bom recurso para quem quer aceder a serviços bancários básicos sem pagar comissões. 
Tem limitações, mas foi um bom instrumento que saiu da Assembleia da República. 
É óbvio, no entanto, que isto não basta e que muito mais deve ser feito. Temos, agora, duas hipóteses: 
encontrar uma medida estrutural que limite de forma geral as comissões — não encontrámos, ainda, a solução 
legislativa mais apropriada para dar esta resposta estrutural às comissões — ou intervir cirurgicamente para 
proibir, desde já, comissões que são injustificadas. 
Aquilo que o Bloco vem propor é que se proíbam comissões como a comissão pela análise da renegociação 
de créditos, a comissão pela cobrança de prestação de créditos, a comissão pela emissão de distrate ou de 
declarações de não dívida. Para além da proibição imediata destas comissões, que são bizarras, absurdas e 
injustificadas, o Bloco vem propor que nem no crédito à habitação nem no crédito ao consumo os bancos possam 
de forma unilateral alterar as condições do crédito de forma a afetar a taxa que é paga pelos clientes bancários. 
Sabemos que não resolve todos os problemas. Estamos abertos, sempre estaremos, a encontrar as melhores 
soluções possíveis, com a DECO, com todos os grupos parlamentares, mas achamos que existem condições, 
neste momento, para que estes projetos possam ser aprovados e entrem rapidamente em vigor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Antes de dar a palavra ao Sr. Deputado Paulo Sá, peço aos 
grupos parlamentares que se inscrevam, porque a Mesa não regista mais inscrições. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Sá, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="31">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por saudar os mais de 20 000 cidadãos 
que subscreveram a petição da DECO sobre os abusos da banca nas comissões bancárias. É exatamente para 
proteger os clientes bancários desses abusos que o PCP traz hoje a debate um projeto de lei sobre os serviços 
mínimos bancários, um projeto de lei que, sendo aprovado, garantirá que todos os cidadãos tenham acesso a 
uma conta à ordem em que o valor da comissão de manutenção é limitado por lei. 
O regime de serviços mínimos bancários foi criado há 19 anos, mas o número de contas à ordem neste 
regime é ainda muito limitado, sendo de apenas 60 000, uma gota de água num oceano de contas à ordem. Isto 
acontece, porque se mantém na legislação uma restrição no acesso aos serviços mínimos bancários: quem tiver 
uma conta à ordem deste tipo não pode ter mais nenhuma conta em nenhum banco. Esta é uma restrição </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Cecília Meireles, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria começar por 
cumprimentar os peticionários e a DECO. Esta petição, que recolheu largas assinaturas, tem a ver com um 
problema que, creio, não passa ao lado de nenhum português e que tem a ver com o facto de a banca, os 
bancos, cada vez mais, neste momento em que as taxas de juro estão particularmente baixas, utilizar como 
principal ou uma das principais fontes de receita do seu negócio não os empréstimos, não os juros que cobra 
pelos empréstimos, mas, sim, as comissões que cobra pelos mais diversos e variados serviços, alguns deles, é 
bom que se diga, serviços meramente imaginários. 
Aquilo que esta petição pretende é que, legislativamente, seja dito qual o significado do conceito de «serviço 
efetivamente prestado», que, aliás, resultou de legislação também proposta pelo CDS na passada Legislatura, 
para tentar disciplinar as comissões e para que não fossem cobradas comissões completamente abusivas. A 
verdade, reconhecemo-lo, é que esta legislação não teve o efeito esperado, porque, por um lado, o Banco de 
Portugal, pura e simplesmente, não supervisiona os bancos nesta matéria, limita-se a compilar informação e, 
por outro, continuam a ser cobradas comissões que não têm nenhuma razão de ser. 
No estudo desta petição, também nos foi dito que, legislativamente, a melhor solução não passaria por dizer 
o que era o serviço efetivamente prestado, mas, sim, por disciplinar algumas comissões. Desse ponto de vista, 
merece o nosso acordo a ideia de que as comissões pelo pagamento de prestações não têm sentido. Salientaria 
que isto é verdade não apenas no crédito ao consumo ou no crédito à habitação, mas, do nosso ponto de vista, 
em qualquer crédito. Se a pessoa tem a obrigação de pagar ao banco todos os meses, que sentido tem o banco 
andar a cobrar-lhe comissões por essa obrigação? É que, se não pagar, o banco vai atrás dela executá-la! Pelo 
menos, se não tiver uma grande dívida, pelo que se vê de algumas práticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="33">Portanto, com estes pormenores técnicos, têm o nosso acordo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Anastácio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quero começar por saudar a 
DECO e os mais de 20 000 subscritores desta petição e reconhecer que o seu objeto e as questões nela 
suscitadas, muito em particular o agravamento do custo das comissões bancárias que se tem vindo a verificar, 
nomeadamente no pós-crise financeira, são, de facto, um fator de preocupação. 
Esta matéria, pela sua importância, é credora de toda a nossa atenção, no sentido de se encontrarem 
fórmulas adequadas que permitam proteger os depositantes, garantindo um sistema financeiro sólido. 
Quanto aos projetos de lei apresentados pelo BE, na sequência desta petição, sem discorrer desde já sobre 
o mérito das propostas, cumpre-me deixar uma primeira nota. Estes projetos foram apresentados em fevereiro 
deste ano, logo, se eram tão importantes ou se eram uma prioridade — e até admito que sejam —, não se 
entende que se tenha aguardado o seu agendamento até agora. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Ainda ontem o ouvi aqui dizer que os últimos dias da Legislatura serviam 
para tudo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="33">Exatamente! E há todo o empenho, mas a crítica tem de ficar, porque 
desde fevereiro que o Bloco de Esquerda podia ter colocado estes problemas na agenda e não o fez. Quanto 
ao mérito das propostas em concreto, na nossa perspetiva, esta é tão-só uma questão de marcar agenda e 
pouco mais. 
Sem prejuízo do que acabei de referir, acompanhamos algumas das preocupações expressas nas propostas 
apresentadas, nomeadamente quanto às alterações unilaterais contratuais, muito em particular no crédito à 
habitação, bem como no aumento do custo das comissões bancárias e de certos serviços bancários, que, na 
nossa perspetiva, não se justifica. 
Contudo, também achamos que estas são opções legislativas que têm de ser ponderadas e que, aliás, na 
linha do que foi referido pela Sr.ª Deputada Mariana Mortágua, merecem, na nossa perspetiva, uma abordagem 
estrutural e global. É por esta razão que temos algumas reservas quanto ao momento em que estamos a discutir 
estas propostas, mas não deixaremos, com certeza, de estar empenhados em encontrar a solução mais 
adequada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="33">Ainda ontem disse o contrário! </utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="34">Quanto ao projeto de lei do Partido Comunista Português, tenho de 
reconhecer que não é inovador, na medida em que já foi apresentado, nesta Legislatura, um projeto semelhante. 
O presente projeto baseia-se numa conceção de que a adesão à conta de serviços mínimos bancários é 
fraca. Acontece que, na nossa perspetiva, a realidade é bem diferente. É importante dizer — e o Partido 
Comunista Português referiu-o — que há cerca de 60 000 contas de serviços mínimos bancários, tendo havido 
um crescimento de 33%, face ao final de 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="34">É um número baixo! Não é quase nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="34">É importante referir também que, em 2015, havia somente 13 000 destas 
contas bancárias e que o seu número quadruplicou. 
A questão da conta de serviços mínimos bancários visa resolver um problema de exclusão financeira, ou 
seja, garantir àquelas pessoas que não têm outras contas a possibilidade de terem uma. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="34">Vai dar uma borla aos banqueiros! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="34">Ora bem, a abordagem do Partido Comunista Português a esta matéria 
não nos parece concetualmente correta, razão pela qual não podemos concordar com a proposta, nos termos 
em que é formulada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="34">Vai dar uma borla aos banqueiros, mais uma vez! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="34">A inexistência de outras contas e a garantia de uma conta de serviços 
mínimos bancários constituem, sim, uma verdadeira inclusão financeira. É este o objeto que estas contas visam 
e, por isso mesmo, não podemos acompanhar a proposta do Partido Comunista relativamente a esta questão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Para encerrar este debate, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos 
Silva, do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo os cerca de 20 000 cidadãos 
subscritores desta petição, promovida pela DECO. 
O PSD assumiu sempre este tema dos serviços bancários como uma preocupação central da sua atuação. 
Por isso, no mandato passado, encetámos um conjunto de alterações legislativas que tiveram efeitos muito 
positivos no acesso dos consumidores a serviços bancários essenciais, com preços reduzidos. 
Tornámos obrigatória a oferta, por parte de todos os bancos, das contas de serviços mínimos bancários a 
todos os portugueses, quando, antes, a adesão a este regime, por parte dos bancos, era voluntária. Podemos, 
com propriedade — tem toda a razão, Sr. Deputado do Partido Socialista Fernando Anastácio —, dizer que esta 
nossa iniciativa levou a que aumentasse, em mais de quatro vezes, o número de contas de serviços mínimos 
bancários. 
Contribuímos, com estas alterações, para que ninguém fosse excluído do sistema bancário e financeiro e 
estabelecemos um princípio geral decisivo, em que obrigámos a que os bancos apenas pudessem cobrar 
comissões por serviços efetivamente prestados, ou seja, quando elas tivessem serviços associados. 
Existem críticas várias quanto à densificação deste conceito, mas acontece que, até hoje, não vimos qualquer 
sugestão que pudesse densificar melhor o que é ou não uma comissão bancária. Por isso, consideramos que 
este processo não se encontra terminado, até porque, por estes últimos dias, ocorreram factos na Caixa Geral 
de Depósitos que não podemos deixar de sinalizar. Os clientes foram confrontados com a possibilidade de serem </utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="35">Muito bem! Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">… em que os contribuintes portugueses carregam uma fatura de 5000 milhões 
de euros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="35">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">A conta-gotas, têm ocorrido vários capítulos desta novela: primeiro, foi a decisão 
de terminar com as isenções de comissões para jovens e seniores e, depois, a Caixa Geral de Depósitos, no 
espaço de dois anos, fez três aumentos generalizados de comissões. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="35">Aprovem a proposta do PCP para acabar com isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">Sr.as e Srs. Deputados: Imaginem o que seria a situação contrária, se os clientes 
fossem dispensados de pagar os juros devedores e as comissões até 1 €. 
Não estamos surpreendidos, mas estranhamos e condenamos esta atuação, pelo facto de partir do seio do 
banco público, que, pelo seu caráter, deveria atuar no mercado como um farol para os restantes bancos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="35">Então, vai votar o projeto do PCP para acabarmos com isso?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">A Caixa Geral de Depósitos deveria ser um exemplo de boas práticas para o 
resto do mercado. É por isso que faz sentido um País ter um banco público, que sirva de regulador informal e 
que seja uma espécie de bússola para os restantes concorrentes privados. Infelizmente, a Caixa Geral de 
Depósitos, pelo contrário, lidera pelo mau exemplo, esmagando com comissões os seus clientes, 
fundamentalmente os dos setores mais frágeis, como os jovens, os seniores e, agora, aqueles com mais baixos 
rendimentos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="35">Não é só a Caixa, são todos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="35">E vão fazer o quê? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Sr.as e Srs. Deputados, passamos à apreciação da Petição n.º 
546/XIII/4.ª (Nuno Miguel Neves dos Prazeres e outros) — Solicitam adoção de medidas para defesa do direito 
à educação em Fátima, juntamente com os Projetos de Resolução n.os 1853/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda 
ao Governo que aumente o número de turmas em contratos de associação na freguesia de Fátima e 1937/XIII/4.ª 
(BE) — Universalidade da escola pública na freguesia de Fátima. 
Para dar início ao debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O CDS apresentou este projeto 
de resolução na sequência de uma petição do Movimento Cívico Fátima Escola para Todos, cujos peticionários 
desde já cumprimento. 
Este projeto e esta petição resultam, de facto, da opção ideológica deste Governo, que levou ao 
cancelamento de inúmeros contratos de associação com colégios que, durante décadas, asseguraram o ensino 
de qualidade dos nossos alunos. Em Fátima, o caso é por demais flagrante, porque não existe resposta pública 
e há décadas que três colégios têm vindo a assegurar a educação de milhares de alunos. Aliás, Fátima é caso 
único no nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="36">… e o Governo tem de resolver este caso, o que ainda não fez. A 
decisão da abertura deste número de turmas para o próximo ano letivo, é preciso que se diga, não resolve o 
problema dos alunos de Fátima. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Antes de dar a palavra à Sr.ª Deputada Joana Mortágua, pedia 
aos restantes grupos parlamentares que procedessem às respetivas inscrições, porque a Mesa não regista mais 
nenhuma. 
Sr.ª Deputada Joana Mortágua, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="36">Sr. Presidente, em primeiro lugar, quero saudar as peticionárias e os 
peticionários que manifestaram esta preocupação relativamente à escola e ao direito à educação em Fátima. 
Gostava de dizer que é compreensível a preocupação das famílias de Fátima relativamente à estabilidade e 
à previsibilidade da oferta educativa naquela freguesia, que tem 11 000 habitantes, de acordo com os censos, 
mas que tem muito mais gente a trabalhar, aumentando para o dobro com os trabalhadores cujos filhos 
frequentam a escola em Fátima. 
O que não é compreensível é que uma freguesia com esta dimensão, em 2019, não tenha escola pública 
para além do 1.º ciclo. Isso é que não é compreensível, face à obrigação constitucional de criação de uma escola 
pública que dê resposta às necessidades do País e face ao direito destas crianças e destas famílias de 
frequentarem a escola pública. 
O ensino privado e o ensino confessional, o ensino de cariz religioso, é um direito das famílias e deve ser 
sempre uma escolha respeitada, mas não pode ser uma obrigação. Não pode ser uma obrigação das famílias, 
colocarem os filhos na escola religiosa, porque o Estado não lhes oferece alternativa. 
Não pretendemos reeditar o debate que o País já fez sobre os contratos de associação e sobre o direito de 
todas as crianças à escola pública e a obrigação do Estado de o garantir. Quanto à posição da direita, também 
já a conhecemos: defenderá tudo contra a escola pública… </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="37">Que disparate! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="37">… e todos os interesses acima dos da escola pública. Nem os mais recentes 
escândalos relativamente à promiscuidade entre os interesses privados dos colégios e das entidades que estão 
por detrás desses mesmos interesses vão demover a direita da sua opção ideológica, que é a de atacar a escola 
pública. 
Não têm a Constituição do seu lado e, portanto, não é a esse nível que fazemos esta discussão. Nós 
consideramos que nos sítios onde não há escola pública os contratos de associação devem garantir a frequência 
destes alunos nos colégios privados na medida das necessidades. Isso não é uma questão de debate público, 
é uma questão de lei. 
O nosso projeto não é sobre isso. O nosso projeto vai no sentido de cumprir a Constituição dizendo que os 
alunos de Fátima não são menos nem têm menos direitos do que qualquer aluno deste País e, portanto, têm 
direito à escola pública. Não há poderes acima do Estado e não há interesses acima do interesse dos alunos e 
do seu direito à escola pública. É por isso que aquilo que o nosso projeto propõe é que se cumpra a Constituição 
e Fátima deixe de ser a única freguesia do País onde os alunos não têm direito a frequentar a escola pública. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Tem agora a palavra, pelo PCP, o Sr. Deputado António Filipe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Naturalmente, importa saudar os subscritores 
desta petição e dizer que, de facto, no nosso ponto de vista, é incompreensível a ausência de escola pública 
que sirva convenientemente a população da freguesia de Fátima a partir o 5.º ano de escolaridade. 
De facto, há um imperativo constitucional que incumbe ao Estado garantir a universalidade do acesso ao 
ensino público e é isso, efetivamente, que deve ser assegurado. 
Existe no nosso quadro constitucional o reconhecimento da existência, a par do ensino público, de escolas 
de ensino privado, evidentemente que é possível, em determinadas situações, existirem contratos de associação 
— do nosso ponto de vista, esses contratos devem existir onde a rede pública seja insuficiente —, mas, 
independentemente disso, incumbe ao Estado garantir, por via da escola pública, a possibilidade de todas as 
crianças e de todos os jovens a poderem frequentar. 
Efetivamente, é isso que está em falta quando se sabe que na freguesia de Fátima só existe ensino público 
a nível do 1.º ciclo do ensino básico. Com a dimensão populacional e geográfica e pela importância que tem a 
freguesia de Fátima, é isso que não se compreende nos tempos que correm. Portanto, aquilo que se exige é 
que haja, da parte do Estado, o investimento necessário para garantir que as crianças e os jovens daquela 
importante freguesia do concelho de Ourém tenham a possibilidade de frequentar o ensino público. 
Daí que compartilhemos a preocupação manifestada no projeto de resolução que é hoje levado a votação. 
Aquilo que se exige é que, da parte do Ministério da Educação, haja o investimento público necessário para que 
a escola pública possa chegar a todo o lado e, por maioria de razão, onde tem de chegar, a uma freguesia muito 
importante, com um elevado número de crianças e jovens com necessidade de frequentar a escola e que o 
devem fazer em condições de acessibilidade, sem terem de se deslocar para longe dos seus locais de 
residência. 
É isso que nós pensamos. Há uma incumbência do Estado, que tem uma consagração constitucional que 
deve ser cumprida e, evidentemente, o Ministério da Educação deve tomar as diligências e fazer os 
investimentos necessários para que esse objetivo seja cumprido e as crianças e os jovens da freguesia de 
Fátima tenham acesso à escola pública, como é seu direito e como é dever do Estado assegurar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Em nome do Partido Socialista, para uma intervenção, tem a 
palavra o Sr. Deputado António Gameiro. </utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, queria saudar os 
peticionantes e dizer que as três iniciativas que hoje temos em discussão sobre os três colégios de Fátima e os 
seus contratos de associação são motivo de grande satisfação para o PS. 
Estas três iniciativas resultam de um grande debate no concelho de Ourém e na freguesia de Fátima e 
gostaria de dizer que, dada a ação do Governo, da Câmara Municipal, de mim próprio e de outros Deputados, 
foi possível que o último concurso, terminado este mês, tivesse colmatado as necessidades de turmas 
financiadas pelo Estado. 
Fátima é uma freguesia caso único no País, pois não há ensino público, a não ser no 1.º ciclo. Fátima e os 
seus colégios complementam, com elevada qualidade e resultados, a rede pública do concelho de Ourém — 
vejam-se os rankings públicos. 
Contudo, devido ao estudo apurado das necessidades por parte do Governo, o concurso deste mês para os 
anos 2019-2022, lançado e já concluído, resolveu praticamente toda esta questão, atribuindo mais duas turmas 
ao 7.º ano e uma ao 10.º ano, subsidiadas pelos dinheiros públicos, de acordo com a vontade de todos: colégios, 
pais, comunidade educativa e Câmara Municipal. Ou seja, esta petição e os seus subscritores, a cidade 
fatimense, estes projetos de resolução, a vontade do Governo e dos Deputados deram bons frutos e, hoje, esta 
questão foi ultrapassada com rigor e sensibilidade política também por parte da Sr.ª Secretária de Estado 
Alexandra Leitão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="38">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="38">Queria também dizer que Fátima merece, de facto, toda a nossa dedicação, 
pelo que se sublinha o valor do movimento cívico e o trabalho político desenvolvido em Ourém em grande 
harmonia e consonância, no sentido de que tal desiderato pudesse ter sido atingido. 
Não posso deixar de sublinhar, com tristeza, que alguns Deputados que participaram no anterior Governo, 
que estavam aqui sentados durante o mandato do anterior Governo que, em maio de 2015, cortou seis turmas 
para o ano escolar de 2016 nunca tenham trazido nenhum projeto de resolução a condenar o seu Governo sobre 
essa matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="38">A memória é muito curta, pois dessa vez foram 300 alunos que saíram dos 
três colégios e voltaram para Porto de Mós, para a Batalha, para Leiria. 
Os senhores, nessa altura, esqueceram-se de vir cá fazer este «número». 
Também queria dizer-vos que o CDS esqueceu-se disso e das consequências que isso teve para mais de 
300 pessoas. Temos, hoje, cerca de 100 alunos que, em consequência do acerto da rede que foi feito no ano 
passado, estão fora da escola, mas têm três escolas públicas a 10 km: Santa Catarina da Serra, Agrupamento 
de Escolas de Ourém e Agrupamento de Escolas Conde de Ourém, que colmataram o problema e absorveram 
esses alunos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Sr. Deputado António Gameiro, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="38">É também de dizer que nós não enveredamos por este tipo de atitudes, o 
problema está resolvido, a comunidade escolar está estabilizada e penso que todos os agentes políticos, sociais 
e escolares estão de parabéns. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Para encerrar o debate do sexto ponto da ordem de trabalhos, 
tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Marques, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Enquanto relator desta petição, gostava 
de saudar os subscritores e todos aqueles que se uniram neste debate. 
Queria começar por repor a verdade ao Partido Socialista, dizendo-lhe que tem de se decidir. Os Deputados 
da Comissão de Educação passaram quatro anos a dizer que o PSD aumentou o dinheiro para as escolas 
privadas com contratos de associação e agora vem aqui o Deputado António Gameiro dizer que o PSD, afinal, 
também cortou contratos de associação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="39">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">Os senhores entendam-se! Dizem tanta coisa que já ninguém acredita no 
que dizem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="39">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">E depois temos a cegueira ideológica do PCP, do Bloco e deste Governo 
do Partido Socialista, que levou a que se cometessem erros que agora já reconhecem. Talvez seja necessário 
saber que o Papa vem a Portugal em breve para o Bloco, o PCP e o Governo verem a luz! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">Os estudantes de Fátima não têm culpa da vossa cegueira ideológica. 
Quiseram tanto encerrar turmas que deixaram alunos da mesma rua uns a pagar a escola pública, outros a 
pagar a escola privada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">Não diga disparates! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">Os senhores têm de ter uma opção: quando não há oferta pública, há 
contratos de associação. O que não podem é querer expulsar alunos que vivem no mesmo concelho, na mesma 
freguesia e na mesma rua, em que uns pagam a escola pública e outros andam de borla na escola pública! 
Isto é injusto e discriminatório! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="39">O quê?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="39">É por isso que, hoje, nestas escolas há turmas que são gratuitas e há 
turmas que são pagas, pela cegueira ideológica deste Governo, do Bloco e do PCP. As crianças não têm culpa 
da vossa cegueira ideológica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="40">Para estes estudantes, existem duas opções: ou o Estado paga mais vagas 
na escola privada ou construam uma escola nova em Fátima, porque o serviço público de educação é para 
todos, não é só para os outros concelhos. 
Em quatro anos de Governo, tinham uma solução: davam vagas a quem precisa numa freguesia e num 
concelho onde aumenta o número de estudantes — cresce 14% a taxa de natalidade —, em vez de obrigarem 
as pessoas daquela freguesia a ir estudar para outro distrito ou para outro concelho. 
Portanto, o que é justo é o seguinte: não gostam de contratos de associação? Façam uma escola pública 
para aquelas crianças. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="40">Apoiado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="40">Não deixem que o vosso preconceito, o vosso ódio à Igreja e à escola 
privada, seja prejudicial à vida desta gente. 
Portanto, o preconceito ideológico prejudicou as crianças de Fátima e o que nós queremos, aqui e agora, é 
que assumam e ou aumentam as vagas para quem vive lá… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="40">Lá não tem vagas! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="40">… e tem direito à escola ou façam uma escola pública, como todo o resto 
do País tem direito. O que não devem permitir é que o vosso ódio prejudique quem quer estudar e quem quer 
aprender. 
O Parlamento deste País tem o direito de garantir acesso à escola pública a todos. Se é uma escola pública 
ou se esse serviço público é exercido por privados, para mim, neste momento, é-me indiferente. O que quero é 
que os estudantes tenham acesso a uma escola de qualidade e se tiver de ser uma escola construída pelo 
Estado que seja. O que não quero ver é uns a pagar uma escola que devia ser gratuita e os outros a terem o 
ensino gratuito e de borla, como é devido pela nossa Constituição. 
Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Sr.as e Srs. Deputados, está encerrado o debate deste ponto da ordem do dia. 
O próximo ponto consta do Projeto de Lei n.º 1005/XIII/4.ª (PSD) — Procede à alteração dos limites territoriais 
entre as freguesias de Castelões e a União de Freguesias de Ruivães e Novais, do concelho de Vila Nova de 
Famalicão. Este ponto não tem tempos para discussão e está devidamente registado. 
Passamos, assim, ao último ponto, relativo às votações regimentais. Ainda não são 12 horas, mas a regra é 
a de que as votações se iniciem a seguir ao cumprimento dos pontos da agenda. 
Vamos criar condições para que os Srs. Deputados possam tomar os respetivos lugares e peço, obviamente, 
aos serviços o favor de prepararem o sistema de registo eletrónico. 
Entretanto, vou dar a palavra ao Sr. Secretário Deputado Duarte Pacheco para fazer um anúncio à Câmara. 
Tem a palavra, Sr. Secretário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, cabe-me informar a Câmara 
que o Sr. Presidente admitiu o Projeto de Resolução n.º 2265/XIII/4.ª (PS, PSD, CDS-PP e PCP) — Recomenda 
ao Governo que diligencie no sentido de proceder a um estudo sobre a forma como poderão vir a ser atribuídos 
os benefícios constantes na Lei n.º 3/2009, de 13 de janeiro, aos ex-militares do recrutamento local sem registos 
de carreira contributiva nos regimes previstos no n.º 2 da referida lei, que baixa à 3.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">Informo que está ainda em curso o registo eletrónico para os Srs. 
Deputados que acabaram de entrar na Sala. </utterance>
  <utterance speaker-id="330" speaker-name="Júlio Francisco Miranda Calha" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Miranda Calha (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Faleceu, no passado dia 1 de julho, Manuel Costa Braz. Homem de Abril, viveu entregue à causa pública, 
sem dela esperar privilégios ou galardões. À discrição associava uma hombridade incorruptível e assinou, com 
autonomia e independência, todos as linhas de um currículo impressionante. 
Nascido a 4 de novembro de 1934, no Pombalinho, integrou a comissão política do Movimento das Forças 
Armadas. Como oficial, cumpriu três comissões de serviço nas ex-colónias, duas em Angola e uma na Guiné. 
Foi adjunto militar do Primeiro-Ministro do I Governo Provisório e integrou a Comissão Administrativa da RTP. 
Foi Ministro da Administração Interna nos II e III Governos Provisórios e nos I e II Governos Constitucionais, 
entre 1976 e 1980, assumindo um papel determinante na organização do recenseamento eleitoral, na 
preparação das eleições para a Assembleia Constituinte e nas primeiras eleições autárquicas. Foi o primeiro 
Provedor de Justiça do País, em 1975, e Alto-Comissário contra a Corrupção, entre 1983 e 1993. Deixa um 
legado maior que merece ser aplaudido pelo País livre e democrático que ajudou a construir. 
Assim, reunida em sessão plenária no dia 5 de julho de 2019, a Assembleia da República exprime o seu 
pesar pelo falecimento de Manuel Costa Braz e endereça aos seus familiares e amigos as suas sentidas 
condolências.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="41">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos, agora, ao Voto n.º 856/XIII/4.ª (apresentado pelo PAR e subscrito por Deputados do PS e do 
PSD) — De pesar pelo falecimento de António Hespanha, que será lido pela Sr.ª Deputada Secretária Sandra 
Pontedeira. 
Faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Foi com profunda tristeza que as Deputadas e os Deputados à Assembleia da República tomaram 
conhecimento do falecimento, no passado dia 1 de julho, de António Manuel Hespanha, figura maior da 
historiografia portuguesa. 
Licenciado em Direito, em 1967, o interesse de António Hespanha pela História manifestou-se com a pós-
graduação em Ciências Histórico-Jurídicas e consolidou-se com o doutoramento e agregação em História 
Institucional e Política. Como docente e investigador, António Hespanha era considerado um dos grandes 
renovadores da história institucional e política dos países ibéricos e suas extensões coloniais, tendo publicado 
extensa e profunda obra sobre esta temática. O Centro de Investigação e Desenvolvimento sobre Direito e 
Sociedade da Universidade Nova de Lisboa descreveu-o como ‘o historiador português mais citado 
internacionalmente’. 
António Hespanha foi Comissário-Geral para a Comemoração dos Descobrimentos Portugueses, de 1997 a 
2000; membro do Instituto Histórico-Geográfico do Rio de Janeiro e de conselhos científicos e conselhos 
editoriais de diferentes instituições e publicações universitárias, como o Instituto de Ciências Sociais da 
Universidade de Lisboa, a Universidade Autónoma Luís de Camões e a Faculdade de Direito da Universidade 
de Coimbra. 
É, também, de destacar a sua colaboração com a Assembleia da República, como um dos comissários 
científicos da exposição A Prova do Tempo: 40 Anos de Constituição, de 21 de abril a 21 de junho de 2016. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="42">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
De seguida, temos o Voto n.º 858/XIII/4.ª (apresentado pelo PS e subscrito por Deputados do PSD) — De 
pesar e condenação pelos atentados terroristas ocorridos em Túnis, que será lido pela Sr.ª Deputada Secretária 
Sofia Araújo. 
Faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sofia Araújo)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«No passado dia 27 de junho, dois bombistas suicidas perpetraram dois ataques terroristas sucessivos no 
centro da capital da Tunísia, Túnis, causando a morte de um polícia e ferindo oito pessoas, entre as quais seis 
polícias e dois civis. 
Os ataques foram revindicados pelo autoproclamado ‘estado islâmico’, que tem procurado desestabilizar os 
países da região do norte de África, instigando cobardemente o medo das suas populações e criando 
instabilidade política e económica. Estes ataques são mais um exemplo dos seus métodos desumanos que 
merecem uma absoluta condenação de todos os que respeitam a dignidade e a liberdade humanas. Estes 
ataques são também dirigidos à própria democracia, num país em que o regime democrático se tem vindo a 
consolidar nos últimos anos, num contexto de instabilidade regional. 
Assim, a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, manifesta a sua veemente condenação 
pelos atentados ocorridos na Tunísia e expressa o seu mais profundo pesar pelas vítimas do ataque.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="42">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos ao Voto n.º 859/XIII/4.ª (apresentado pelo CDS-PP e subscrito por Deputados do PSD e do PS) 
— De pesar e condenação pela situação humanitária no Mediterrâneo, que será lido pelo Sr. Deputado 
Secretário António Carlos Monteiro. 
Faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Os acontecimentos recentes no mar Mediterrâneo ilustram bem a incapacidade institucional da União 
Europeia na gestão das migrações. Não obstante os fluxos migratórios no Mediterrâneo terem registado um 
decréscimo face ao ano de maior intensidade, 2015, a União continua a não estar à altura deste desafio, a primar 
pela desarticulação das suas posições e pela ausência de mecanismos efetivos de proteção e assistência 
humanitária. 
Desde o início do ano, foram 584 as pessoas que perderam a vida na tentativa de cruzar as duas margens 
do Mediterrâneo. É surpreendente que em 2019 seja mais perigoso tentar fazer esta travessia do que em 2015. 
Este ano, um em cada 45 migrantes morreu ao tentar atravessar de uma margem para a outra, o que representa 
uma evolução negativa em comparação com anos anteriores. 
Há cada vez menos espaço para posições isoladas ou para ações motivadas por propósitos unilaterais. Neste 
sentido, bem iria a União se todos os seus Estados assumissem que as migrações não são um problema 
exclusivo dos países de entrada, como sejam a Itália, a Grécia ou a Espanha, mas sim de toda a fronteira externa 
da União. Não reconhecer essa evidência é aceitar uma lógica perniciosa e contrária à solidariedade, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="43">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
De seguida, passamos ao Voto n.º 860/XIII/4.ª (apresentado pelo PSD e subscrito por Deputados do PS) — 
De pesar pelo falecimento de Paulo Nunes de Almeida, que será lido pelo Sr. Deputado Secretário Duarte 
Pacheco. 
Faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Paulo Nunes de Almeida nasceu em 24 de março de 1959, na cidade do Porto. Licenciado em Economia 
pela Universidade do Porto e tendo começado a sua vida profissional, em 1982, no Banco Português do 
Atlântico, em 1984 dedicou-se à vida empresarial. 
Foi fundador e vice-presidente da ANJE (Associação Nacional dos Jovens Empresários), ocupou cargos na 
Associação Comercial do Porto, na Associação Têxtil de Vestuário de Portugal, na Confederação Empresarial 
de Portugal e, por fim, na Associação Empresarial de Portugal. Em 2014, tornou-se o seu 30.º Presidente, depois 
de ter exercido durante seis anos as funções de vice-presidente da mesma Associação. 
Durante a sua carreira profissional, deu um forte impulso à modernização da economia, à inovação e à 
vitalidade empresarial, de um modo especial no setor têxtil, ao qual esteve ligado durante vários anos. 
Foi, também, presidente do Conselho Fiscal do Futebol Clube do Porto e da SAD do mesmo Clube. 
Recebeu o Prémio Carreira da ANJE 2016, atribuído pela Associação Nacional de Jovens Empresários. 
Paulo Nunes de Almeida foi, ainda, galardoado com a Grã-Cruz da Ordem do Mérito Empresarial pelo Presidente 
da República, Marcelo Rebelo de Sousa, durante a cerimónia de comemoração dos 170 anos da Associação 
Empresarial de Portugal. 
O País e de um modo especial o Porto perdem um cidadão sensato, empenhado e com sentido de serviço e 
uma forte cultura de proximidade, junto dos diferentes setores a que esteve ligado. 
Faleceu ontem, 4 de julho, vítima de doença prolongada. À sua família e à Associação Empresarial de 
Portugal, a Assembleia da República endereça as mais sentidas condolências na hora em que cada homem é 
verdadeiramente insubstituível.» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="43">Srs. Deputados, vamos votar este voto. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos guardar 1 minuto de silêncio, pelo conjunto de votos de pesar que acabámos de 
aprovar. 
A Câmara guardou, de pé, 1 minuto de silêncio. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="44">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="44">Sr. Presidente, como os guiões das votações foram distribuídos à última 
hora, nós tivemos alguma dificuldade e estamos ainda a tentar transcrever algumas das votações. 
Por isso, em relação ao Voto n.º 859/XIII/4.ª, apresentado pelo CDS-PP, o voto do Bloco de Esquerda é de 
abstenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="44">Que vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Não altera o resultado da votação, mas o registo fica feito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2146" speaker-name="Rubina Everlien Berardo" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Rubina Berardo (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD irá 
apresentar uma declaração de voto sobre o Voto n.º 853/XIII/4.ª, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="44">Com certeza, fica registado. 
Passamos à votação do Voto n.º 855/XIII/4.ª (apresentado pelo PCP e subscrito por Deputados do PS) — 
De louvor pela participação e resultados alcançados pelos atletas paralímpicos nos Jogos Europeus da 
Juventude. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos agora votar o Voto n.º 857/XIII/4.ª (apresentado pelo PAR e subscrito por Deputados do PS e do PSD) 
— De saudação pela prestação dos desportistas portugueses nos II Jogos Europeus. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Srs. Deputados, vamos votar, na generalidade, o Projeto de Lei n.º 1095/XIII/4.ª (PAN) — Determina a 
proibição das corridas de cães, mais conhecidas por corridas de galgos. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do PCP e votos a favor 
do BE, de Os Verdes, do PAN, do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e de 12 Deputados do PS (Ana 
Passos, Bacelar de Vasconcelos, Carla Sousa, Catarina Marcelino, Diogo Leão, Elza Pais, Hugo Carvalho, Ivan 
Gonçalves, Luís Graça, Maria Conceição Loureiro, Marisabel Moutela e Pedro Delgado Alves). </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="45">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, é para indicar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre as iniciativas que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="45">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos prosseguir com a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1889/XIII/4.ª (PCP) — 
Criação de uma unidade de cuidados continuados integrados e de reabilitação nas instalações do antigo Hospital 
Psiquiátrico de Lorvão. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e de 4 
Deputados do PS (Cristina Jesus, Elza Pais, João Gouveia e Pedro Coimbra) e abstenções do PSD, do PS, do 
CDS-PP e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="46">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Social 
Democrata vai apresentar uma declaração de voto sobre esta votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="46">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos agora votar o requerimento, apresentado pelo PS, solicitando a votação na generalidade, na 
especialidade e final global da Proposta de Lei n.º 204/XIII/4.ª (ALRAA) — Estabelece o regime jurídico da 
regularização dos «Chãos de Melhoras». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="46">Peço a palavra, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="47">Para que efeito Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, é para prestar um esclarecimento à Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="47">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. PedroFilipeSoares (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, nós entregámos uma proposta de alteração, na 
especialidade, e creio que a aprovação deste requerimento não retira a possibilidade de também votarmos essa 
proposta de alteração. 
Era apenas para enquadrarmos esse nosso direito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="47">Naturalmente, assim se fará, porque se passarmos a uma fase de 
especialidade, será o conjunto das propostas apresentadas a ser deliberadas. 
Vamos, então, votar o requerimento, apresentado pelo PS, solicitando a votação na generalidade, na 
especialidade e final global da Proposta de Lei n.º 204/XIII/4.ª (ALRAA) — Estabelece o regime jurídico da 
regularização dos «Chãos de Melhoras». 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos, assim, à votação, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 204/XIII/4.ª. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Passamos agora ao guião suplementar II, relativo à votação, na especialidade, desta mesma proposta de lei. 
Começamos pela votação do n.º 1 do artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Passamos à votação da proposta, apresentada pelo Bloco de Esquerda, de aditamento de um novo n.º 2 ao 
artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes, do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
Era a seguinte: 
2 — Gozará do direito potestativo de aquisição o proprietário da benfeitoria ou melhora que manifeste 
explicitamente essa pretensão, sendo o valor patrimonial do solo determinado nos termos do artigo 4.º. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="47">Segue-se a votação da proposta, apresentada pelo Bloco de Esquerda, 
de alteração do n.º 2 do artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes, do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
Era a seguinte: 
3 — Na ausência do estipulado no número anterior, gozará do direito potestativo de aquisição o proprietário 
da componente de maior valor patrimonial a determinar nos termos do artigo 4.º, devendo o proprietário do solo 
ou da benfeitoria ou melhora indemnizar o proprietário pelo valor apurado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="48">De seguida, vamos votar o n.º 2 do artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do PAN e abstenções 
do BE, do PCP, de Os Verdes e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira. 
Vamos votar o n.º 3 do artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PAN e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do BE, do PCP e de Os Verdes. 
Relativamente ao n.º 4 do artigo 3.º e restantes artigos da proposta de lei, fui informado de que não foram 
apresentadas propostas de alteração, pelo que pergunto se podemos votá-los em conjunto, na especialidade. 
Pausa. 
O PCP pretende votar separadamente o artigo 5.º da proposta de lei, pelo que teremos de votar também, 
autonomamente, o n.º 4 do artigo 3.º. 
Passamos, assim, à votação do n.º 4 do artigo 3.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Vamos agora votar o artigo 5.º da proposta de lei. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos contra do PCP e de Os Verdes. 
Segue-se a votação dos artigos 1.º, 2.º, 4.º e 6.º a 11.º da proposta de lei. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
Passamos à votação final global da Proposta de Lei n.º 204/XIII/4.ª (ALRAA) — Estabelece o regime jurídico 
da regularização dos «Chãos de Melhoras». 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
De seguida, vamos votar, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 162/XIII/4.ª (ALRAM) — Altera o Código do 
Imposto sobre o Valor Acrescentado (CIVA) e repõe a eletricidade na lista 1 — Bens e serviços sujeitos à taxa 
reduzida do CIVA. 
Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, 
votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="48">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1979" speaker-name="Cristóvão Da Conceição Ventura Crespo" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Cristóvão Crespo (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD irá 
apresentar uma declaração de voto relativamente à votação da proposta de lei que foi agora rejeitada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="48">Fica registado, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="49">Sim, é para o mesmo efeito, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="49">Também fica registado, Sr. Deputado. 
Temos agora dois requerimentos: um, apresentado pelo PS solicitando a baixa à Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, sem votação, até ao dia 19 de julho, da Proposta de Lei n.º 
202/XIII/4.ª (GOV) — Altera o regime aplicável ao processo de inventário; e um outro, apresentado pelo PCP, 
solicitando a baixa à mesma Comissão, sem votação, por 30 dias, dos Projetos de Lei n.os 1234/XIII/4.ª (PCP) 
— Altera o Código do Processo Civil, estabelecendo um regime de impenhorabilidade da habitação própria e 
permanente e fixando restrições à penhora e à execução de hipoteca e 1235/XIII/4.ª (PCP) — Altera o regime 
jurídico do processo de inventário reforçando os poderes gerais de controlo do juiz. 
O requerimento do PCP refere-se a um período de 30 dias e o requerimento do PS refere-se à data de 19 de 
julho, mas trata-se da mesma data, da data limite. 
Com esse entendimento e não havendo oposição, vamos votar os dois requerimentos em conjunto. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
As iniciativas legislativas baixam, pois, à Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e 
Garantias. 
Vamos agora proceder à votação, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 193/XIII/4.ª (GOV) — Altera o 
regime do mandado de detenção europeu. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do BE.
A proposta de lei baixa à 1.ª Comissão. 
Passamos à votação, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 192/XIII/4.ª (GOV) — Executa o Regulamento 
(UE) n.º 2017/1939, que dá execução a uma cooperação reforçada para a instituição da Procuradoria Europeia. 
Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, e do PAN, votos contra do PCP e de 
Os Verdes e abstenções do BE, do CDS-PP e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
A proposta de lei baixa à 1.ª Comissão. 
Temos agora três requerimentos: um, apresentado pelo PS, solicitando a baixa à Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, sem votação, até ao dia 19 de julho, das Propostas de Lei n.os 
200/XIII/4.ª (GOV) — Altera o regime jurídico da realização das perícias médico-legais e forenses e 205/XIII/4.ª 
(GOV) — Aprova o regime jurídico do acesso ao direito e aos tribunais; um segundo, apresentado pelo BE, 
solicitando a baixa à mesma Comissão, sem votação, até ao dia 19 de julho, do Projeto de Lei n.º 1232/XIII/4.ª 
(BE) — Determina a alteração do Regime Jurídico das Custas Judiciais de forma a garantir um acesso mais 
alargado aos tribunais pelos trabalhadores, pelos trabalhadores precários e pela generalidade dos cidadãos 
(14.ª alteração ao Regulamento das Custas Processuais); e um terceiro, apresentado pelo PCP, solicitando a 
baixa à mesma Comissão, sem votação, por 30 dias, do Projeto de Lei n.º 1233/XIII/4.ª (PCP) — Garante o 
acesso ao direito e aos tribunais. 
Não havendo oposição, vamos, em conjunto, estes três requerimentos. 
Submetidos à votação, foram aprovados por unanimidade. 
As iniciativas legislativas em causa baixam à 1.ª Comissão até 19 de julho. 
De seguida, vamos votar, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 199/XIII/4.ª (GOV) — Assegura a execução 
e garante o cumprimento na ordem jurídica interna das obrigações decorrentes do Regulamento (UE) n.º 
536/2014, relativo aos ensaios clínicos de medicamentos para uso humano. </utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="50">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="50">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="50">Para anunciar que entregarei uma declaração de voto sobre esta votação, 
Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1904/XIII/4.ª (BE) — Recomenda a 
adoção de medidas legislativas e de sensibilização relacionadas com a reanimação cardíaca. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Este diploma baixa à 9.ª comissão. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 1951/XIII/4.ª (PCP) — Plano de capacitação em 
ressuscitação cardiopulmonar. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e a abstenção do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
Este diploma baixa à 9.ª comissão. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1955/XIII/4.ª (CDS-PP) — 
Recomenda ao Governo que introduza no ensino secundário uma formação, de frequência obrigatória, em 
suporte básico de vida – desfibrilhação automática externa «SBV – DAE». 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Este diploma baixa à 9.ª comissão. 
Votamos agora, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2163/XIII/4.ª (Os Verdes) — Promoção de 
procedimentos de suporte básico de vida. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Este diploma baixa à 9.ª comissão. 
Passamos à votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1097/XIII/4.ª (BE) — Criação da freguesia de 
Pigeiros, concelho de Santa Maria da Feira, revertendo a União de Freguesias imposta às populações pela Lei 
n.º 11-A/2013, de 28 de janeiro. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do PAN e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e de 1 Deputado do PS (António Cardoso) e a 
abstenção do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="51">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="51">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="51">Para anunciar que entregarei uma declaração de voto sobre esta votação, 
Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="51">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Lei n.º 1098/XIII/4.ª (BE) — Criação da freguesia de Caldas de 
São Jorge, concelho de Santa Maria da Feira, revertendo a União de Freguesias imposta às populações pela 
Lei n.º 11-A/2013, de 28 de janeiro. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do PAN e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e de 1 Deputado do PS (António Cardoso) e a 
abstenção do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="51">Peço a palavra, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="52">Sr. Presidente, é para anunciar que irei apresentar uma declaração 
de voto sobre as duas últimas votações que acabámos de efetuar, isto é, dos Projetos de Lei n.os 1097/XIII/4.ª 
(BE) e 1098/XIII/4.ª (BE). 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1574" speaker-name="António Alves Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Cardoso (PS)" page-start="52">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1574" speaker-name="António Alves Cardoso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Cardoso (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, é também para anunciar que apresentarei uma declaração 
de voto sobre as duas últimas votações que acabámos de fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Passamos à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 
1271/XIII/3.ª (Os Verdes) — Recomenda ao Governo um efetivo investimento no metropolitano de Lisboa e um 
plano de expansão que sirva verdadeiramente as populações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, gostaria de questionar a Mesa sobre se deu entrada um 
requerimento solicitando a votação, em separado, do ponto 5 deste projeto de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Sr. Deputado, o entendimento que resulta de orientações da Conferência 
de Líderes é que, quando os diplomas não são votados em definitivo no Plenário — e estou a falar das 
resoluções — e quando baixam à comissão, não há, na votação na generalidade, votação por pontos, porque 
isso, depois, é trabalho da Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, peço a palavra para interpelar a Mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2132" speaker-name="Pedro Filipe Mota Delgado Simões Alves" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Delgado Alves (PS)" page-start="52">Sr. Presidente, esse raciocínio faz sentido, mas assumindo que os 
projetos serão todos aprovados. Na ausência dessa assunção, é impossível fazer esse raciocínio, uma vez que 
não se sabe o que será aprovado ou não. Portanto, a votação por pontos tem efetivamente de ter lugar, Sr. 
Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="52">Sr. Deputado Pedro Delgado Alves, se, porventura, nas votações que 
têm incidência sobre esta matéria — uma vez que há mais do que um projeto de resolução —, os demais forem 
rejeitados e só sobrar um, então, procede-se àquilo que o Sr. Deputado acabou de referir. 
Estamos de acordo, não é verdade? 
Pausa. 
Muito bem, estamos de acordo! 
Srs. Deputados, vamos retomar a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1271/XIII/3.ª (Os 
Verdes) — Recomenda ao Governo um efetivo investimento no Metropolitano de Lisboa e um plano de expansão 
que sirva verdadeiramente as populações. </utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="53">Sim, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="54">Vamos, então, votar o ponto 5 do Projeto de Resolução n.º 1763/XIII/3.ª 
(PCP). 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do Deputado não inscrito Paulo Trigo 
Pereira, votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes e abstenções do PAN e de 7 Deputados do 
PS (André Pinotes Batista, Catarina Marcelino, Eurídice Pereira, Ivan Gonçalves, Norberto Patinho, Pedro do 
Carmo e Sofia Araújo).
Vamos agora votar os restantes pontos do mesmo projeto de resolução. 
Submetidos à votação, foram aprovados, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes, do PAN, do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e de 7 Deputados do PS (André Pinotes Batista, 
Catarina Marcelino, Eurídice Pereira, Ivan Gonçalves, Norberto Patinho, Pedro do Carmo e Sofia Araújo) e votos 
contra do PS.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="54">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, é para informar que os Deputados do PS eleitos pelos 
círculos de Beja, Évora e Setúbal, nomeadamente os Deputados Pedro do Carmo, Norberto Patinho, Eurídice 
Pereira, Sofia Araújo, Catarina Marcelino, Ivan Gonçalves, Ana Catarina Mendonça Mendes e eu próprio 
apresentaremos uma declaração de voto sobre a votação que acabou de ter lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="54">Creio que estamos todos satisfeitos e que podemos avançar. 
Srs. Deputados, vamos votar o Projeto de Resolução n.º 2196/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo a 
eletrificação e a requalificação do troço ferroviário Casa Branca-Beja-Funcheira. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, do 
PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PSD.
Passamos à votação do Projeto de Resolução n.º 951/XIII/2.ª (PAN) — Recomenda ao Governo que 
diligencie pela criação de uma Força Nacional de Segurança Ambiental (National Environmental Security Task 
Forces - NEST) em Portugal. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do CDS-PP e do PCP, votos a favor do PAN e 
do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PSD, do BE e de Os Verdes.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="54">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="54">Sr. Presidente, é para anunciar a apresentação de uma declaração de voto 
sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="54">Fica registado, Sr. Deputado. 
Prosseguimos, com a votação do Projeto de Resolução n.º 1001/XIII/2.ª (PAN) — Recomenda ao Governo 
que desenvolva ações de sensibilização junto dos cidadãos, promovendo a entrega nas farmácias dos resíduos 
das embalagens e restos de medicamentos adquiridos. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="56">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é para anunciar que vou apresentar uma declaração de voto 
em meu nome e em nome dos Srs. Deputados Hugo Costa e Maria da Luz Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="56">Fica registado, Sr. Deputado. 
Passamos à votação do Projeto de Resolução n.º 1937/XIII/4.ª (BE) — Universalidade da escola pública na 
freguesia de Fátima. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do PCP, de 
Os Verdes, do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PSD.
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="56">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1949" speaker-name="António Ribeiro Gameiro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. António Gameiro (PS)" page-start="56">Sr. Presidente, é para anunciar que vou apresentar uma declaração de voto 
em meu nome e em nome dos Srs. Deputados Hugo Costa e Maria da Luz Lopes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="56">Sr. Deputado, fica registado. 
Votamos agora, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2133/XIII/4.ª (BE) — Recomenda a suspensão 
do concurso limitado por prévia qualificação para as obras de prolongamento do quebra-mar exterior e respetivas 
acessibilidades marítimas no porto de Leixões. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, de Os Verdes, do PAN e 
do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do PS e a abstenção do PCP.
O projeto de resolução baixa à 6.ª Comissão. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2228/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo 
que suspenda o procedimento concursal relativo ao prolongamento do quebra-mar exterior e das acessibilidades 
marítimas do porto de Leixões. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, de Os Verdes, do PAN e 
do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do PS e a abstenção do PCP. 
Baixa à 6.ª Comissão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="56">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="56">Pede a palavra para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="56">Sr. Presidente, queria anunciar que faremos uma declaração de voto 
oral sobre a votação destes dois projetos de resolução. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Fica registado, Sr.ª Deputada. Sendo uma declaração de voto oral, ficará 
para o final das votações. 
Vamos votar o texto de substituição, apresentado pela Comissão de Economia, Inovação e Obras Públicas, 
relativo ao Projeto de Resolução n.º 1939/XIII/4.ª (PS) — Programa Nacional de Investimentos 2030. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do CDS-PP e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos contra do PCP e de Os Verdes e abstenções do BE e do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="57">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="57">É para indicar, Sr. Presidente, que, sobre esta última votação, 
apresentaremos uma declaração de voto por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="57">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="57">Sr. Presidente, é também para anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD 
apresentará uma declaração de voto por escrito sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Fica igualmente registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 2140/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo que lance o processo 
de construção da Escola Superior de Saúde do Instituto Politécnico de Setúbal. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="57">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="57">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do PS 
apresentará uma declaração de voto sobre esta última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="57">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 1966/XIII/4.ª (BE) — Reforçar e fiscalizar condições de circulação 
de bicicletas em vias de coexistência. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos contra do PS. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 1947/XIII/4.ª (BE) — Extinção da concessão da atividade turística 
da serra da Estrela por incumprimento. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD e do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e abstenções do CDS-PP e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira. </utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Sr. Deputado, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1275" speaker-name="João Guilherme Nobre Prata Fragoso Rebelo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Rebelo (CDS-PP)" page-start="59">Sr. Presidente, é só para informar a Câmara de que o Grupo Parlamentar 
do CDS-PP entregará uma declaração de por escrito voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Fica registado, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Sr.ª Deputada, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, é também para informar que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista irá apresentar uma declaração de voto sobre a votação que acabou de ter lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 1617/XIII/3.ª (PCP) — Criação de uma escola de formação para os 
serviços prisionais. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP, de 
Os Verdes, do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="59">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="59">É para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
apresentará uma declaração de voto sobre a votação que acabou de ter lugar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="59">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 2170/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a adoção de medidas 
que garantam a modernização e o controlo público da rede de comunicações de emergência do Estado. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções 
do PSD, do PS, do CDS-PP e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 1983/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo que proceda à 
regulamentação do setor de atividade das chaves e sistemas de segurança. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 588/XIII/2.ª (PSD) — Inclusão da RTP-Madeira e da RTP-Açores na 
grelha nacional da Televisão Digital Terrestre (TDT). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 837/XIII/2.ª (PSD) — Recomenda ao Governo a realização de ações 
de proteção, valorização, divulgação e promoção do Caminho («Central») Português de Santiago. </utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="60">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="60">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="60">Sr. Presidente, é para informar a Mesa que o Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista apresentará uma declaração de voto relativamente à última votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="60">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos votar o Projeto de Resolução n.º 1989/XIII/4.ª (PS) — Recomenda ao Governo o alargamento do 
regime específico de acesso à reforma a todos os trabalhadores dos matadouros da Região Autónoma da 
Madeira. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os 
Verdes e do PAN e o voto contra do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="60">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="60">Sr.ª Deputada, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2153" speaker-name="Sara Martins Marques Dos Santos Madruga Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sara Madruga da Costa (PSD)" page-start="60">Sr. Presidente, é para anunciar que o Grupo Parlamentar do PSD 
irá apresentar uma declaração de voto sobre esta matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="60">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2138/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo a 
retificação da contagem de tempos de trabalho dos trabalhadores da pesca local e costeira para efeitos de 
pensões e reformas e devida reposição dos seus direitos. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do PS e a abstenção do Deputado do PS 
João Fonseca. 
Veremos se há lugar à baixa deste projeto de resolução à respetiva comissão, porque vamos votar outros 
sobre a mesma matéria. 
Segue-se a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 2178/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda 
ao Governo que, para efeitos de contabilização na segurança social, equipare cada dia de descarga em lota das 
embarcações de pesca local e costeira a três dias de trabalho. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PAN e do Deputado 
não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos contra do PS e abstenções do PCP, de Os Verdes e do Deputado do PS 
João Fonseca.</utterance>
  <utterance speaker-id="2148" speaker-name="Rui Fernando Da Cunha Mendes Riso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Riso (PS)" page-start="61">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="61">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2148" speaker-name="Rui Fernando Da Cunha Mendes Riso" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Rui Riso (PS)" page-start="61">Sr. Presidente, é para informar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
apresentará uma declaração de voto sobre as quatro votações anteriores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="61">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado João Fonseca, pediu a palavra para o mesmo efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2038" speaker-name="João Miguel Castro Fonseca" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Fonseca (PS)" page-start="61">Sim, Sr. Presidente, é para anunciar que também irei apresentar uma 
declaração de voto escrita sobre a votação dos últimos quatro projetos de resolução. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="61">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr.as e Srs. Deputados, os projetos de resolução em causa baixam à 10.ª Comissão. 
Vamos proceder à votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1073/XIII/4.ª (PAN) — Regulamenta a 
profissão de técnico auxiliar de saúde. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes, do 
PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PSD, do CDS-PP e do Deputado do PS 
Pedro Delgado Alves. 
Segue-se a votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1088/XIII/4.ª (BE) — Cria e regula a carreira de 
técnico auxiliar de saúde. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD, do CDS-PP, do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e do Deputado do PS 
Pedro Delgado Alves. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Lei n.º 509/XIII/2.ª (PCP) — Adita a Associação Nacional dos 
Deficientes Sinistrados no Trabalho como entidade beneficiária de 1% do montante das coimas aplicadas por 
violação das regras de segurança e saúde no trabalho ou resultantes do incumprimento de regras de reparação 
de acidentes de trabalho, procedendo à décima segunda alteração do Código do Trabalho e à primeira alteração 
da Lei n.º 98/2009, de 4 de setembro. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN e a abstenção do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="63">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="63">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1669" speaker-name="Maria Da Luz Gameiro Beja Ferreira Rosinha" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria da Luz Rosinha (PS)" page-start="63">Sr. Presidente, é para informar a Mesa de que eu e a Sr.ª Deputada 
Sofia Araújo entregaremos uma declaração de voto sobre as três últimas votações. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="63">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Sr.as e Srs. Deputados, vamos proceder à votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 458/XIII/2.ª (PCP) 
— Confere natureza de título executivo às decisões condenatórias da ACT e altera o regime processual aplicável 
às contraordenações laborais e de segurança social, procedendo à segunda alteração à Lei n.º 107/2009, de 14 
de setembro. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do CDS-PP e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira e votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN.
Segue-se a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 2082/XIII/4.ª (BE) — Investimento nas 
farmácias hospitalares dos hospitais do Serviço Nacional de Saúde. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos contra do PS.
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2092/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao Governo 
que tome as medidas necessárias para um efetivo investimento nas farmácias hospitalares do Serviço Nacional 
de Saúde. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e votos contra do PS.
Votamos agora, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 2102/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda ao Governo 
a contratação dos profissionais em falta nos serviços farmacêuticos hospitalares do Serviço Nacional de Saúde. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e votos contra do PS e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
Passamos à votação do Projeto de Resolução n.º 2114/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a 
elaboração de um plano de investimento nas farmácias hospitalares do Serviço Nacional de Saúde. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, 
votos a favor do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do PAN e a abstenção do PSD.
Sr.as e Srs. Deputados, os Projetos de Resolução n.os 2082, 2092 e 2102/XIII/4.ª (PSD) baixam à 9.ª 
Comissão. 
Vamos proceder à votação do Projeto de Resolução n.º 2142/XIII/4.ª (PCP) — Contribuição para a 
valorização da produção florestal. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS e do CDS-PP, votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e a abstenção do PAN.
Segue-se a votação do Projeto de Resolução n.º 2184/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo o 
desenvolvimento de um programa nacional de produção de sementes certificadas. </utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="64">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="64">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="64">Sr. Presidente, é para corrigir o sentido de voto do PS, que é de 
abstenção. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="64">
O Sr. Deputado não inscrito mantém a sua posição de voto? 

O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.) — Estamos no Projeto de Resolução n.º 1400/XIII/3.ª, não é? Sr. 
Presidente, tenho uma dúvida sobre o que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="64">Sr. Deputado, estamos a votar o Projeto de Resolução n.º 2131/XIII/4.ª, 
do PAN. 

O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.) — Sr. Presidente, com quatro guiões de votações é um bocadinho 
complicado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="64">Sr. Deputado, é o projeto de resolução sobre hiperatividade. 

O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.) — Voto a favor, Sr. Presidente. Já agora, é importante informar que não 
constava do guião entregue ontem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="64">Srs. Deputados, vamos repetir a votação, porque já houve aqui vários 
ziguezagues e é bom que fique esclarecido. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="65">
O Sr. Deputado Adão Silva está a pedir a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="65">Sr. Presidente, chegados aqui e não querendo ocupar muito tempo, realmente o 
que hoje se passou com o guião de votações não pode voltar a passar-se no próximo dia 19. O guião de votações 
tem de ser estabilizado e não pode ser alterado à última hora, gerando a maior das confusões e até, de alguma 
maneira, alguma incapacidade de as bancadas se organizarem no processo de votação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="65">Srs. Deputados, a informação que me está a ser dada é que estas 
matérias foram enviadas ainda na quarta-feira anterior, por parte das Comissões, que tiveram trabalhos até 
tarde… 
Srs. Deputados, estou a dar a informação que me estão a dar a mim. Portanto, façam o favor de ouvir a 
informação que tenho, que é aquela que os Secretários da Mesa, que organizaram o guião, me estão a dar e 
que tenho o dever de comunicar aos Srs. Deputados. 
O que estou a tentar comunicar aos Srs. Deputados é que estou a ser informado de que estas matérias foram 
colocadas no guião, por indicação das Comissões, na quarta-feira, embora já depois do encerramento do 
Plenário. Se foram adequadamente colocadas no guião ou não, é outra matéria, que acho que merece reflexão, 
sem dúvida que acho que sim. 
Dito isto, Srs. Deputados, peço a vossa compreensão para prosseguirmos com o processo de votações. 
Segue-se a votação do Projeto de Resolução n.º 1400/XIII/3.ª (CDS-PP) — Recomenda ao Governo que 
considere as demências e a doença de Alzheimer uma prioridade social e de saúde pública; que elabore um 
plano nacional de intervenção para as demências; que adote as medidas necessárias para um apoio adequado 
a estes doentes e suas famílias e que crie e implemente o estatuto do cuidador informal. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes, 
do PAN e dos Deputados do PS Ascenso Simões e Helena Roseta, votos contra do PS e abstenções do 
Deputado do PS Ricardo Bexiga e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira.
Passo à votação do Projeto de Resolução n.º 2046/XIII/4.ª (PCP) — Em defesa da plena soberania nacional 
em matérias de política fiscal. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PSD, do PS, do PAN e do Deputado não inscrito 
Paulo Trigo Pereira, votos a favor do BE, do PCP e de Os Verdes e a abstenção do CDS-PP.
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="65">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="65">Para que efeito, Sr. Deputado? </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="66">Sr. Presidente, para anunciar que o CDS apresentará uma declaração 
de voto por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="66">Passamos agora a uma votação final global do texto final, apresentado 
pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, relativo aos Projetos de Lei n.os 635/XIII/3.ª (PS) — Cria a 
Ordem dos Fisioterapeutas e 642/XIII/3.ª (CDS-PP) — Criação da Ordem dos Fisioterapeutas. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do CDS-PP, do PAN e dos Deputados do PSD 
Berta Cabral, Feliciano Barreiras Duarte, Maria das Mercês Soares e Paula Teixeira da Cruz, votos contra do 
Deputado do PS Ascenso Simões e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PSD, do BE, 
do PCP, de Os Verdes, dos Deputados do PS Fernando Rocha Andrade e Filipe Neto Brandão e dos Deputados 
do CDS-PP Cecília Meireles e João Pinho de Almeida.

O Sr. Deputado Feliciano Barreiras Duarte pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1220" speaker-name="Feliciano José Barreiras Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Feliciano Barreiras Duarte (PSD)" page-start="66">Sr. Presidente, é só para informar a Câmara que, enquanto 
Deputado e Presidente da Comissão de Trabalho e Segurança social, irei apresentar uma declaração de voto 
por escrito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="66">Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, faça favor. 

O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.) — Sr. Presidente, é para anunciar uma declaração de voto contra este 
diploma. Não sei se ficou registado o meu voto contra … 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="66">Sim, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, vamos passar à votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado pela 
Comissão de Trabalho e Segurança Social, relativo aos Projetos de Lei n.os 666/XIII/3.ª (PS) — Cria a Ordem 
dos Assistentes Sociais e 789/XIII/3.ª (CDS-PP) — Criação da Ordem dos Assistentes Sociais. O PS e o CDS 
retiraram as suas iniciativas a favor deste texto de substituição. Assim, vamos votar, na generalidade, o texto de 
substituição. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do CDS-PP, do PAN e dos Deputados do PSD 
Berta Cabral, Feliciano Barreiras Duarte, Maria das Mercês Borges e Paula Teixeira da Cruz, votos contra 
Deputado do PS Ascenso Simões e do Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira e abstenções do PSD, do BE, 
do PCP, de Os Verdes, dos Deputados do PS Fernando Rocha Andrade e Filipe Neto Brandão e dos Deputados 
do CDS-PP Cecília Meireles e João Pinho de Almeida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="66">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="66">Sr. Deputado Ascenso Simões, pede a palavra para que efeito? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="66">Sr. Presidente, para anunciar a minha última declaração de voto de hoje. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="66">Sr. Deputado, a seguir a esta votação, na generalidade, temos prevista 
a assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na especialidade, em sede da Comissão e a 
votação final global deste mesmo texto. 
Portanto, peço aos Srs. Deputados que reservem as informações sobre as declarações de voto para o final 
deste processo de votação. 
Assim sendo, vamos fazer a votação da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na 
especialidade, em sede de Comissão. </utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="67">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="67">Sr. Presidente, queria apenas anunciar que o Grupo Parlamentar do 
PSD entregará uma declaração de voto escrita relativa à criação das ordens profissionais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Sr. Deputado Paulo Trigo Pereira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="67">Sr. Presidente, gostaria de anunciar que farei também uma declaração 
de voto sobre os diplomas das ordens profissionais que acabámos de votar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Não havendo mais nenhum pedido de palavra, vamos continuar. 
Srs. Deputados, estamos na página 52 do guião de votações. 
Passamos, agora, à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Ambiente, 
Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo aos Projetos de Resolução n.os 
2155/XIII/4.ª (PAN) e 2160/XIII/4.ª (BE). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="67">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Sr. Deputado, faça favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="67">Sr. Presidente, queria anunciar que o PCP fará uma declaração de voto escrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Sr. Deputado Luís Vilhena, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2080" speaker-name="Luís Miguel Vilhena De Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Vilhena (PS)" page-start="67">Sr. Presidente, queria assinalar que o Grupo Parlamentar do PS apresentará 
uma declaração de voto escrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Sr.ª Deputada Helena Roseta, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="67">Sr. Presidente, sei que estamos muito cansados, mas o Sr. Presidente não 
disse o tema do texto final que acabámos de votar. Quem não tem o guião na frente, não sabe o que estava a 
votar. Poderia fazer o favor de enunciar? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="67">Foi aprovado, em votação final global, o texto final, apresentado pela 
Comissão de Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo Projetos </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="68">Sr. Presidente, queria anunciar que o CDS irá apresentar uma 
declaração de voto escrita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="68">Fica registado, Sr. Deputado. 
Podemos avançar no guião? 
Pausa. 
De seguida, passamos à votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado pela Comissão de 
Ambiente, Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo aos Projetos de Lei 
n.os 843/XIII/3.ª (PS) — Lei de Bases da Habitação, 1023/XIII/4.ª (PCP) — Lei de Bases da Habitação e 
1057/XIII/4.ª (BE) — Lei de Bases da Habitação. 
O PS, o Bloco de Esquerda e o PCP retiraram as suas iniciativas a favor do texto de substituição, que vamos 
passar a votar. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do 
Deputado não inscrito e votos contra do PSD e do CDS-PP. 
Srs. Deputados, por enquanto o texto foi apenas aprovado na generalidade. 
Passamos, agora, à votação da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na especialidade, 
em sede de Comissão, relativas a este texto de substituição. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Passamos à votação final global do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Ambiente, 
Ordenamento do Território, Descentralização, Poder Local e Habitação, relativo aos Projetos de Lei n.os 
843/XIII/3.ª (PS) — Lei de Bases da Habitação, 1023/XIII/4.ª (PCP) — Lei de Bases da Habitação e 1057/XIII/4.ª 
(BE) — Lei de Bases da Habitação. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do 
Deputado não inscrito e votos contra do PSD e do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="68">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="68">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="68">Sr. Presidente, queria informar que o Grupo Parlamentar do PS irá fazer 
uma declaração de voto oral. Será a Sr.ª Deputada Helena Roseta que a fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="68">Fica registado. Assim será, no momento oportuno. 
Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, faça favor. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="69">Sr. Presidente, é para efeito similar. Em nome do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda, será feita uma declaração de voto oral no final dos trabalhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="69">Fica registado. 
Sr. Deputado João Oliveira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="69">Sr. Presidente, já tínhamos sinalizado a intenção de fazer uma declaração de 
voto oral. Será a Sr.ª Deputada Paula Santos que a fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="69">Fica registado. 
Sr. Deputado Nuno Magalhães, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="69">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="69">Fica registado. 
Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="69">Sr. Presidente, é também para o mesmo efeito. Serei eu próprio que 
farei a declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="69">Todos estes pedidos serão organizados a fim de serem concretizados 
após as votações. 
Passamos à votação, na generalidade, do texto final, apresentado pela Comissão de Cultura, Comunicação, 
Juventude e Desporto, relativo à Proposta de Lei n.º 153/XIII/4.ª (GOV) — Altera o regime jurídico da segurança 
e combate ao racismo, à xenofobia e à intolerância nos espetáculos desportivos. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PAN e do 
Deputado não inscrito e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Passamos à votação da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na especialidade, em 
sede de Comissão, relativas a este texto final. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade. 
Passamos à votação final global do texto final, apresentado pela Comissão de Cultura, Comunicação, 
Juventude e Desporto, relativo à Proposta de Lei n.º 153/XIII/4.ª (GOV) — Altera o regime jurídico da segurança 
e combate ao racismo, à xenofobia e à intolerância nos espetáculos desportivos. 
Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do CDS-PP, do PAN e do 
Deputado não inscrito e abstenções do PCP e de Os Verdes. 
Vamos votar, na generalidade, o texto de substituição, apresentado pela Comissão de Trabalho e Segurança 
Social, relativo à Proposta de Lei n.º 186/XIII/4.ª (GOV) — Estabelece medidas de apoio ao cuidador informal e 
regula os direitos e os deveres do cuidador e da pessoa cuidada e aos Projetos de Lei n.os 801/XIII/3.ª (BE) — 
Cria o Estatuto do Cuidador Informal e reforça as medidas de apoio a pessoas dependentes (procede à 3.ª 
alteração ao Decreto-Lei n.º 101/2006, de 6 de junho e à 13.ª alteração ao Código do Trabalho), 804/XIII/3.ª 
(PCP) — Reforça o apoio aos cuidadores informais e às pessoas em situação de dependência, 1126/XIII/4.ª 
(CDS-PP) — Aprova o Estatuto dos Cuidadores Informais e enquadra as medidas de apoio a pessoas cuidadas 
e seus cuidadores (Altera o Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas Singulares), 1132/XIII/4.ª 
(PSD) — Estatuto do Cuidador Informal e 1135/XIII/4.ª (PAN) — Cria o Estatuto do Cuidador Informal, reforçando 
as medidas de apoio aos cuidadores e pessoas em situação de dependência. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="70">Sr. Presidente, só para que conste em Ata, o PSD, atempadamente, também 
retirou a sua iniciativa em sede de Comissão. Não consta do guião, mas também retirou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="70">Não sei porque não está no guião de votações. 
E em relação ao CDS? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="70">Sr. Presidente, também tenho informação de que retirámos a nossa 
iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="70">Há um lapso na informação. Está clarificado. 
Temos, assim, possibilidade de passarmos à votação, na generalidade, do texto de substituição, apresentado 
pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, relativo à Proposta de Lei n.º 186/XIII/4.ª (GOV) e aos Projetos 
de Lei n.os 801/XIII/3.ª (BE), 804/XIII/3.ª (PCP), 1126/XIII/4.ª (CDS-PP), 1132/XIII/4.ª (PSD) e 1135/XIII/4.ª (PAN), 
tendo o Governo, o BE, o PCP, o CDS-PP, o PSD e o PAN retirado as respetivas iniciativas a favor do texto de 
substituição  
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Passamos à votação da assunção pelo Plenário das votações indiciárias realizadas, na especialidade, em 
sede de Comissão, relativas a este texto final. 
Submetida à votação, foi aprovada por unanimidade.
Passamos à votação final global do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Trabalho e 
Segurança Social, relativo à Proposta de Lei n.º 186/XIII/4.ª (GOV) e aos Projetos de Lei n.os 801/XIII/3.ª (BE), 
804/XIII/3.ª (PCP), 1126/XIII/4.ª (CDS-PP), 1132/XIII/4.ª (PSD) e 1135/XIII/4.ª (PAN). 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade.
Sr. Deputado João Oliveira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="70">Sr. Presidente, já tínhamos sinalizado a intenção de fazer também uma 
declaração de voto oral a propósito deste diploma. Será a Sr.ª Deputada Diana Ferreira que a fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="70">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr. Deputado Nuno Magalhães, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="70">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito e será apresentada pelo Sr. 
Deputado Filipe Anacoreta Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="70">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="70">Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="71">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 
O Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda também tem a intenção de apresentar uma declaração de voto 
oral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="71">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="71">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="71">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 
O Grupo Parlamentar do Partido Socialista pretende apresentar uma declaração de voto oral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="71">Fica registado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="71">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="71">Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="71">Sr. Presidente, é para o mesmo efeito. 
Sobre esta matéria, a Sr.ª Deputada Helga Correia apresentará uma declaração de voto oral. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="71">Fica registado. 
Sr.as e Srs. Deputados, no guião das votações, a páginas 57, vem agora referenciado o Projeto de Lei n.º 
1127/XIII/4.ª (CDS-PP) — Implementa e disciplina o regime do cuidado familiar. 
Vamos votá-lo, na generalidade. 
Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes, do PAN e do 
Deputado não inscrito Paulo Trigo Pereira, votos a favor do CDS-PP e a abstenção do PSD. 
As votações na especialidade e final global ficam, por isso, prejudicadas. 
Passamos à votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1005/XIII/4.ª (PSD) — Procede à alteração dos 
limites territoriais entre as freguesias de Castelões e a União de Freguesias de Ruivães e Novais, do concelho 
de Vila Nova de Famalicão. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Tendo sido aprovado na generalidade, podemos votar o diploma na especialidade e em votação final global, 
conjuntamente. 
Pausa. 
Não havendo objeções, vamos votar. 
Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 
Sr.as e Srs. Deputados, passamos agora ao guião de votações suplementar, referente à reapreciação do 
Decreto da Assembleia da República n.º 293/XIII — Restaura a Casa do Douro enquanto associação pública e 
aprova os seus estatutos. 
Informam-me que, na especialidade, não haveria objeção a que se votasse o conjunto das alterações 
apresentadas numa só votação. Não havendo objeções, assim se fará e todas as matérias que estão no guião 
para subordinação a votação na especialidade serão votadas em conjunto. </utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="72">Sr. Presidente, peço a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="72">Para que efeito, Sr.ª Deputada? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1211" speaker-name="Edite Fátima Santos Marreiros Estrela" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Edite Estrela (PS)" page-start="72">Sr. Presidente, é para anunciar à Câmara que sobre a votação deste diploma 
apresentarei uma declaração de voto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="72">Fica registado, Sr.ª Deputada. 
Sr.as e Srs. Deputados, há casos relativamente aos quais os Srs. Deputados anunciaram a intenção de 
produzirem declarações de voto orais. 
O primeiro caso é relativo aos Projetos de Resolução n.os 2228/XIII/4.ª (PAN) e 2133/XIII/4.ª (BE), sobre o 
porto de Leixões. 
Para o efeito, tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="72">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS votou a favor dos projetos do 
Bloco de Esquerda e do PAN, que recomendam a suspensão do processo de contratação pública que tem a ver 
com a construção do quebra-mar e com as obras no porto de Leixões. 
Gostaria de deixar claro que, para o CDS, o porto de Leixões tem uma importância estratégica não só para 
a cidade como para todo o distrito do Porto e para toda a região Norte. 
O porto de Leixões, para continuar a manter esta importância estratégica, não pode ficar como está, tem de 
ter obras e um aumento de capacidade que lhe permita não é aumentar a sua influência mas manter a que hoje 
tem. 
Isto dito, para o CDS, primeiro estuda-se, pensa-se e depois é que se abrem concursos. E salientando o 
trabalho que tem vindo a ser feito pelos municípios e pelo grupo de trabalho, é importante que se diga que, neste 
momento, há ainda um desconhecimento quanto ao projeto do novo terminal, nomeadamente quanto à 
distribuição espacial dos seus usos, há um desconhecimento quanto ao impacto total das três obras previstas 
— o quebra-mar, o aprofundamento e o novo terminal — e há também um desconhecimento sobre alternativas 
com menos impacto, designadamente na zona costeira e nas praias. 
Portanto, do nosso ponto de vista, primeiro têm de ser estudadas todas as alternativas para que se perceba 
de que forma podemos manter a influência do porto de Leixões, fazendo as obras necessárias, mas, ao mesmo 
tempo, permitir o gozo e usufruto da zona costeira e das praias do Porto e Matosinhos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="73">Srs. Deputados, passamos agora às declarações de voto relativas à 
votação do texto de substituição, apresentado pela Comissão de Ambiente, Ordenamento do Território, 
Descentralização, Poder Local e Habitação, sobre a Lei de Bases da Habitação. 
Para uma primeira declaração de voto, tem a palavra a Sr.ª Deputada Paula Santos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="73">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este é um dia muito importante e 
consideramos que o é porque foi possível aprovar a primeira Lei de Bases da Habitação do nosso País, que tem 
como objetivo dar concretização ao direito à habitação. 
Ela foi possível construir ouvindo muitas entidades, moradores e as suas associações, ouvindo os 
especialistas, e foi possível encontrar as soluções, com o contributo decisivo do PCP, para que hoje pudéssemos 
aprovar esta Lei de Bases da Habitação de forma a responder aos problemas que existem, pois há imensas 
famílias que têm dificuldades no acesso à habitação. 
Foi possível assegurar o primado do Estado na garantia do direito à habitação, assegurando as dotações 
orçamentais necessárias e assumindo um papel determinante na disponibilização de habitações para suprir as 
carências habitacionais, priorizando a mobilização do património habitacional público para arrendamento, ao 
abrigo da renda apoiada ou condicionada; a função social da habitação; o incentivo ao uso de habitações 
devolutas de propriedade privada para responder às necessidades; a proteção e acompanhamento no despejo, 
referindo que não pode haver despejo sem garantir previamente soluções de realojamento; a não-execução de 
penhora sobre habitação para satisfação de créditos fiscais ou contributivos, deixando, porém, a porta aberta 
porque não vai tão longe como pretendíamos, para o futuro, na possibilidade de dação em cumprimento. 
No âmbito da reabilitação urbana devem ser observadas as condições de eficiência energética, 
vulnerabilidade sísmica e acessibilidade, a valorização e apoio das cooperativas, de projetos de autoconstrução, 
a valorização da participação dos moradores e suas associações. 
Poderíamos ter ido mais longe, é verdade, apresentámos propostas nesse sentido, mas hoje damos um 
passo muito significativo neste direito e continuaremos cá, a lutar e a intervir para que o Estado seja ainda 
reforçado no conjunto dos instrumentos para podermos avançar e não andar para trás. 
Cá estaremos para exigir o cumprimento da lei, para que haja, de facto, mudança e que o Estado assuma as 
suas responsabilidades na concretização do direito constitucional à habitação e na disponibilização de 
habitações a custos compatíveis com os rendimentos reais dos trabalhadores e das famílias. 
Foi esse o compromisso que o PCP assumiu. Lutámos por ele aqui, na Assembleia da República, 
continuaremos a intervir e a lutar e as populações e os moradores sabem que podem continuar a contar com o 
PCP para que o direito à habitação seja, de facto, uma realidade para todos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="73">Também para proferir uma declaração de voto oral, tem a palavra a Sr.ª 
Deputada Helena Roseta, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="180" speaker-name="Maria Helena Do Rego Da Costa Salema Roseta" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Helena Roseta (PS)" page-start="73">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, cidadãos que nos acompanham: 
Acabámos de assistir a uma votação histórica. Pela primeira vez em Portugal vamos ter uma Lei de Bases da 
Habitação. 
Ficam, assim, criadas as condições para que o direito à habitação, consagrado na Constituição da República 
Portuguesa, seja uma realidade para todas as pessoas que vivem em Portugal. 
Depois das iniciativas do Partido Socialista, do Partido Comunista Português e do Bloco de Esquerda, 
fizemos dezenas de audições e visitas, recebemos inúmeros contributos da sociedade civil e de cidadãos 
individuais. Todos pudemos melhorar as propostas iniciais. 
Fizemos 304 votações sobre o articulado; 178 propostas mereceram aprovação, das quais 26%, algumas 
nucleares, foram aprovadas por unanimidade. 
A lei que hoje aprovámos já não é património de nenhum partido, é uma lei que concretiza, em Portugal, um 
pilar fundamental do Estado social de direito. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="74">Creio que este é um momento especial para a Sr.ª Deputada Helena 
Roseta, e só por humildade pessoal é que não se referiu ao significado que este momento tem para ela. 
Sr.ª Deputada, desejo-lhe as maiores felicidades para a continuação da sua atividade cívica. 
Também para uma declaração de voto sobre a mesma votação, tem agora a palavra a Sr. Deputada Maria 
Manuel Rola, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="74">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O direito à habitação é um direito 
constitucional e um pilar do Estado social, está agora enquadrado por uma lei que define os conceitos básicos 
e as iniciativas que teremos nesta Câmara sobre reabilitação urbana, política de solos, política fiscal ou mesmo 
benefícios fiscais, estas serão condicionadas ao interesse geral e passarão a estar subordinadas ao direito à 
habitação. 
Coisas básicas e óbvias, como a função social da habitação ou a ideia de que uma casa deve ser habitada, 
deixam de ser senso comum e têm força de lei, e qualquer Governo estará subjugado a esta ideia e a um 
conjunto de instrumentos que tornarão a política pública de habitação uma realidade e não apenas um 
aglomerado de instrumentos financeiros. 
Garantimos também a inscrição da proteção de morada, da habitação permanente e da dação em 
cumprimento, assunto em que o Partido Socialista se aproximou da nossa posição. Conseguimos, ainda, garantir 
que os fiadores não serão penalizados, não havendo lugar a renegociação dos contratos. Estamos a falar de 
uma resposta essencial a situações dramáticas de perda de casa e de dívidas incomportáveis, que decorreram 
da falta de partilha de risco por parte dos bancos. 
Fomos longe e definimos formas de intervenção e um corpo, ou uma entidade, que terá a responsabilidade 
de executar as políticas de habitação, e que não serão poucas. Faltou dar-lhe o nome certo: Serviço Nacional 
de Habitação. Mas lá chegaremos. 
Podíamos, é verdade, ter ido mais longe na definição concreta das atividades especulativas que são 
contrárias ao direito à habitação, limitando de forma mais explícita esses instrumentos. Mas temos, agora, uma 
legislação que confirma legalmente, e sendo rigorosos, que estes são instrumentos que atuam contrariamente 
ao direito à habitação. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="75">Chamam-me a atenção para o facto de terem ocorrido algumas 
manifestações, nomeadamente aplausos, em certos momentos, nas galerias. Tais manifestações não são 
permitidas, pelo que peço, por isso, a compreensão dos cidadãos que se encontram nas galerias para o dever 
de recato que a assistência aos nossos trabalhos implica. 
De seguida, tem a palavra, também para uma declaração de voto sobre a mesma matéria, o Sr. Deputado 
Nuno Magalhães, do CDS-PP.  
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="75">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Mais de 70% dos portugueses 
são proprietários da sua habitação. A oferta de imóveis para arrendar é baixíssima, principalmente nos grandes 
centros urbanos, e apenas 2% da habitação existente no País é pública, muito abaixo do que se verifica na 
generalidade dos países europeus, como, por exemplo, em França, em que 17% da habitação é pública, ou no 
Reino Unido, em que esta chega aos 18%. 
Os governos, ao longo de décadas, apoiaram e desenvolveram políticas que apostavam na construção nova 
e no fácil acesso a crédito para aquisição de habitações. O anterior Governo iniciou um caminho de reversão 
dessa tendência, promovendo a reabilitação e uma aposta no arrendamento, com o crescimento da oferta.  
O atual Governo, apoiado pelo PS, pelo Bloco de Esquerda e pelo PCP, em quatro anos, nada fizeram para 
resolver a crise da habitação em Portugal, pois é claro para todos que os problemas só se têm acentuado sem 
que se vislumbre qualquer proposta que, efetivamente, resolva o problema da habitação para muitos 
portugueses. 
Os princípios são muito importantes — obviamente, não o negamos —, mas os princípios e a garantia de 
habitação estão há muito plasmados na nossa ordem jurídica, desde a Constituição até um sem número de leis 
em vigor. O que os portugueses necessitam é de respostas, de respostas urgentes para o que sabemos que 
está a acontecer em Portugal, que é uma verdadeira crise na habitação, com o seu acesso negado a inúmeros 
portugueses e famílias. 
O Governo e os partidos que o apoiam nada mais fazem se não introduzir instabilidade na legislação e no 
mercado de arrendamento, nada mais fazem do que anúncios sucessivos de programas que substituem outros 
programas, mas de execução, em quatro anos, temos zero ou quase zero. 
Olhamos para o Orçamento do Estado e não vemos qualquer reforço de verbas para as políticas públicas de 
habitação — isso, sim, deveria ser a prioridade do Governo e dos partidos que já votaram quatro Orçamento do 
Estado sem que essa aposta se encontre ali refletida. 
A Lei de Bases da Habitação, que hoje acabámos de votar, não vai resolver qualquer problema da habitação 
em Portugal. Pode ser uma boa propaganda eleitoral mas não toca no problema principal,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="75">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="75">…que é a pequeníssima oferta pública de habitação, e enquanto isso 
acontecer continuaremos a ver um vasto património público inutilizado, degradado ou a ser vendido a quem 
mais paga por ele. 
O Governo só agora, no final da Legislatura, anunciou a inclusão de 29 imóveis do Estado no fundo para 
futura reabilitação e arrendamento por parte da classe média. O CDS apresentou várias propostas para </utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="76">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="76">Foram quatro anos perdidos, quatro anos em que apenas vimos 
agravar-se o problema da habitação em Portugal. Estamos, como sempre estivemos, disponíveis para fazer 
parte da solução do problema, mas não faremos parte de uma campanha vazia e sem soluções, que apenas 
visa ganhos eleitorais. É o que acabou de acontecer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="76">Tem a palavra, para uma declaração de voto oral, o Sr. Deputado Jorge 
Paulo Oliveira, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="76">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PSD participou ativamente 
no debate desta Lei de Bases da Habitação, apresentando 10 ideias chave e mais de 40 propostas de alteração, 
cuja esmagadora maioria não teve acolhimento. 
Respeitamos estas e todas as outras votações, mas discordamos do resultado final. Uma Lei de Bases não 
deve potenciar dissensões interpretativas. Assim não acontece com esta proposta que, em vários momentos, 
legisla sobre o que já está legislado. 
Uma Lei de Bases deve ser um documento enquadrador da legislação futura, não da legislação passada. 
Assim não acontece com esta proposta, cujo escopo é, claramente, dar cobertura às muitas medidas legislativas 
tomadas nos últimos quatro anos, que geraram incerteza e desconfiança no setor e de que são exemplos o 
protelamento do congelamento das rendas, a renovação garantida dos contratos, a proibição dos despejos, as 
alterações ao exercício do direito de preferência, a transferência para os senhorios do preço a pagar pela figura 
das «lojas com história»,… 
… o ataque ao alojamento local ou as mudanças ao regime de arrendamento apoiado, que levou à perda de 
autoridade dos serviços públicos e a um aumento da permissividade com as ocupações ilegais. 
Uma Lei de Bases deve ser um documento definidor e ordenador para, de per si, originar uma política pública 
de habitação. Assim não acontece com esta proposta, cujo caráter genérico de muitos dos seus preceitos, onde 
cabe tudo e o seu contrário, resulta, portanto, numa lei que não oferece certeza, não oferece confiança, não 
oferece segurança, prolongando os resultados colhidos nos últimos quatro anos: muito menos casas para 
arrendar e rendas cada vez mais caras. 
Por força das opções marcadamente ideológicas de PS, BE e PCP, que a Sr.ª Deputada Maria Manuel Rola 
quis deixar bem vincada na sua intervenção, o mercado de arrendamento está moribundo e nós sabemos bem 
quem mais sofre com essa circunstância: sofrem os jovens, sofrem os jovens casais e sofrem as famílias de 
maior fragilidade económica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="76">Passamos a outra ronda de declarações de voto, relativas à votação do 
texto de substituição, apresentado pela Comissão de Trabalho e Segurança Social, sobre o Estatuto do Cuidador 
Informal. 
Tem a palavra, para o efeito, a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="76">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: São diversas as dificuldades sentidas 
diariamente pelos cuidadores informais e pelas pessoas cuidadas, sendo necessário que se responda à 
sobrecarga física e psicológica, à exaustação e, até, à depressão que são vivenciadas em muitas situações. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="77">Tem a palavra, igualmente para uma declaração de voto sobre a mesma 
matéria, o Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="77">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, é seguramente 
um dia histórico, também pela aprovação deste Estatuto do Cuidador Informal. Se olharmos para os últimos 
quatro anos, verificamos que esta é uma medida que atravessou toda Legislatura. 
No início da Legislatura, o CDS foi o primeiro partido a agendar esta matéria, aqui, na Assembleia da 
República, e a pedir uma aprovação que entendíamos que devia ser dada pela mão do Governo. A verdade é 
que, passou a Legislatura, percebemos que o Governo tardava em apresentar uma proposta satisfatória a este 
nível e isso levou a que tivéssemos de fazer um trabalho parlamentar realmente abrangente e, depois de ouvir 
muitas entidades, muitas pessoas, conseguiu-se alcançar um acordo. 
Para nós, CDS, esta é claramente uma matéria prioritária e o diploma que foi aqui aprovado não é ainda o 
diploma desejável. Entendemos ter uma proposta melhor para esta situação, mas a verdade é que, como em 
muitas situações, temos de nos contentar com os consensos possíveis. 
Agora, sabemos bem o seguinte: aprovámos um diploma, mas esse diploma carece de desenvolvimento e 
de regulamentação. Por proposta da maioria que sustenta este Governo, a regulamentação passou de 60 para 
120 dias, ou seja, na prática, a regulamentação desta matéria foi remetida para o próximo governo. 
No entender do CDS é muito claro que, se o Parlamento fez o seu trabalho, agora, chegados à altura da 
regulamentação, o Governo tem de assumir aquilo que tem de fazer e parece-nos evidente que um Governo 
que não foi rápido, pelo contrário, a implementar esta medida, certamente não será rápido, nem satisfatório, 
nem suficientemente conveniente, na abordagem à regulamentação desta matéria. 
Por isso, é naturalmente com expectativa que olhamos para uma mudança que possa ocorrer no Governo e 
que possa trazer também melhorias aos cuidadores informais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="78">Tem a palavra, também para uma declaração de voto relativa ao mesmo 
assunto, o Sr. Deputado José Moura Soeiro, do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="78">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Ao fim de décadas de invisibilidade 
e ao fim de três anos de uma luta intensa dos cuidadores e das cuidadoras informais, teremos finalmente um 
estatuto para os cuidadores e para as cuidadoras. 
Em nome do Bloco de Esquerda, gostaria de dar os parabéns a todos e a todas os que travaram esta luta, 
aos vários grupos de cuidadores de pessoas com demência, de crianças com deficiência, de idosos 
dependentes, a todos, e saudar também a Associação Nacional de Cuidadores Informais, que se constituiu ao 
longo deste processo de luta. 
Gostaria, em nome do Bloco de Esquerda, de dar-lhes os parabéns, dar os parabéns a todos os que 
assinaram a petição que suscitou esta discussão, a quem pressionou os partidos, a quem soube envolver os 
autarcas, a quem comprometeu o Presidente da República e a quem fez isso mesmo sabendo que, 
provavelmente, o Estatuto já não beneficiaria a si, fazendo-o por quem vem, por quem está nesta situação agora 
e no futuro. Esta vitória de hoje dá-nos também mais força para lutar pelo que ficou por fazer. 
Mas queria assinalar o que ganhámos neste processo. Ganhámos chamar a este diploma «Estatuto do 
Cuidador Informal». Pode faltar muita coisa para completá-lo, mas temos um enquadramento para agora e temos 
uma estrutura legal para inscrever mais direitos no futuro. 
Ganhámos na definição de direitos e deveres, mesmo que seja preciso esperar pela sua concretização. 
Ganhámos no alargamento do descanso ao cuidador, também na modalidade de apoio domiciliário, que não 
estava previsto e que, aliás, o Governo não queria que fosse consagrado. 
Ganhámos ao definir um novo apoio social, que terá de ser desenhado nos seus detalhes 120 dias depois 
da aprovação da lei pelo Governo e também através dos projetos-piloto. 
Ganhámos na proteção da carreira contributiva daqui para a frente por via do seguro social voluntário, ainda 
que fique por reconhecer a carreira contributiva para trás. 
Por isso, esta vitória que, hoje, os cuidadores e as cuidadoras têm — e é de uma vitória que se trata — dá-
nos, de facto, mais força para aquilo que ficou por fazer. Ou seja: para podermos, no futuro, abrir o universo 
abrangido pelas medidas de apoio a todos os que delas necessitarem; para reconhecer os cuidadores pelos 
cuidados que também prestaram no passado; para adequar a lei laboral à prestação de cuidados e à realidade 
dos cuidadores, que não têm de ser forçados a abandonar o seu emprego para poderem acompanhar as 
pessoas dependentes de que estão a cuidar. 
Penso que fizemos muito em conjunto, fizemos muito em conjunto com os cuidadores. Hoje, é dia para 
festejarmos. E, amanhã, certamente continuaremos a lutar por mais dignidade, por mais respeito e pela 
concretização destes direitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="78">Ainda relativamente ao Estatuto do Cuidador Informal, tem a palavra, 
para proferir uma declaração de voto oral, o Sr. Deputado Luís Soares, do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="78">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Hoje, para além de ser um dia histórico, 
é, sobretudo, um dia feliz. Um dia feliz para as pessoas que precisam de cuidados e um dia feliz para os 
cuidadores que prestam os cuidados. Mas é, sobretudo, um dia feliz para a política e um dia feliz para Portugal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="78">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="78">É um dia feliz para a política e para Portugal porque, hoje, nesta Casa, 
conseguimos dar um passo determinante para reconhecer um ato de altruísmo, um ato de amor de uma pessoa 
para com outra, de quem cuida para a pessoa que precisa de cuidados. </utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="79">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2078" speaker-name="Luís Miguel De Freitas Marques Carvalho Soares" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Soares (PS)" page-start="79">Este é um trabalho de todos, este é um trabalho conjunto. Um trabalho do 
Governo, que dá origem a este diploma, mas também um trabalho de todos os partidos. Destaco o papel da Sr.ª 
Coordenadora do grupo de trabalho, que tudo fez para que houvesse unanimidade, nesta Casa. 
Mas também é bom que se diga que não começámos hoje e que avançámos sempre mais com os Governos 
do Partido Socialista. Avançámos quando estabelecemos proteção laboral, avançámos quando construímos a 
rede social, avançámos com um subsídio de dependência, com um subsídio de assistência a terceira pessoa, 
avançámos sempre com os Governos do Partido Socialista. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, o compromisso que hoje assumimos, ancorado nesta maioria do Bloco de 
Esquerda, do Partido Comunista Português e do Partido Socialista, honra, sobretudo, o compromisso eleitoral 
assumido pelo Partido Socialista com os portugueses, com os cuidadores, com as pessoas cuidadas. 
Hoje, é um dia feliz, porque temos um Estatuto e temos mais medidas de apoio para os cuidadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="79">Ainda sobre o Estatuto do Cuidador Informal, tem a palavra, para proferir 
uma declaração de voto oral, a Sr.ª Deputada Helga Correia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Helga Correia (PSD)" page-start="79">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Aprovado que está o Estatuto do 
Cuidador Informal, importa dizer que o Partido Social Democrata está hoje com o mesmo sentido de 
responsabilidade com que iniciou toda a discussão. Sempre estivemos disponíveis para construir uma solução 
efetiva para o universo de todos os cuidadores informais. 
Quero exaltar este Parlamento, que foi capaz de construir consensos numa matéria inovadora, essencial 
numa área ainda desconhecida. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="79">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2014" speaker-name="Helga Alexandra Freire Correia" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Helga Correia (PSD)" page-start="79">Quero também sublinhar publicamente o papel da Sr.ª Coordenadora do 
grupo de trabalho que tornou possíveis os consensos necessários para que esta matéria fosse, hoje, aprovada. 
Este é um primeiro passo de muitos outros passos que este Parlamento tem de ser capaz de dar nesta 
matéria. 
Sr.as e Srs. Deputados, não podemos ignorar que Portugal enfrenta um duplo envelhecimento populacional 
que caminha lado a lado com as situações de debilidades físicas, dependências e demências. 
Concluídos o debate e a votação das iniciativas, na especialidade, estamos certos de que, tal como nos 
propusemos ao longo de toda a discussão, estivemos sempre disponíveis para fazer parte da solução, de forma 
a obter consensos na construção de uma solução legislativa efetiva que tivesse em linha de conta o 
reconhecimento do Estatuto do Cuidador Informal, definindo os direitos e os deveres da pessoa cuidada e do 
cuidador. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="80">Srs. Deputados, está concluído este período de declarações de voto 
orais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="80">Peço a palavra, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="80">Para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="80">Sr. Presidente, para dar a informação à Câmara e ficar registado em ata 
que o Bloco de Esquerda já deu entrada de uma declaração de voto escrita relativamente à Proposta de Lei n.º 
204/XIII/4.ª (ALRAA) — Estabelece o regime jurídico da regularização dos «Chãos de Melhoras», cuja votação 
efetuámos há pouco. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="80">Fica registado, Sr. Deputado. 
Sr.as e Srs. Deputados, permitam-me que agradeça a colaboração dos membros da Mesa para o 
desenvolvimento deste pesado guião de votações que tiveram lugar, mas muito particularmente aos serviços de 
apoio ao Plenário da Assembleia da República, que nos apresentaram um trabalho sem falhas. 
Srs. Deputados, resta-me anunciar que a próxima sessão plenária terá lugar no dia 10 de julho, quarta-feira, 
às 14 horas e 30 minutos, tendo como único ponto da ordem do dia o debate sobre o estado da Nação. 
Nada mais havendo a tratar, e desejando um muito bom fim de semana a todos, declaro encerrada a sessão 
plenária. </utterance>
</debate>
