<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="25" date="2018-12-05">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. 
Jornalistas, vamos dar início à nossa sessão plenária. 

Eram 15 horas e 4 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes de autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
Antes de iniciarmos a ordem de trabalhos de hoje, o Sr. Secretário, Deputado Pedro Alves, fará o favor de 
anunciar os diplomas que deram entrada na Mesa, começando por proceder à leitura de três pareceres da 
Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, que serão 
votados após a respetiva leitura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o primeiro parecer é referente a 
uma solicitação do Juiz 1 do Juízo Local Cível de Évora, Tribunal Judicial da Comarca de Évora, Processo n.º 
2065/1.8OYLPRT, relativamente à qual a Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Norberto Patinho 
(PS) a intervir no âmbito do referido processo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="3">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes e do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o segundo parecer refere-se a 
uma solicitação do Juiz 2 do Juízo Central Criminal de Portimão, Tribunal Judicial da Comarca de Évora, 
Processo n.º 1582/11.7TAPTM, relativamente à qual a Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos 
Constitucionais, Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar a Sr.ª Deputada 
Cecília Meireles (CDS-PP) a intervir no âmbito dos referidos autos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="3">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes e do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="3">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o terceiro parecer diz respeito a 
uma solicitação do Juiz 3 do Juízo Central Criminal de Faro, Tribunal Judicial da Comarca de Faro, Processo n.º 
483/12.6TAVRS, relativamente à qual a Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, 
Direitos, Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar o Sr. Deputado Pedro do Carmo 
(PS) a intervir no âmbito do referido processo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="3">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade, registando-se a ausência de Os Verdes e do PAN. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="4">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na Mesa, e foram 
admitidas, várias iniciativas legislativas. 
Refiro, em primeiro lugar, as Propostas de Lei n.os 167/XIII/4.ª (GOV) — Altera o Estatuto dos Tribunais 
Administrativos e Fiscais, que baixa à 1.ª Comissão, 168/XIII/4.ª (GOV) — Altera regimes processuais no âmbito 
da jurisdição administrativa e tributária, que baixa à 1.ª Comissão, e 169/XIII/4.ª (GOV) — Reforça os direitos 
dos menores suspeitos ou arguidos em processo penal, transpondo a Diretiva (UE) 2016/800, que baixa à 1.ª 
Comissão. 
Refiro, ainda, as seguintes propostas de resolução: n.º 80/XIII/4.ª (GOV) — Aprova os Estatutos da 
Comunidade dos Países de Língua Portuguesa, que baixa à 2.ª Comissão; n.º 81/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o 
Acordo entre a República da Estónia e a República Portuguesa sobre Cooperação em Matéria de Defesa, 
assinado em Tallinn, em 1 de junho de 2018, que baixa à 2.ª Comissão; n.º 82/XIII/4.ª (GOV) — Aprova a 
Convenção entre a República Portuguesa e a República de Angola para Evitar a Dupla Tributação em Matéria 
de Impostos sobre o Rendimento e Prevenir a Fraude e a Evasão Fiscal, assinada em Luanda, em 18 de 
setembro de 2018, que baixa à 8.ª Comissão; n.º 83/XIII/4.ª (GOV) — Acordo entre a República Portuguesa e a 
República de Angola sobre Assistência Administrativa Mútua e Cooperação em Matéria Fiscal, assinado em 
Luanda, em 18 de setembro de 2018, que baixa à 2.ª Comissão; n.º 84/XIII/4.ª (GOV) — Aprova o Acordo de 
Revisão do Acordo sobre Serviços de Transporte Aéreo entre a República Portuguesa e a República de 
Moçambique, assinado em Lisboa, em 30 de abril de 2010, que baixa à 2.ª Comissão; e n.º 85/XIII/4.ª (GOV) — 
Aprova o Acordo entre a República Portuguesa e a República Popular da China sobre o Estabelecimento 
Recíproco de Centros Culturais, assinado em Pequim, a 9 de outubro de 2016, que baixa à 2.ª Comissão. 
Deram também entrada na Mesa os seguintes projetos de lei: n.º 1030/XIII/4.ª (BE) — Alteração ao Regime 
Jurídico da Gestação de Substituição (quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho), que baixa à 9.ª 
Comissão; n.º 1031/XIII/4.ª (PCP) — Estabelece o regime de confidencialidade nos tratamentos de procriação 
medicamente assistida (quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, que regula a utilização das técnicas 
de procriação medicamente assistida), que baixa à 9.ª Comissão; n.º 1032/XIII/4.ª (BE) — Reforço sísmico de 
edifícios, incluindo em obras de reabilitação, que baixa à 11.ª Comissão; n.º 1034/XIII/4.ª (PAN) — Procede à 
segunda alteração da Lei n.º 15/2014, de 21 de março, reforçando os direitos das mulheres na gravidez e no 
parto, que baixa à 9.ª Comissão, com conexão à 1.ª Comissão; n.º 1035/XIII/4.ª (PAN) — Altera o regime de 
entrada, permanência, saída e afastamento de estrangeiros do território nacional, instituindo a atribuição da 
figura do visto temporário de residência ao cidadão imigrante com um ano de descontos para a segurança social, 
que baixa à 1.ª Comissão; n.º 1036/XIII/4.ª (PAN) — Garante o fim das concessões para a exploração de 
hidrocarbonetos on e offshore em todo o território nacional, que baixa à 6.ª Comissão; e n.º 1037/XIII/4.ª (BE) 
— Reforço da capacidade de produção de medicamentos por parte do atual Laboratório Militar de Produtos 
Químicos e Farmacêuticos, doravante laboratório nacional de produtos químicos e farmacêuticos, que baixa à 
9.ª Comissão, com conexão à 8.ª Comissão. 
Deram ainda entrada na Mesa as seguintes apreciações parlamentares: n.º 71/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao 
Decreto-Lei n.º 87/2018, de 31 de outubro, que procede à sexta alteração ao Decreto-Lei n.º 8/2007, de 17 de 
janeiro, estabelecendo que o preenchimento da Informação Empresarial Simplificada (IES), bem como da 
Declaração Anual de Informação Contabilística e Fiscal (DA), passe a ser efetuado após prévia submissão do 
ficheiro normalizado de auditoria tributária, designado de SAF-T (PT), relativo à contabilidade, à Autoridade 
Tributária e Aduaneira e respetiva validação; n.º 72/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 104/2018, de 
29 de novembro, que «Concretiza o quadro de transferência de competências para os órgãos municipais no 
domínio das estruturas de atendimento ao cidadão»; n.º 73/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 
107/2018, de 29 de novembro, que «Concretiza o quadro de transferência de competências para os órgãos 
municipais no domínio do estacionamento público»; n.º 74/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 100/2018, 
de 28 de novembro, que «Concretiza o quadro transferência de competências para os órgãos municipais no 
domínio das vias de comunicação»; n.º 75/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao Decreto-Lei n.º 103/2018, de 29 de 
novembro, que «Concretiza o quadro de transferência de competências para os órgãos municipais e das 
entidades intermunicipais no domínio do apoio aos bombeiros voluntários»; n.º 76/XIII/4.ª (PCP) — Relativa ao </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="5">Muito obrigada, Sr. Deputado Pedro Alves. Felicito-o pelo fôlego. 
Vamos, então, dar início à ordem do dia, que tem como primeiro ponto a discussão, na generalidade, da 
Proposta de Lei n.º 145/XIII/3.ª (GOV) — Altera a Lei da Organização do Sistema Judiciário. 
Saúdo a Sr.ª Ministra da Justiça e o Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares. 
Tem, desde já, a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça (Francisca Van Dunem)" page-start="5">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em janeiro 
de 2019, completaram-se dois anos sobre um acontecimento que marcou profundamente a vida de diversas 
comunidades do território português, em particular do interior. Refiro-me à entrada em vigor da Lei n.º 40-A/2016, 
de 22 de dezembro, através da qual introduzimos a primeira alteração à Lei da Organização do Sistema 
Judiciário, bem como do Decreto-Lei n.º 86/2016, de 27 de dezembro, que a regulamentou. 
Nesse momento, foram reativados, como juízos de proximidade, 20 tribunais que haviam sido encerrados 
com a reforma de 2014. 
Durante estes dois anos, até ao final de outubro passado, realizaram-se perto de 2300 julgamentos nesses 
juízos, envolvendo mais de 14 000 cidadãos, para além dos milhares de cidadãos atendidos presencialmente 
ou por telefone e de atos e diligências praticadas nesses locais. 
Tanto o Governo, quanto as autarquias, os operadores judiciários e — o mais importante — as populações 
consideram esta experiência um sucesso. 
A reativação desses tribunais teve objetivos e logrou frutos que em muito transcendem a administração da 
justiça, pretendeu ser um sinal dirigido às populações do interior, uma mensagem de confiança, de que o Estado 
não desiste nem desistirá delas e do seu território. 
Um tribunal é mais do que uma casa da justiça e dos direitos fundamentais dos cidadãos, constitui um símbolo 
da presença soberana do Estado, um sinal de valorização das comunidades locais e um instrumento de 
desenvolvimento, de atração de investimento e de criação, direta e indireta, de emprego. Como pode um Estado 
apelar à fixação de empresas e cidadãos no interior, em territórios rurais, se, simultaneamente, dá sinais de 
sentido inverso, retirando de lá os respetivos serviços?! 
A reativação destes juízos de proximidade constitui um dos mais marcantes contributos da área da justiça, 
no quadro do esforço que o XXI Governo Constitucional tem feito, com vista a promover uma maior coesão 
territorial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="6">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Andreia Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="6">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos, hoje, a discutir mais uma alteração ao mapa 
judiciário. 
Hoje, o Governo invoca, como escopo da alteração proposta, o alargamento aos processos de natureza cível 
da solução já encontrada para os processos de natureza criminal quanto à realização do respetivo julgamento, 
pretendendo, assim, alterar, mais uma vez, a lei da organização judiciária. 
Sr.as e Srs. Deputados, importa, antes de mais, lembrar que o mapa judiciário contém uma norma específica 
que prevê a sua revisão periódica, no sentido de se prepararem possíveis ajustamentos. Por isso é que foi 
prevista a sua revisão e a sua adequação. 
Sr.ª Ministra da Justiça, há coisas que não podem ter retrocesso, e nisso o Governo tem andado bem, não 
colocando em causa, embora lhe tenha custado a admitir, por exemplo, a questão da especialização, que é 
essencial e explica, naturalmente, a diminuição brutal do número de pendências processuais que se fez sentir 
após a entrada em vigor do mapa judiciário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Bem dito! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="6">O Governo aponta agora a obrigatoriedade da realização de julgamentos de 
ações cíveis nos chamados tribunais de proximidade. Porém, Sr.ª Ministra, a maioria dos agentes judiciários 
que foram ouvidos sobre esta matéria interrogam-se sobre se existem os meios necessários para levar a cabo 
a chamada aproximação entre a justiça e os cidadãos, em especial os do interior, uma vez que estes tribunais 
não têm magistrados residentes. 
Sr.ª Ministra, as críticas são muitas e vão desde as implicações de mais tempo perdido na estrada sobre a 
produtividade dos juízes, associadas à necessidade de prever as condições materiais adequadas às 
deslocações, até às diferenças substanciais entre as jurisdições, que demandam tratamento diferente. 
As exigências de prevenção geral, que podem servir de argumento para a deslocalização dos julgamentos 
criminais, não se verificam nos processos de natureza cível. 
Não chega falar de proximidade! Até porque conhecemos a garantia que a Sr.ª Ministra já deu em tempos, 
da logística inerente à reabertura dos tribunais, e sabemos que os problemas subsistem hoje. 
Sr.ª Ministra, o que temos são juízos de proximidade afetos apenas a um funcionário judicial, o qual, aquando 
da realização de julgamentos, tem de encerrar a secretaria, deixando o cidadão de poder aceder aos serviços e 
funções, impedindo o tão almejado acesso à justiça. 
Atento o modo como foram feitas as propostas, aquando da alteração ao mapa judiciário, existem problemas 
que não foram devidamente acautelados. Parece-nos que esta proposta hoje em discussão também não cumpre 
equilibradamente as finalidades substanciais de aproximação da justiça aos cidadãos. É necessário averiguar 
se existem os meios necessários à sua implementação e acautelar a existência de tais recursos. 
Se isto não for cumprido, Sr.ª Ministra, estamos, mais uma vez, perante uma tentativa de agradar ao 
eleitorado sem providenciar os meios necessários à medida em causa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="7">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do Bloco de 
Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado, Sr.as 
e Srs. Deputados: Fizemos bem quando, no início desta Legislatura, contribuímos desta bancada para que se 
revertesse esse atentado contra o equilíbrio do País e contra a justiça, que foi o encerramento de dezenas de 
tribunais. 
Nessa altura, em 2016, se não me falha a memória, nós, aqui deste lado do Parlamento, propusemos alguns 
critérios para aquilo que seria a reorganização do mapa judiciário. Em concreto, destaco três critérios que, nessa 
altura, propusemos num projeto de resolução: a reabertura dos tribunais encerrados; a dotação desses tribunais 
de competência genérica em matéria cível e em matéria criminal; e o reforço dos meios humanos e materiais 
para o correto funcionamento desses tribunais. 
De facto, estávamos certos, e esta proposta que o Governo, hoje, aqui nos apresenta vem mostrar que, 
efetivamente, aquilo que apontávamos como critério estava certo. 
É que, entendamo-nos, a especialização no funcionamento do poder judicial é sem dúvida um critério 
importante a ter em conta. O problema surge quando fazemos da especialização um fator que impede o acesso 
à justiça por quem vive afastado dos grandes centros urbanos. Isso é errado, isso é injusto! 
Na verdade, se estamos diante de um País em que é cada vez mais importante e urgente criar condições 
para o seu equilíbrio territorial, para combater a desertificação e o abandono do interior — se isto é 
absolutamente prioritário —, então, temos de saber criar condições também na área da justiça para que, com a 
presença de serviços públicos que sirvam de âncora às comunidades que estão mais afastadas dos centros 
urbanos, haja uma organização e uma vida quotidiana mais acertadas. 
Sr.ª Ministra da Justiça, é por isso que, no Bloco de Esquerda, damos importância a uma observação contida 
no parecer do Conselho Superior da Magistratura, a este respeito, segundo a qual, porventura, deveríamos dar 
mais importância ao critério do município, muito mais do que ao juízo territorialmente competente, porque só 
assim é que, efetivamente, se dará resposta às necessidades das comunidades de todo o País. 
Sr.ª Ministra, queria só juntar uma nota a esta apreciação. É que entendemos que a questão decisiva para 
que esta reorganização possa ser efetiva e atingir os resultados que se pretendem alcançar, é evidentemente 
necessário dar uma atenção plena à dotação de meios técnicos, humanos e físicos. 
Na verdade, estes ajustamentos implicam, desde logo, que os tribunais sejam dotados dos funcionários 
necessários para que possam cumprir a sua missão. Fizemos alguns progressos nisso, recentemente, no âmbito 
do Orçamento do Estado. O Bloco de Esquerda fez uma proposta, essa proposta foi aprovada e entendemos 
que é assim que se dá resposta a estas questões. 
Em segundo lugar, é necessário que esta alteração não recorra onde não pode recorrer, isto é, a funcionários 
de natureza ou de filiação municipal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="7">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="7">Sr.ª Presidente, termino com uma última observação. 
Também é importante que se tenha em conta que a realização dos julgamentos nos juízos de proximidade 
implica a deslocação de magistrados, devendo isso ser tido em conta na respetiva avaliação. Portanto, a 
proximidade das comunidades é absolutamente essencial para que a justiça seja um bem efetivo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="7">Para uma intervenção, tem agora a palavra o Sr. Deputado Jorge 
Machado, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="7">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Com a presente proposta de lei, o Governo vem propor que as 
audiências de julgamento de processos de natureza cível, de competência dos juízos locais cíveis ou dos juízos 
de competência genérica, sejam realizadas no juízo territorialmente competente, ainda que se trate de um juízo </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="8">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando 
Anastácio, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="8">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Programa do XXI Governo 
Constitucional assumia como um dos seus objetivos agilizar e aproximar a justiça dos cidadãos, promovendo a 
correção dos erros do mapa judiciário, com as alterações necessárias, tudo numa lógica de integração com a 
política de ordenamento do território, de valorização do interior e de proximidade aos cidadãos. 
Em 2016, procedeu-se à primeira alteração do mapa judiciário, precisamente com o objetivo de reabrir 
tribunais e fazer a conversão de secções de proximidade em espaços onde se exercesse em plenitude o poder 
jurisdicional, com a possibilidade prática de realizar atos judiciais, nomeadamente julgamentos, aproximando a 
justiça dos cidadãos e contribuindo, assim, para uma lógica de integração com a política de ordenamento do 
território e valorização do interior. 
Muitos, muitos dos que estão hoje sentados na bancada da direita, na altura, apressaram-se a desvalorizar 
esta medida. Ao tempo, alguns diziam «não vão reabrir tribunais», «não vai haver julgamentos», «vão ser 
praticados meros atos»; outros diziam que, nestes tribunais encerrados, teríamos alguns julgamentos sem 
qualquer expressão; outros apressavam-se, logo no início do ano, a dizer «o número de julgamentos é zero». 
Sr.as e Srs. Deputados, para ter uma noção do resultado desta medida, importa saber qual o verdadeiro 
impacto da mesma e, por isso, alguns números ajudarão a esclarecer esta questão. Em 2017, nestes 40 
tribunais, realizaram-se 1176 julgamentos criminais e, no presente ano, até outubro, já ali se realizaram 1114 
julgamentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="9">Srs. Deputados, isto não é a aproximação da justiça aos cidadãos? Acho 
que está na altura de os mais céticos porem o ceticismo de parte e apoiarem este tipo de abertura. 


Sr.as e Srs. Deputados, é com o respaldo do sucesso desta opção de proximidade que hoje estamos a dar 
um passo, mais um, na mesma linha de aproximação da justiça aos cidadãos. A proposta de lei em debate não 
faz mais do que aprofundar este caminho, permitindo dar mais passos na aproximação da justiça aos cidadãos, 
levando, agora, também, os julgamentos cíveis a estes tribunais, contribuindo, assim, para uma justiça mais 
justa, porque mais próxima e mais acessível. 
Uma justiça próxima é um direito dos cidadãos, é um direito das populações, não deve estar dependente da 
vontade de alguns. Por ser um direito pleno, este direito não deve estar dependente de decisões casuísticas de 
operadores judiciários, como alguns advogam. É um direito dos cidadãos e é para isso que aqui estamos, para 
dar a justiça aos cidadãos. 
Sr.as e Srs. Deputados, termino, reiterando a firme convicção, minha e do Grupo Parlamentar do Partido 
Socialista, de que hoje, ao aprovarmos esta proposta de lei, estaremos a dar mais um contributo para melhorar 
o acesso ao direito, a dar mais um significativo passo na construção de um País mais igual, onde a dicotomia 
entre o litoral e o interior não seja tão marcada, onde o interior e as suas populações tenham mais e melhor 
acesso à justiça, cientes de que uma justiça mais próxima é uma justiça mais justa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="9">Para uma intervenção, tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Vânia 
Dias da Silva, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="9">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado 
dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: É a quarta vez, em dois anos, que a Sr.ª Ministra mexe na 
Lei da Organização do Sistema Judiciário, sempre com o desígnio de agilizar a justiça, e, pela quarta vez, Sr.ª 
Ministra, dizemos-lhe que não é assim que consegue atingir esse objetivo. Não que tenhamos uma posição de 
princípio contra a realização ou a possibilidade de realização de julgamentos de processos de natureza cível 
nos juízos de proximidade, mas, Sr.ª Ministra, consideramos que esta é mais uma operação de cosmética que 
pouco ou nada agiliza a justiça, que pouco ou nada reaproxima os cidadãos da justiça e, sobretudo, que pouco 
ou nada traz para dotar o sistema judicial de confiança. 
Como dissemos nas outras alterações, e repetimos agora, não se tratou, então, e não se trata, agora, mais 
uma vez, de reabrir tribunais, ao contrário do que a Sr.ª Ministra da Justiça e a maioria sempre disseram. 
A Sr.ª 
Ministra sabe bem porquê, sabe tão bem como nós que, efetivamente, não é disso que se trata, não se trata, de 
facto, de reabrir tribunais, porque não é assim que se agiliza a justiça e se aproximam os cidadãos da justiça. 
Mas, em vez de assumir isso mesmo, Sr.ª Ministra, e de mostrar às pessoas quais são os caminhos 
alternativos para esse desígnio, que é um bom desígnio, o Governo opta por fazer de conta que faz, mas, de 
facto, não faz. Mais grave, Sr.ª Ministra: não só não faz aquilo que diz que vai fazer como nem sequer 
disponibiliza os meios para aquilo que, efetivamente, faz. Di-lo a Associação Nacional de Municípios 
Portugueses, di-lo o Conselho Superior da Magistratura, di-lo a Associação Sindical dos Juízes Portugueses, 
dizem-no os funcionários judiciais e dizem-no as pessoas. E dizem o quê, Sr.ª Ministra? Dizem que sem a 
melhoria das condições de funcionamento dos juízos de proximidade, esta proposta, tal como a outra, perde 
eficácia, o que aconteceu, aliás, com os julgamentos criminais. Dizem, também, que o tempo para as 
deslocações dos magistrados atrasa o serviço, que já é pesado, e que isto se nota já, igualmente, em relação 
aos julgamentos criminais. Dizem que não há meios para as deslocações, que, além disso, têm custos, e dizem, 
para além do mais, que as secretarias dos juízos de proximidade fecham, muitas vezes, para os funcionários 
poderem estar a atender aos julgamentos que ali são feitos. Portanto, Sr.ª Ministra, não tem eficácia. 
Sr.ª Ministra, para nós, para o CDS, o que era realmente decisivo para agilizar, para aproximar e para dotar 
o sistema judicial de confiança eram outras alterações à Lei da Organização do Sistema Judiciário. Essas, sim, 
podiam, efetivamente, fazer a diferença. E são propostas que já aqui fizemos várias vezes, e que repetimos. </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="10">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="10">Pergunto-lhe, Sr.ª Ministra, se está disponível para isso, ou seja, 
para, efetivamente, dotar o sistema de celeridade e de confiança. 
Para além disso, Sr.ª Ministra, perguntava-lhe se está disponível para acolher uma outra proposta do CDS, 
que é a de atribuição de competência ao Tribunal da Propriedade Intelectual para dirimir as questões dos direitos 
de autor, assim especializando verdadeiramente a justiça, levando essa questão mais a fundo. 
Fica aqui outra vez o desafio, Sr.ª Ministra, que é o de saber se está disponível para aceitar propostas do 
CDS que acolhem, efetivamente, o desígnio que a Sr.ª Ministra pretende com esta alteração. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">O Governo, como autor do agendamento, dispõe de 2 minutos para o 
encerramento deste ponto. 
Tem, portanto, a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="10">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, o Governo sempre disse que a 
intervenção que fazia no mapa judiciário era gradual e que respeitaria justamente a injunção de se fazer uma 
avaliação antes de avançar. 
Iniciámos este processo com os julgamentos criminais com penas até cinco anos. Experimentámo-lo. 
Porquê? Nomeadamente, porque se colocava a questão dos meios, dificuldade que foi considerada e, por isso, 
limitámo-nos aos julgamentos com penas até cinco anos. 
Entretanto, em matéria de meios, devo dizer que, quanto a magistrados — que é uma das queixas que 
existem —, o Governo fez introduzir no sistema, se considerarmos os ingressos deste ano, 380 magistrados. 
Foram 118 magistrados judiciais e 180 magistrados do Ministério Público. Todos os anos regularizamos as 
admissões e estão a entrar magistrados, assim como entraram oficiais de justiça. Portanto, essa falha não existe. 
Relativamente a todos estes juízos de proximidade, foram todos dotados de equipamentos de 
videoconferência. 
Finalmente, o juiz que faz crime pode fazer cível, porque é um juiz de competência genérica. 
Quanto aos outros meios físicos, os carros, etc., obviamente, o Governo está disponível, e, neste momento, 
estamos até a rever a frota, para encontrar soluções para onde haja dificuldades. 
Não se esqueçam, Srs. Deputados, de que há uma tendência de redução de entradas não só de crime mas 
também de cível e, portanto, é perfeitamente comportável o que estamos agora a fazer, e só por isso é que o 
fazemos agora. 
Quanto às questões relacionadas com outras intervenções, o Governo está disponível, no que diz respeito à 
clarificação da competência do Tribunal da Propriedade Intelectual, para analisar os litígios decorrentes de 
direitos de autor. Penso que é algo que é possível fazer em sede de especialidade. 
Finalmente, queria dizer que não é verdade que o Governo faz de conta que faz, mas não faz. Os 2300 
julgamentos realizados ao longo deste tempo significam que, efetivamente, os juízos de proximidade estão a 
trabalhar e estão a dar resposta àquilo para que foram criados. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="10">Vamos passar ao segundo ponto da ordem do dia, que é o da 
discussão, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 147/XIII/3.ª — Aprova o Estatuto do Ministério Público. 
Tem, novamente, a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça, para apresentar esta iniciativa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="11">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Governo apresenta hoje, a esta 
Câmara, uma proposta de revisão do Estatuto do Ministério Público, na sequência da apresentação da proposta 
de revisão do Estatuto dos Magistrados Judiciais. 
Decorridas duas décadas sobre o primeiro Estatuto do Ministério Público e quatro anos sobre a entrada em 
vigor da Lei da Organização do Sistema Judiciário, impunha-se proceder às necessárias alterações, de molde 
a conformar o Estatuto do Ministério Público não só ao novo modelo de organização judiciária como, também, 
às circunstâncias de um novo tempo. 
Algumas das soluções adotadas no plano organizativo correspondem apenas à institucionalização de 
estruturas já existentes, em geral, no Ministério Público e, em particular, na Procuradoria-Geral da República. 
Numa súmula necessariamente apertada, enunciarei, agora, as ideias matriciais da proposta de lei 
apresentada. 
Em primeiro lugar, a introdução da carreira plana, nos termos da qual passam a existir apenas duas 
categorias, que são as de procurador da República e procurador-adjunto, deixando de existir as atuais três e 
desagregando-se a função da categoria. Isto significa que os lugares da primeira instância deixam de ser 
preenchidos por referência obrigatória a uma certa categoria funcional e passam a ser preenchidos por 
referência a um conjunto de requisitos que estão expressamente previstos no Estatuto, relativos ao tempo de 
serviço, à antiguidade e à avaliação do desempenho profissional. Visa-se, essencialmente, com esta alteração, 
possibilitar que magistrados mais novos mas mais empenhados e melhor preparados possam aceder a lugares 
de maior responsabilidade. 
Em segundo lugar, a clarificação da estrutura hierárquica do Ministério Público, com a enunciação dos cargos 
a que correspondem funções de hierarquia e a definição clara das competências e do modo de articulação dos 
órgãos superiores. Ainda neste âmbito, procede-se, também, a uma delimitação rigorosa das competências do 
Conselho Superior do Ministério Público, enquanto órgão de gestão e de disciplina, e do Procurador-Geral da 
República, enquanto órgão de hierarquia. 
Em terceiro lugar, robustece-se a capacidade de atuação da Procuradoria-Geral da República, com a criação 
de gabinetes de coordenação nacional, bem como do departamento central de contencioso do Estado e 
interesses coletivos e difusos, visando reforçar a especialização e as competências de intervenção do Ministério 
Público em áreas não penais, criando-se condições para uma atuação mais centralizada, mais uniforme e mais 
coordenada. 
Em quarto lugar, a recondução dos magistrados que exercem funções na jurisdição administrativa e fiscal à 
hierarquia tradicional do Ministério Público. Com este objetivo, procede-se à criação de quatro zonas 
administrativas e fiscais, hierarquicamente dependentes das procuradorias-gerais regionais, e integradas na 
área em que estas se inserem, e são instituídos, à semelhança do que acontece na jurisdição comum, 
magistrados coordenadores, com competências análogas àquelas que têm os juízes presidentes e os 
coordenadores das comarcas. 
Em quinto lugar, atualizam-se as competências do DCIAP (Departamento Central de Investigação e Ação 
Penal), em função da matéria, mantendo-se a atual estrutura. A atualização visa, exclusivamente, a inscrição de 
fenómenos criminais graves e emergentes, nomeadamente o tráfico de pessoas, a associação criminosa para 
o tráfico, o tráfico de armas internacional, o financiamento do terrorismo, os crimes do mercado de valores 
mobiliários, os crimes da Lei do Cibercrime, o recebimento indevido de vantagem ou o tráfico de influências. 
Cingiu-se o âmbito do tráfico de estupefacientes ao tráfico internacional, o que constitui a única restrição face 
ao catálogo de crimes preexistentes. 
Em sexto lugar, a reformulação da qualidade e da eficiência da investigação relativa à criminalidade 
económico-financeira, àquela mais impressiva, possibilitando-se que os magistrados que exercem funções nos 
departamentos distritais de investigação e ação penal, e que logrem atingir os desejáveis patamares não só de 
especialização como, também, de experiência, possam, sem prejuízo da sua legítima progressão ao nível 
salarial, permanecer nos mesmos departamentos. Há, neste caso, uma lógica de reforço e salvaguarda da 
especialização tão necessária à investigação criminal. 
Em sétimo lugar, a reformulação do modo de desempenho funcional, optando-se por um modelo, eu diria, 
mais vigilante nos primeiros anos e mais pedagógico, também, no início da carreira, e adotando-se o princípio 
de as avaliações serem realizadas, preferencialmente, por inspetores que tenham desempenhado funções nas 
áreas que vão inspecionar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="12">A Mesa regista a inscrição do Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-
PP, para pedir esclarecimentos, pelo que tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="12">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, a propósito deste Estatuto do 
Ministério Público que nos traz e da sua intervenção, talvez aproveitasse a oportunidade para confrontá-la com 
algumas questões que nos parecem de fundo na área da justiça e na tão propalada, tão referida e tão 
argumentada reforma da justiça. 
Em primeiro lugar, lembro, não tanto a V. Ex.ª, porque estará lembrada, mas à Câmara, que o CDS entregou 
aqui, em março, um vasto conjunto de propostas na área da justiça. Desde março até agora, temos ouvido falar 
muito das iniciativas dos partidos, mas o certo é que, tanto quanto sabemos, as únicas iniciativas que estão em 
cima da mesa são, exatamente, aquelas que propusemos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="12">Mais recentemente, Sr.ª Ministra, temos até ouvido falar na possibilidade 
de uma revisão constitucional que tenha incidência na área da justiça. E aí entramos, exatamente, nalgumas 
das matérias de que a Sr.ª Ministra falou, reconhecendo que podem significar algumas melhorias e que não se 
trata, propriamente, de uma rutura mas, sim, de aperfeiçoar várias matérias que estão em cima da mesa. 
Lembro, Sr.ª Ministra, que, do nosso ponto de vista, a clarificação do próprio papel do Procurador-Geral da 
República — no caso, estamos com a segunda Procuradora seguida, mas refiro-me ao Procurador enquanto 
cargo — e da sua relação com o Conselho Superior é uma matéria que, tendo consagração constitucional, só 
em termos constitucionais é que conseguiremos ou não fazer a sua alteração. 
O mesmo se pode dizer da própria composição do Conselho. Inclinamo-nos hoje, como nos inclinávamos no 
passado, para um certo reforço daquilo a que chamaríamos uma componente presidencial ou de intervenção da 
própria Presidência da República, mas mantendo, na nossa opinião, uma maioria ou, pelo menos, um equilíbrio 
entre os membros que são magistrados e os membros que, sendo juristas, não têm de ser oriundos da 
magistratura. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="12">São várias questões de reflexão, são questões importantes, são questões 
que o CDS gostaria de ver discutidas, a que se somam, obviamente, Sr.ª Ministra, as questões das carreiras e 
as questões financeiras. </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13">… oportunamente a Sr.ª Ministra terá ocasião de vir à Comissão, e essa 
é também a nossa intenção, para podermos discutir esses assuntos, mas queria lembrá-la, Sr.ª Ministra, de que 
a questão das carreiras e as questões financeiras são muito importantes. E um aspeto para o qual temos sido 
alertados, isto em termos de Ministério Público, é o de que a carreira de investigação criminal, até do ponto de 
vista remuneratório e de evolução — e pergunto-lhe que leitura é que faz desta matéria —, não é a mais 
estimulante. Isto significa que, não sendo a carreira de investigação criminal a mais estimulante e aquela que 
melhor, mais eficazmente e mais rapidamente permite uma progressão na carreira, não há uma atração natural 
por esta carreira, que deveria ser central, fundamental e, eventualmente, a mais importante do ponto de vista da 
proteção do Estado de direito. 
Portanto, essa é uma questão essencial, central, porque daí pode resultar que, por exemplo, o DCIAP tenha 
dificuldade de recrutamento, por comparação com outro caminho, seja o dos tribunais de família, seja o dos 
tribunais de menores, seja qualquer outro, questão que é, obviamente, preocupante, do nosso ponto de vista, a 
que se soma a da própria autonomia financeira do Ministério Público, sempre muito discutida, muito referida, e 
que, sendo a Sr.ª Ministra quem é e tendo o percurso que teve, estará até, seguramente, e esperamos que 
esteja, nas suas preocupações. 
A isto, e a terminar, Sr.ª Ministra, soma-se outra coisa, que são as próprias dificuldades financeiras — de 
meios, de recrutamento, de atualização da própria Polícia Judiciária, até naquilo que é, hoje em dia, o tipo de 
criminalidade mais grave, mais preocupante e que mais evolui, que tem a ver com o cibercrime, com todo esse 
tipo de criminalidade —, as quais se conjugam, obviamente, com o número de efetivos, porque até hoje os 
computadores não investigam sozinhos. Portanto, podemos ter os computadores mais modernos, mas de pouco 
servirão, se não estiverem lá os investigadores… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13">… para os acionar e para os operar. É uma matéria que temos trazido 
para a ordem do dia, fizemo-lo na leitura orçamental, chegámos a apresentar propostas que foram aprovadas e 
que, depois, foram chumbadas… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="13">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="13">… e, inclusivamente, tivemos ocasião de confrontar V. Ex.ª com essa 
preocupação. 
Por isso, em termos de questão final, Sr.ª Ministra, deixo-lhe a seguinte ideia: se conjugarmos o facto de que, 
no Ministério Público, as carreiras de investigação criminal não são as mais atrativas com a dificuldade financeira 
que é comum a vários setores, e a vários setores da sua tutela, mas muito em particular à própria Polícia 
Judiciária, isto é preocupante, do ponto de vista do Estado de direito democrático, e é preocupante, sobretudo, 
de um ponto de vista que deve ser a nossa principal ou uma das nossas principais inquietações, que é o da 
confiança dos nossos concidadãos na justiça, na investigação e no combate à corrupção. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="13">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Ministra da Justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="13">Sr.ª Presidente, Sr. Deputado Telmo Correia, relativamente à última questão 
que colocou, gostava de sinalizar que um dos pontos que referi na minha intervenção foi justamente esse, ou 
seja, a necessidade de se conseguirem fixar os magistrados nos DIAP (departamento de investigação e ação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="14">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do Bloco 
de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="14">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. 
Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares: Bem sabemos que passou tempo demais para que 
pudéssemos hoje, finalmente, proceder à discussão e à apreciação desta proposta de Estatuto do Ministério 
Público. Cada um dos dias que passou a mais terá sido, e certamente concordamos nisso, um acréscimo de 
desmotivação, desde logo, para o corpo do Ministério Público, e também de dificuldade acrescida para a 
investigação criminal e para a defesa do interesse público que o Ministério Público corporiza. 
Assinalamos, em primeiro lugar, a importância desta data, mas, por outro lado, a pergunta que temos de 
fazer é no sentido de saber se a proposta que o Governo nos traz é capaz de responder, efetivamente, aos 
desafios de uma investigação criminal qualificada e de uma defesa do interesse público que seja forte, por parte 
do Ministério Público. A nossa resposta é a de que, sim, este diploma vai nesse sentido, precisa naturalmente 
de alguns afinamentos, em matéria de especialidade, do nosso ponto de vista, mas quero sublinhar alguns 
aspetos que consideramos particularmente importantes, porque essa é a marca que devemos transportar para 
o debate público sobre esta importantíssima matéria. 
Em primeiro lugar, é muito importante que esteja consagrada nesta proposta uma lógica de especialização 
como valorização, ou seja, a inclusão da experiência na área e até da formação específica na avaliação, tendo 
em vista a promoção, é algo que consideramos muito importante. Como também consideramos muito importante 
a colocação das procuradorias da República administrativas e fiscais em articulação com as procuradorias das 
comarcas, o que tem importância, por exemplo, em matérias tão sensíveis e de tanta relevância social como as 
dos crimes urbanísticos ou de outras práticas desta natureza. 
Finalmente, não gostaria de deixar de destacar a fixação de uma única categoria de magistrados na primeira 
instância — e a Sr.ª Ministra aludiu a isso —, com critérios de mérito para a passagem a cargos de conteúdo 
funcional mais responsabilizante. Isto era algo que queríamos sublinhar. 
Feito este balanço, que, genericamente, como já disse, da nossa parte, é positivo, entendemos que há alguns 
elementos que merecem particular atenção e que, naturalmente, serão aqueles que, em sede de especialidade, 
serão olhados e trabalhados mais atentamente, com propostas, por parte do Bloco de Esquerda. 
Queria, em primeiro lugar, sublinhar que, como é óbvio, para que o princípio da carreira plana tenha sucesso, 
é absolutamente necessária a garantia do descongelamento das carreiras, de modo a que, efetivamente, a 
carreira plana possa, enfim, ser um princípio bom de organização da carreira no Ministério Público. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="15">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Carlos 
Peixoto, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="15">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Parlamentares, Sr.ª Ministra da Justiça: Se há matéria em que a Sr.ª Ministra tem uma 
responsabilidade acrescida, para o bem e para o mal, é exatamente esta. Digo isto, porque a Sr.ª Ministra é 
magistrada do Ministério Público, conhece os cantos à casa, desempenhou funções com relevo na estrutura, 
domina o seu funcionamento e sabe quais são os pontos fortes e os pontos fracos desta magistratura. 
Normal seria, por isso, que o Estatuto congregasse em si mais certezas do que dúvidas, mais consensos do 
que dissensos. Era também expectável que olhasse mais para fora, para o sistema judicial em geral, e menos 
para dentro, para o sistema de autogoverno da magistratura do Ministério Público. Mas deixe-me que lhe diga 
que não parece ser esse o sinal inequívoco que este Estatuto aqui deixa. 
Quero, por isso, dizer-lhe que, apesar do esforço que é feito neste diploma, achamos que ele precisa de ser 
melhorado, em sede de especialidade, e o PSD fará tudo para dar os seus contributos positivos para que o 
diploma seja afinado. 
Tendo embora questões que resolve satisfatoriamente — e tem! —, tem outras que não resolve e tem outras 
ainda que resolve deficientemente. As que resolve satisfatoriamente têm a ver, por exemplo, sem ser exaustivo, 
com a adequação do Estatuto ao novo modelo judiciário implementado pelo anterior Governo, e em que este 
Governo, honra lhe seja feita, não mexeu. 
Depois há o reforço e a clarificação da linha hierárquica do Ministério Público, ou seja, sabe-se hoje melhor 
quem manda e quem obedece, o que pode trazer novas dinâmicas à estrutura. 
Refira-se, ainda, o estabelecimento da carreira plana, que também já foi falado, com a existência de duas 
únicas categorias de magistrados de primeira instância. 
Depois, temos as questões que esta iniciativa não resolve, e estas são mais estruturantes e de maior relevo. 
Deixe-me apenas dar-lhe três exemplos, o primeiro dos quais tem a ver com a falta de magistrados. 

A Sr.ª Ministra, no debate anterior, disse que o Governo abriu concursos ou já conseguiu enquadrar 180 
novos magistrados do Ministério Público. Mas não são estes de que falamos, Sr.ª Ministra, porque estes são 
aqueles que, por força de alguns que vão saindo, ao longo dos anos, têm de entrar. Falamos de necessidades 
excecionais que o Governo tem de resolver de forma excecional. Toda a gente sabe que são precisos 200 novos 
magistrados do Ministério Público — é o que se diz. Este Estatuto resolve parcialmente a questão com uma 
norma programática que fala da possibilidade de criação de um quadro complementar. Só que, diga-nos, Sr.ª 
Ministra, com a falta destes magistrados, associada à penúria que grassa pela PJ, como é que o Governo, que </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Machado, 
em nome do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JorgeMachado (PCP)" page-start="17">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado dos 
Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Em nota emitida em junho de 2015, o Partido Comunista 
Português considerava inaceitável que a poucas semanas do final da Legislatura estivessem por aprovar os 
estatutos das magistraturas. Essa situação era mais um exemplo da total irresponsabilidade da atuação do 
Governo PSD/CDS na condução dos assuntos de Estado e que, inevitavelmente, afetaria o funcionamento 
regular das instituições, no caso o sistema judicial. 
Não se trata da aprovação de um normal estatuto profissional, mas, sim, da aprovação de estatutos previstos 
constitucionalmente e cujo conteúdos e regras são determinados pela própria natureza da função constitucional 
que os seus titulares desempenham. 
Os estatutos são, além disso, diplomas estruturantes, essenciais no próprio funcionamento da organização 
judiciária. A sua desatualização, designadamente no caso das magistraturas do Ministério Público, cujo Estatuto 
hoje discutimos, põe em causa o normal funcionamento desta importante magistratura, que tem como função 
constitucional o exercício da ação penal e a defesa da legalidade democrática. 
Em outubro de 2015, a Legislatura mudou, o Governo também e foi preciso recomeçar. As propostas de lei 
relativas aos estatutos das magistraturas tardaram muito e estamos, finalmente, hoje, a partir deste debate, em 
condições de iniciar o trabalho, na especialidade, relativo aos estatutos de ambas as magistraturas. 
Haverá, decerto, dificuldades a ultrapassar, maiores ou menores, mas devem ser enfrentadas e 
ultrapassadas. Esta Legislatura não pode chegar ao fim sem que os Estatutos sejam aprovados. 
O Estatuto do Ministério Público em vigor decorre ainda, no essencial, da Lei n.º 47/86, que tem mais de 30 
anos. Muitas alterações ocorreram nestas mais de três décadas na área da justiça, incluindo uma reorganização 
do sistema judiciário. Uma revisão global do Estatuto do Ministério Público é uma exigência indeclinável e não 
pode mais ser adiada. 
O Estatuto do Ministério Público tem balizas constitucionalmente clarificadas e definidas que devem ser 
rigorosamente respeitadas. A autonomia desta magistratura, no plano externo mas também no plano interno, é 
uma pedra basilar do Estado de direito democrático. 
A proposta de lei que o Governo apresenta constitui uma base de trabalho para a discussão na especialidade. 
Ao longo dos últimos meses, tem havido um intenso debate sobre soluções a consagrar, envolvendo muitos 
magistrados, por iniciativa do Sindicato dos Magistrados do Ministério Público. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="18">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Lacão, em 
nome do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="718" speaker-name="Jorge Lacão Costa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JorgeLacão (PS)" page-start="18">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos 
Parlamentares, Srs. Deputados: Entrámos, finalmente, em fase de apreciação dos Estatutos dos Magistrados 
Judiciais e do Ministério Público, apreciação, essa, por outros tantas vezes prometida mas só agora por este 
Governo concretizada. 
No caso do Estatuto do Ministério Público, essa revisão é especialmente justificada em função das 
necessidades de adaptação orgânica ao novo modelo judiciário. Empenhar-nos-emos, por isso, em dotar o 
Ministério Público da arquitetura e funcionalidade adequadas à boa realização das suas missões. 


O Estatuto do Ministério Público — a afirmação da sua natureza, o acervo e modos de concretização das 
suas competências e o elenco de direitos e deveres dos seus magistrados — representa um pilar fundamental 
na arquitetura do Estado de direito, no cumprimento da legalidade democrática, na garantia dos direitos dos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Para uma nova intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias 
da Silva, em nome do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr.ª Ministra da Justiça, Sr. Secretário de Estado 
dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr. Deputado Telmo Correia, há pouco, já referiu o 
essencial das questões que, para nós, cumpre acautelar, mas há duas preocupações que temos e que eu 
gostava que ficassem melhor explicitadas. 
A primeira tem a ver com a investigação criminal. Há aqui, parece-me, um certo paradoxo, Sr.ª Ministra: é 
que, sendo a investigação criminal o core business, por assim dizer, do Ministério Público, com este Estatuto 
continua, parece-nos, votada ao esquecimento e a ser o parente pobre desta magistratura. 

A Sr.ª Ministra disse que já havia neste Estatuto um mecanismo para resolver o problema da fixação de 
magistrados nos DIAP (Departamento de Investigação e Ação Penal) distritais. O Ministério Público diz que não, 
no seu parecer, e, mais, diz que a versão elaborada pelo anterior Governo era melhor nesse domínio, porque 
tinha incentivos e mecanismos que permitiam uma efetiva fixação e atrativos para magistrados se fixarem nos 
DIAP distritais. 
Gostava de lhe perguntar, Sr.ª Ministra, porque é que abandonou a anterior versão, porque é que não a 
contemplou neste Estatuto, se esse era, segundo os magistrados do Ministério Público, melhor e mais 
conveniente. 
A segunda questão tem que ver com o facto de a Sr.ª Ministra ter dito sempre que não tinha mandato para 
rever a questão remuneratória, e este é o elefante que está no meio da sala e do qual a Sr.ª Ministra não tem 
falado. Ora, se a Sr.ª Ministra não tem mandato, a verdade é que o PS disse que não fazia mal, porque, no 
Parlamento, iria resolver esse assunto; no entanto, ao PS não ouvimos uma palavra sobre isso. Mais: ouvimos 
até o PS dizer anteriormente que, afinal, não iria resolver essa questão. Sr.ª Ministra, é evidente a pergunta: em 
que é que ficamos? 
A Sr.ª Ministra tem ou não tem mandato para resolver a questão remuneratória? O PS tem 
ou não mandato para resolver a questão remuneratória? 
Era isto que gostava que explicitasse, porque essa questão não deixa de ser importante. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="20">Para encerrar o debate, tem, de novo, a palavra a Sr.ª Ministra da 
Justiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="20">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Agradeço todos os contributos e todas 
as sugestões que aqui foram feitos e que revelam o interesse que o Parlamento tem sobre esta matéria. 
A Constituição da República prevê a composição do Conselho Superior do Ministério Público e prevê-o como 
órgão de gestão e de disciplina e não como órgão de hierarquia. Percebo que haja, recentemente, pulsões no 
sentido de uma mistura das duas dimensões, mas considero que, a bem da autonomia do Ministério Público, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Queira concluir, Sr.ª Ministra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Ministra da Justiça" page-start="21">Vou concluir dizendo que, em sede de especialidade, podem, obviamente, ser 
revisitados alguns aspetos deste Estatuto. Conto com a boa vontade dos Srs. Deputados no sentido de 
trabalharem ainda este Estatuto, na especialidade. 
O que lhes peço — e é o pedido que deixo aqui, que é um pedido ingente — é que este processo legislativo 
decorra com a maior celeridade possível e que se conclua quer o Estatuto dos Magistrados do Ministério Público, 
quer o Estatuto dos Magistrados Judiciais. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="21">Fica, assim, concluída a discussão, na generalidade, da Proposta de 
Lei n.º 147/XIII/3.ª 
Despedindo-nos da Sr.ª Ministra, passamos à discussão, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 148/XIII/3.ª 
(GOV) — Aprova a primeira revisão do Programa Nacional da Política do Ordenamento do Território. 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Ministro do Ambiente e da Transição Energética. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e da Transição Energética (João Pedro Matos Fernandes)" page-start="21">Sr.ª Presidente, 
Sr.as e Srs. Deputados: No nosso entender, o PNPOT (Programa Nacional da Política do Ordenamento do 
Território) é um documento obrigatório e porque o plano de ação daquele que temos já está caduco, porque 
aquele que temos foi descrito e construído num Portugal muito diferente do de hoje leva-me a dizer que Portugal, 
hoje, não tem um programa nacional de políticas do ordenamento do território. Mas tem de ter, porque ele é a 
garantia da integração dos investimentos e das políticas territoriais nesse mesmo território. 
Este plano não existe isoladamente, é óbvio que tem, ele próprio, uma coerência interna muito forte, mas é 
completado, logo na sua nascença, pelo Plano de Valorização do Interior, que foi já aprovado, e antecede, como 
deve ser, o Plano Nacional de Investimentos onde as grandes obras, as grandes intervenções sobre o território 
estarão contempladas e, naturalmente, integradas, antes disso, com uma política territorial para o País. 
Também a preparação da estratégia que antecede o próximo ciclo de investimentos comunitários precisa de 
ter uma expressão territorial que este Programa constrói. 
Este Programa parte de um diagnóstico muito profundo que caracteriza, essencialmente, quatro famílias de 
mudanças do País na última década: as mudanças ambientais; as mudanças sociodemográficas; as mudanças 
tecnológicas; as mudanças económicas e sociais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="22">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Pedro 
Soares, pelo Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="22">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O Programa 
Nacional da Política de Ordenamento do Território, PNPOT, está no topo de todo o sistema de gestão territorial 
e estabelece o modelo de organização do território nacional, que deve ter em vista o desenvolvimento sustentado 
de comunidades e territórios. 
Nada menos do que isso, uma grande centralidade da definição e integração territorial das políticas públicas, 
o que revela bem da sua importância, apesar de estarmos conscientes da distância a que a generalidade dos 
cidadãos se encontra deste debate. Este é um dos problemas com que estamos confrontados. 
Apesar de estar patente, na proposta de alteração do PNPOT, a necessidade de disseminar e de consolidar 
uma cultura de ordenamento do território, de se considerar que a participação informada e a cidadania são 
imprescindíveis para a boa gestão do território, o facto é que, quanto a metodologias de participação cidadã, 
pouco ou nada é adiantado. Devia, na nossa opinião, ser um dos eixos estruturantes do PNPOT. 
E não ser considerado — já tínhamos feito esta crítica em momento anterior — o espaço marítimo como 
parte integrante e essencial do território nacional trata-se, do nosso ponto de vista, de uma debilidade 
incompreensível. É profundamente limitativo entender que a chamada «atlanticidade do País» se fica pelo 
ordenamento da orla costeira e pelas regiões autónomas. Confundir ordenamento da extensíssima área 
oceânica apenas com Estratégia Nacional para o Mar é, de facto, desistir de uma estratégia de ordenamento 
para uma parte relevante do território, não se sabe se à espera de alguém interessado na exploração do subsolo 
marítimo que o faça futuramente. 
O modelo territorial do PNPOT 2007 apresentava objetivos de coesão territorial e de uma rede urbana 
policêntrica. O resultado, ao longo dos 10 anos seguintes, foi o inverso, e não estamos a exagerar. O insucesso 
é evidente: desertificação e despovoamento são o contraponto à concentração de recursos demográficos, 
económicos e infraestruturais do litoral, mas, sobretudo, nas áreas metropolitanas. Isto não é bom nem para as 
áreas metropolitanas, nem para o litoral e muito menos para as regiões do interior. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Queira concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2138" speaker-name="Pedro Manuel Bastos Rodrigues Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Soares (BE)" page-start="23">Vou terminar, Sr.ª Presidente. 
Esta é uma questão decisiva em matéria de alterações climáticas, porque se associa às ideias de economia, 
de proximidade, de circuitos curtos, de multifuncionalidade que deve prevalecer nos territórios rurais como forma 
sustentável de assegurar o povoamento, os valores ambientais e os recursos naturais. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="23">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Vilhena, 
pelo PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2080" speaker-name="Luís Miguel Vilhena De Carvalho" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Luís Vilhena (PS)" page-start="23">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado de Ordenamento do 
Território e da Conservação da Natureza, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: Discutimos, hoje, o instrumento de ordenamento do território que serve de matriz a um conjunto de 
outros instrumentos, planos e programas que regulam e orientam a transformação do território. 
Este documento contém também as referências para a definição da Estratégia Portugal 2030 e a forma como 
se irá implementar no território. É, por isso, um documento fundamental, que foi agora objeto de alterações, 
tendo sido atualizado em relação à realidade dos nossos dias e aos desafios que se colocam para uma nova 
década. 
O PNPOT determinará o rumo para a transformação do território e abarca várias áreas de atuação, que vão 
desde a gestão dos recursos naturais às políticas de cidade, passando por muitas outras, tendo todas elas 
repercussão a nível social, económico e ambiental. 
Não podendo discorrer sobre todos os temas e áreas de intervenção, gostaria de sublinhar dois aspetos que 
me parecem cruciais para o sucesso do Programa: um é a valorização do território e outro é a sua governança. 
Relativamente à valorização do território, este é um tema que tem estado sempre presente ao longo desta 
Legislatura. A consciência de que as ações que produzimos sobre o território deixam marcas indeléveis e têm 
repercussões durante várias gerações deve tornar-nos mais responsáveis pelas decisões que se tomam e mais 
atentos às políticas que se adotam. 
Elegendo a valorização do território como um dos principais vetores do Programa Nacional de Reformas, 
temos ideia, e acreditamos, que existe um território com enorme potencial, que necessita que o tratem com mais 
cuidado e que, essencialmente, se recuperem as feridas que lhe foram acometidas, sobretudo, pela falta de 
planeamento ou pelo não cumprimento deste. Por isso, a valorização do território passa, necessariamente, por 
uma requalificação da paisagem, pela regeneração urbana e pela reinvenção de sistemas de mobilidade, de 
forma a otimizar recursos e a oferecer melhor qualidade de vida aos cidadãos. 
Relativamente à governança, é fundamental que os planos e as ações que darão corpo a uma nova estratégia 
para o território sejam implementados sob novas formas de governança, mais descentralizada, é certo, mas 
também aberta à participação pública. A convocação da cidadania deve ser um dos pilares fundamentais do </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José 
Carlos Barros, pelo PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="24">Sr.ª Presidente, Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado de Ordenamento 
do Território e da Conservação da Natureza, Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. 
Deputados: A versão do PNPOT, hoje em debate, não podia deixar de ficar marcada pelos erros de orientação 
política refletidos na resolução do Conselho de Ministros que em agosto de 2016 determinou o início deste 
processo: por um lado, por não compreender, desde logo, as profundas mudanças, em diferentes domínios, 
ocorridas desde a aprovação do PNPOT ainda em vigor, em 2007; por outro lado, com o Governo a adotar uma 
visão centralista, colocando o foco no, cito, «fortalecimento do papel das duas áreas metropolitanas do País na 
estruturação do sistema urbano nacional». 
Desde o primeiro momento, o PSD identificou e denunciou esta orientação, procurando influenciar alterações, 
que, de facto, foram acontecendo. 
Vejamos: a resolução de 2016 dizia que «se mantinham no essencial os objetivos e orientações estratégicas» 
do PNPOT de 2007, porque não tinham ocorrido mudanças significativas; agora, afinal, a ênfase vai para a 
«dimensão e substância» das mudanças que ocorreram — tendo-se, a meio do percurso, passado do processo 
de simples alteração, a concluir tecnicamente em 12 meses, para um processo de revisão, cuja proposta, hoje, 
28 meses depois, estamos a debater. 
É assim também com um dos cinco desafios territoriais que esta versão do PNPOT agora nos apresenta: a 
promoção de, cito, «um sistema urbano policêntrico» — o PSD já tinha insistido com isto, Sr. Ministro —, quando 
na resolução de 2016, ou seja, o ponto de partida de todo este processo, a formulação era, em exclusivo, a do 
«fortalecimento do papel das duas áreas metropolitanas». Ou seja, uma espécie de descentralização ao 
contrário. 
Nós achamos que estas mudanças — que, aliás, o PSD procurou influenciar — foram caminhando no bom 
sentido, aliás, no quadro geral do trabalho competente das equipas técnicas e de coordenação científica que 
nos apraz registar. O problema é político e o problema é que foi feito tarde, como quase sempre acontece 
quando mal se começa. 
O problema é que esta deriva, esta tensão, também de ordem temporal, acabou por se refletir em 
desfasamentos relativamente ao debate dos fundos comunitários e das grandes opções de investimento e numa 
dificuldade de passar do enunciado de boas intenções do plano para a sua efetiva territorialização, identificando 
as infraestruturas, as redes e os instrumentos que as corporizem. 
Dito isto, Sr. Ministro, o PSD, na especialidade, mais do que insistir nas fragilidades que subsistem, não 
deixará de contribuir para as alterações adequadas em favor de um PNPOT de que o País tanto precisa, 
operativo e, como se deseja, assegurando princípios de coesão e de equidade social e territorial. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="24">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Álvaro 
Castello-Branco, pelo CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="25">Muito obrigado, Sr.ª Presidente, que aproveito para 
cumprimentar. 
Sr. Ministro, Sr.ª Secretária de Estado de Ordenamento do Território e da Conservação da Natureza, Sr. 
Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Não há dúvida de que os desafios 
que se colocam a Portugal, a perceção que temos da realidade — quer social, quer territorial ou económica — 
tem vindo, progressiva e constantemente, a mudar, pelo que se justifica plenamente uma alteração do Programa 
Nacional da Política do Ordenamento do Território que tenha por base essas constantes mudanças, mas que 
também olhe para a realidade do País e procure, efetivamente, atuar sobre essa realidade. 
Quando olhamos para o nosso País, rapidamente percebemos as grandes fragilidades e desequilíbrios que 
existem. E não precisamos apenas de nos focar na tragédia dos fogos — que, infelizmente, vivemos 
recentemente e que não nos pode deixar indiferentes —, também o problema do interior e dos territórios de 
baixa densidade é conhecido de todos e tem constantemente estado presente no discurso político. Infelizmente, 
o que a realidade nos tem mostrado é que há um fosso de prosperidade no País, face aos Estados mais 
desenvolvidos da União Europeia, e essa diferença é muito mais acentuada quando se analisam os níveis 
relativos ao interior. 
O CDS, apesar dos chumbos constantes das suas propostas, não vai deixar de chamar à atenção para estes 
problemas reais e a propor medidas que têm em vista mudar definitivamente este estado de coisas. 
Este novo PNPOT tem um horizonte alargado, visa ser um programa orientador da definição da Estratégia 
Portugal 2030 e do Programa Nacional de Investimentos 2030. Por isso, a definição de estratégias claras para 
o País impõe-se necessariamente. Ora, já no acordo de parceria celebrado com a Comissão Europeia no âmbito 
do Quadro Estratégico Comum Europeu 2014-2020 se visava o financiamento para a coesão territorial e social 
do País e um crescimento sustentado, com enfoque no combate às assimetrias regionais e às desigualdades 
sociais e de apoio às economias locais. 
No entanto, o Governo tem vindo a afastar-se daqueles objetivos, como denota a reprogramação do Portugal 
2020. Aliás, entendemos que a Resolução do Conselho de Ministros n.º 44/2016, de 23 de agosto, que esteve 
na base da revisão do PNPOT, realça em demasia — apesar de, obviamente, não ser de descurar — o 
fortalecimento dos grandes centros urbanos, referindo-se, concretamente, ao fortalecimento das duas áreas 
metropolitanas do País. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="25">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1156" speaker-name="Álvaro António Magalhães Ferrão De Castello-Branco" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Álvaro Castello-Branco (CDS-PP)" page-start="25">Em todo este processo também não podemos esquecer que 
Portugal é um País de vocação marítima e, por isso, o mar pode, e deve, dar um contributo relevante para o 
desenvolvimento económico, social e sustentável do País, fazendo parte de qualquer política nacional para o 
território, garantindo-se que no novo quadro financeiro plurianual Portugal conseguirá afirmar-se como uma 
grande potência europeia na área do mar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="25">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Paula 
Santos, pelo PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="25">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Debatemos hoje, na Assembleia da República, as opções estratégicas para a organização territorial do País, 
que constam da proposta do Programa Nacional da Política de Ordenamento do Território. 
O PNPOT é um instrumento fundamental para o desenvolvimento harmonioso do País nos diferentes 
domínios, na promoção das condições de vida, do investimento, da produção, do emprego, da defesa e 
aproveitamento de recursos e serviços. No entanto, constatamos que as orientações preconizadas pelo Governo 
não dão resposta aos problemas mais prementes nem conduzem ao equilibrado desenvolvimento do País. 
Há uma enorme ausência no PNPOT: a concretização da regionalização, prevista na nossa Constituição, 
aspeto essencial num processo democrático e participado de desenvolvimento regional. Por sua vez, assenta </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="26">Tem, novamente, a palavra, para uma intervenção, assim encerrando 
este debate, o Sr. Ministro do Ambiente e da Transição Energética. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e da Transição Energética" page-start="26">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 
Sinceramente, agradeço as intervenções de VV. Ex.as. Direi que, de todas as questões que foram postas e que 
são, certamente, muito pertinentes, a única que não consegue ter resposta no seio do próprio PNPOT é a 
questão posta pelo Deputado Pedro Soares, porque existe um documento próprio, o Plano de Ordenamento do 
Espaço Marítimo, um plano próprio, é um facto, e que a lei de bases do ordenamento do território, aprovada 
pelo anterior Governo, assim estabeleceu. 
Portanto, não podemos colocar dentro do PNPOT o ordenamento do espaço marítimo, não podemos fazer o 
desenho e o ordenamento do espaço marítimo, com a certeza de que — conhece o plano — a política para o 
mar e o interface entre a terra e mar são mesmo componente central deste plano. 
Este plano teve uma muito ampla discussão pública, é um plano muito orientado a processos, sendo verdade 
que a cultura de discussão destas matérias, como também referiu o Sr. Deputado Luís Vilhena, está longe de 
ser aquilo que desejamos. Dou um exemplo muito concreto: na Estratégia Nacional de Educação Ambiental 
nunca nos apareceram candidaturas, estando previsto este âmbito, no domínio do conhecimento e valorização 
do território propriamente dito, sendo que estas são matérias ambientais. 
Há ainda, é um facto, uma distância muito grande, sendo que nenhum plano como este preparou tanto esta 
abertura à construção de uma nova cultura territorial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Sr. Ministro, pode concluir? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Ambiente e da Transição Energética" page-start="27">Concluo já, Sr.ª Presidente. 
Vamos completar a proposta que temos, no sentido de ter uma proposta ainda melhor, porque, repito, de 
tudo aquilo que foi dito, só há mesmo uma questão para a qual a lei não me deixa ter resposta, que é a questão 
do ordenamento do espaço marítimo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="27">Despedimo-nos agora do Sr. Ministro e também da Sr.ª Secretária de 
Estado. 
Prosseguimos com o quarto ponto da ordem do dia, que consiste da discussão, na generalidade, da Proposta 
de Lei n.º 152/XIII/4.ª (GOV) — Autoriza o Governo a estabelecer as normas a que devem obedecer o XVI 
Recenseamento Geral da População e o VI Recenseamento Geral da Habitação (Censos 2021). 
Para apresentar a proposta de lei, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Presidência do Conselho de 
Ministros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Presidência do Conselho de Ministros (Tiago Antunes)" page-start="27">Sr.ª Presidente, 
Sr.as e Srs. Deputados: O recenseamento geral da população realiza-se em Portugal desde 1864. A partir de 
1970, passou a realizar-se em simultâneo com o recenseamento da habitação, designando-se o conjunto das 
duas operações estatísticas por censos. 
A realização dos censos coloca à disposição da sociedade um conjunto muito significativo de informação que 
é utilizada por entidades públicas e privadas, investigadores e cidadãos em geral, permitindo um conhecimento 
rigoroso da realidade demográfica e socioeconómica do País, essencial para fundamentar a definição de 
políticas públicas, a planificação de serviços ou decisões de investimento. 
A proposta de lei de autorização legislativa, que hoje aqui discutimos, vem, precisamente, enquadrar a 
preparação e a execução dos Censos 2021, autorizando o Governo a legislar sobre as competências das 
câmaras municipais, das juntas de freguesia e dos respetivos presidentes, sobre o exercício, em acumulação, 
pelos trabalhadores que exercem funções públicas, de tarefas remuneradas para apoio, coordenação e controlo 
dos trabalhos relativos aos censos e sobre a limitação do exercício de certos direitos relativos ao tratamento de 
dados pessoais, na medida do estritamente necessário à condução de uma operação estatística desta 
envergadura. 
Há, essencialmente, duas novidades nesta proposta, que a distinguem do pacote legislativo dos Censos 
2011: por um lado, a compatibilização do processo censitário com a recente legislação europeia sobre a proteção 
de dados pessoais; por outro lado, a previsão de um regime de acesso a dados administrativos, tendo como </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="28">Vamos dar início às intervenções das várias bancadas parlamentares. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Ernesto Ferraz, pelo Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1993" speaker-name="José Ernesto Figueira Ferraz" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Ernesto Ferraz (BE)" page-start="28">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: 
A pouco mais de dois anos do início da recolha e tratamento de informação estatística para os Censos 2021 
apresenta o Governo, a esta Assembleia, a Proposta de Lei n.º 152/XIII/4.ª, que define as normas a prosseguir 
para a realização do XVI Recenseamento Geral da População e VI Recenseamento Geral da Habitação, 
proposta esta que recebeu pareceres positivos do Conselho Nacional de Estatística, da Comissão Nacional de 
Proteção de Dados, das Assembleias Regionais das Regiões Autónomas da Madeira e dos Açores, da ANAFRE 
(Associação Nacional de Freguesias), da ANMP (Associação Nacional de Municípios Portugueses) e, já esta 
manhã, da Comissão de Economia, Inovação e Obras Públicas. 
No geral, o Bloco de Esquerda também não vê inconvenientes técnicos nesta proposta de lei, bem como nos 
princípios que regem todo este exaustivo processo de recolha de informação para um conhecimento mais 
profundo e detalhado do País que teremos em 2021. 
Desejamos a inclusão da questão etnorracial por forma a cumprir com recomendações de entidades 
internacionais, como o Conselho da Europa e a ONU (Organização das Nações Unidas), tendo como objetivo 
elaborar e incrementar, a posteriori, políticas públicas de combate a todas as formas de discriminação racial. 
Gostaria que, nesta matéria, o Sr. Secretário de Estado dissesse alguma coisa sobre se será em 2021 e em que 
moldes tal será feito. 
Com os Censos ficamos a saber quantos somos, como somos, onde vivemos e como vivemos. Na perspetiva 
do Bloco de Esquerda, os censos têm de se tornar muito mais do que uma base estatística de números e factos. 
Devem servir para conhecer o País que temos, é um facto, e, em consonância, atuar com políticas para alcançar 
o País que desejamos. 
As políticas de investimento público de que o País precisa não podem continuar a ser adiadas, com todo o 
conhecimento que todas e todos temos de um País a diferentes velocidades com assimetrias que, em vez de 
se esbaterem, são cada vez mais evidentes, numa repartição populacional cada vez mais desigual e com uma 
pirâmide etária que se inverte cada vez mais. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Ana Passos, do Partido 
Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1935" speaker-name="Ana Lúcia Silva De Passos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Passos (PS)" page-start="29">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Nestes 
últimos 150 anos, os censos têm-se constituído como o instrumento que mais contribuiu para a caracterização 
estatística da sociedade portuguesa. Lançados em 1864, apenas na vertente de recenseamento geral da 
população, passaram a uma periodicidade de 10 anos a partir de 1890, tendo finalmente, em 1970, sido adotada 
a realização em simultâneo com o recenseamento da habitação. 
Os recenseamentos gerais da população e da habitação são, sem dúvida, a maior e a mais importante fonte 
de informação nacional sobre população, família e habitação. Esta informação é fundamental para o 
conhecimento rigoroso da realidade demográfica e socioeconómica do nosso País. 
Com base neste conhecimento, poder-se-ão definir políticas públicas mais adequadas à realidade 
portuguesa. Torna-se, por isso, necessário assegurar o ambiente, os meios e os recursos indispensáveis à 
realização de um trabalho tecnicamente incensurável e operacionalmente eficiente. 
Tal como aconteceu em anteriores censos, os censos de 2021 também mobilizarão um número importante 
de recursos humanos que importa utilizar de forma racional e eficaz. 
Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, com esta iniciativa, o Governo requer a autorização para estabelecer 
as normas a que devem obedecer o 16.º Recenseamento Geral da População e o 6.º Recenseamento Geral da 
Habitação, ou seja, pretende legislar para proporcionar o devido enquadramento aos censos 2021. 
Os censos sempre foram objeto de legislação própria, a qual visa regular não só a sua execução, mas 
também as competências das entidades intervenientes no processo de preparação, execução e divulgação dos 
resultados. 
Com a aprovação da presente iniciativa, o Governo estará autorizado a legislar sobre as competências das 
autarquias locais e dos respetivos presidentes. Autoriza-se ainda que trabalhadores que exerçam funções 
públicas consigam acumular o exercício de funções públicas remuneradas para apoio, coordenação e controlo 
dos trabalhos censitários. 
Importa referir que a informação recolhida através de questionários está protegida pelos princípios 
decorrentes da Lei do Sistema Estatístico Nacional e o exercício dos direitos encontra-se previsto no 
regulamento da União Europeia, relativo à proteção de dados pessoais e à livre circulação desses dados, como 
já foi referido pelo Sr. Secretário de Estado. 
Acresce ainda que foram efetuadas as pertinentes consultas a entidades como a Comissão Nacional de 
Proteção de Dados (CNPD), o Conselho Superior de Estatística (CSE) e a Associação Nacional de Municípios 
Portugueses (ANMP), as quais emitiram os respetivos pareceres, concluindo, de uma forma global, que nada 
há a opor. 
Assim, o Partido Socialista, reconhecendo a importância da informação censitária como ferramenta essencial 
na adequação de respostas às necessidades da sociedade portuguesa, é favorável a esta autorização 
legislativa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="29">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Mota 
Soares, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Os censos são um dos instrumentos sociais, económicos e políticos mais relevantes para uma nação, no caso 
português um Estado-nação perfeito. 
Saber quantos somos, onde estamos, onde e em que condições vivemos é essencial para qualquer decisão 
de política pública. Quando planeamos serviços públicos, quando planeamos redes de transportes, quando 
planeamos, por exemplo, a rede de educação ou a rede de saúde, ter em conta a população, a sua dinâmica do 
aumento ou da diminuição é essencial. 
Numa altura em que, aliás, discutimos muito as questões e os problemas do interior do País, é fundamental 
sabermos permanentemente o que é que está a acontecer do ponto de vista estatístico nesse mesmo interior. 
Noutro sentido diferente, por exemplo na Assembleia da República, a própria distribuição dos Deputados por 
círculos depende também destes censos e dessa contabilização da população. 
Mas, como é óbvio, a importância de um censo vai muito para além da pura decisão de política pública, uma 
vez que, mesmo para um investidor, mesmo para a economia e para os agentes económicos, a realização de 
um censo e o conhecimento dos seus dados são essenciais para projetar investimentos. 
É exatamente por isso que Portugal, desde há muito, desde há muito tempo, o faz. Um País que tem uma 
longa história como Portugal tem também uma longa história de recenseamento da população. Fizemo-lo com 
o Rol de Besteiros, ainda no reinado de D. Afonso III — a primeira contabilização que fizemos para efeito de 
guerra. Houve o censo de 1838, o chamado «Censo do Liberalismo» e outros censos muito importantes como 
o do Marquês de Abrantes, o de Pina Manique ou o próprio censo do Conde de Linhares. 
No entanto, desde 1864, temos censos harmonizados internacionalmente e que nos permitem comparar o 
que acontece em Portugal com uma escala maior, que é uma escala europeia, internacional. A partir de 1970, 
passámos a juntar ao censo populacional o censo da habitação. 
O último censo foi realizado no ano de 2011 — os censos normalmente realizam-se uma vez por década no 
primeiro ano dessa mesma década — e é muito importante aprendermos com os erros de planificação que 
aconteceram. 
Em primeiro lugar, temos de ter a noção de que, num censo, há uma centralidade das autarquias locais, quer 
câmaras municipais, quer juntas de freguesia, e isso implica que os materiais, a formação dos técnicos, a própria 
definição dos círculos em que o censo vai acontecer sejam feitas atempadamente e num grande diálogo com 
as próprias autarquias. Por isso mesmo, o Parlamento, além das audições obrigatórias, ouviu também a 
ANAFRE (Associação Nacional de Freguesias), um elemento que foi muito útil. 
Deixo uma segunda nota quanto à clareza e à simplicidade do censo. Um censo que seja muito obscuro na 
sua formulação dará sempre respostas que, no seu final, não serão corretas. 
Gostaríamos de deixar estes dois alertas ao Governo neste momento. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="30">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Fátima Ramos, 
do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="30">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A 
presente proposta de lei visa autorizar o Governo a estabelecer as normas a que devem obedecer o 16.º 
Recenseamento Geral da População e o 6.º da habitação. O conjunto destas operações estatísticas é 
normalmente designado por censos e, portanto, estamos a falar dos censos de 2021. 
Desde já, felicitamos o Governo pelas melhorias que pretende introduzir, nomeadamente no que toca à 
legislação da proteção de dados, bem como a maior recurso às ferramentas informáticas. Agradecemos também 
a todas as entidades que se pronunciaram sobre estes assuntos, nomeadamente todos os contributos que 
deram e que, certamente, servirão para melhorar a informação face à dos últimos censos. 
Apelamos às pessoas e às entidades que vão ser envolvidas nos censos para que participem e concedam o 
maior rigor e transparência a todo este processo. 
A realização dos censos é de grande importância para o País, como já aqui foi dito. O conhecimento rigoroso 
das características estruturais da nossa sociedade é indispensável à tomada de decisão quer por parte dos 
decisores políticos, quer também por parte das entidades privadas. É importante conhecer as características </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="31">Onde é que já vão os censos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="31">É preciso, de facto, inverter esta tendência. E não venham dizer que a culpa 
é do anterior Governo, porque nos últimos 20 anos o Partido Socialista esteve muitos mais anos no Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Sr.ª Deputada, faça favor de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1997" speaker-name="Maria De Fátima Simões Ramos Do Vale Ferreira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Fátima Ramos (PSD)" page-start="31">Prefiro não atribuir culpas e desejar que se trabalhe para que, de facto, se 
melhorem as condições de vida dos portugueses. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="31">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Voltando 
aos censos, no debate desta proposta de lei de autorização legislativa sobre o enquadramento normativo dos 
censos de 2021, temos em conta a enorme importância da informação que deverá ser obtida neste processo. 
Como bem assinalou o Conselho Superior de Estatística, está em causa informação determinante para a 
definição de medidas de apoio à tomada de decisão, em particular no que respeita a políticas públicas e, ainda 
citando o CSE, «informação de referência sobre a população e o parque habitacional nas suas várias vertentes, 
bem como da sua situação socioeconómica a nível nacional, regional e local». 
Temos presente que a proposta do Governo visa criar as condições para que esta operação decorra de forma 
adequada, desde logo na aplicação de um critério geral, que é o da condução das ações no terreno por parte 
das autarquias no seu território. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="32">A encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da 
Presidência do Conselho de Ministros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Presidência do Conselho de Ministros" page-start="32">Sr.ª Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados: Creio que, em resultado deste debate, fica claro que há um consenso muito alargado quanto à 
importância da operação censitária. 
De facto, é uma operação essencial para nos dar informação crítica com vista à tomada de uma série de 
decisões, para permitir que fiquemos a conhecer melhor quem somos, quantos somos, como vivemos, havendo, 
sem dúvida, um entendimento muito alargado quanto à importância desta operação. 
Falarei apenas da operação do Censos e não do seu conteúdo. Felizmente, o último Censos teve lugar em 
2011; se tivesse sido realizado em 2015 ou 2016, se calhar os resultados denotariam os efeitos de certas 
políticas que foram levadas a cabo no início da década. 
Mas falando, de censos, que é disso que estamos a falar, há consenso quanto à importância desta operação 
e quanto à importância de ela ser bem preparada. É uma operação reconhecidamente complexa, vasta e, 
portanto, deve ser preparada de forma atempada. Por isso, aqui apresentámos, com bastante antecedência, 
esta proposta de lei, que visa, justamente, criar as condições jurídicas, logísticas, administrativas e de 
organização necessárias para que esta operação decorra com sucesso. 
Creio ser útil verificar que, nesta Assembleia, estamos todos de acordo em propiciar condições para que 
essa operação decorra bem, com rigor, de forma a fornecer-nos, depois, dados sólidos e credíveis para que os 
possamos utilizar na formulação de políticas. 
A importância das autarquias locais foi aqui salientada pelos Srs. Deputados Bruno Dias e Pedro Mota 
Soares. Sem dúvida, é indiscutível, é absolutamente essencial, por isso a previsão da intervenção das câmaras, 
das juntas neste processo consta desta autorização legislativa. 
Foi também referida a importância das tecnologias de informação. Este novo modelo, muito mais assente na 
internet, creio que facilita a vida aos cidadãos e, sobretudo, ao INE e a quem depois irá trabalhar os dados. 
Foi colocada uma questão quanto ao conteúdo e à eventual inserção no questionário de uma pergunta de 
caráter étnico-racial. Sobre essa matéria eu diria que é prematuro falarmos. O questionário não está fechado; 
existe, aliás, um grupo de trabalho que está a estudar, justamente, a inserção ou não desta pergunta no </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Concluído este ponto da nossa ordem de trabalhos, despedimo-nos 
do Sr. Secretário de Estado da Presidência do Conselho de Ministros. 
Passamos ao ponto seguinte da ordem de trabalhos, que consta da discussão, na generalidade, da Proposta 
de Lei n.º 146/XIII/3.ª (GOV) — Altera o regime de acesso e exercício da atividade de treinador de desporto. 
Tem a palavra o Sr. Secretário de Estado da Juventude e do Desporto para introduzir o debate 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Juventude e do Desporto (João Paulo Rebelo)" page-start="33">Sr.ª Presidente, caro 
colega Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, Sr.as e Srs. Deputados: Como é sabido, a Lei n.º 
40/2012 estabeleceu o Regime de Acesso ao Exercício da Atividade de Treinador do Desporto. Decorridos cinco 
anos da aprovação deste regime, foi decidido pelo Governo promover uma avaliação do impacto da sua 
aplicação. Para o efeito, promovemos uma vasta auscultação aos seus destinatários, isto é, a treinadores, 
federações desportivas, instituições do ensino superior e entidades formadoras, e o resultado desta avaliação 
apontou para a necessidade de adequar este diploma à realidade desportiva nacional que se vive nos dias de 
hoje e de termos o Estado mais envolvido na fiscalização do sistema. 
Na verdade, identificámos uma considerável diminuição da frequência dos cursos respetivos, que se traduziu 
na dificuldade de os clubes cumprirem as suas obrigações regulamentares, particularmente em particular clubes 
do interior do País, dada a complexidade e a extensão dos currículos e graus dos cursos. 
A necessidade de agilização do regime concretizou-se num conjunto de recomendações que justificam, 
efetivamente, do nosso ponto de vista, a alteração agora proposta. 
As propostas centram-se, essencialmente, nestas necessidades que identifiquei: na estrutura, na 
organização e nos objetivos do regime, no acesso aos graus de treinador, na definição da formação contínua e 
na fiscalização da aplicação deste regime. 
Assim, e sintetizando as principais medidas propostas, quero destacar: a agilização da estrutura da formação 
contínua, através da reformulação dos perfis profissionais e da redução dos períodos entre graus; também, e 
muito importante, o apoio às carreiras duais, permitindo que praticantes frequentem a parte curricular da 
formação de treinadores durante o seu percurso como atletas, sem necessidade da realização de estágio; um 
apoio também à pós-carreira, visando a facilitação na transição de carreira de ex-atletas de alto nível para 
treinadores; a valorização da oferta formativa ministrada pelas instituições do ensino superior para efeitos de 
acesso ao título profissional de treinador; e, por último, a atribuição de competência de fiscalização à ASAE, na 
medida em que nos parece que a eficácia na aplicação da lei e a sua garantia será, de facto, mais facilitada com 
a intervenção da ASAE, uma vez que, até hoje, competia às federações desportivas esta fiscalização. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="33">Para uma intervenção em nome do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado 
Leonel Costa. 
A Mesa aproveita para o saudar, muito especialmente, nesta sua primeira intervenção no Parlamento. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2068" speaker-name="Leonel Fernando Pinto Coelho Da Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Leonel Costa (PSD)" page-start="33">Sr.ª Presidente, muito obrigado pelas suas palavras. 
Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: Temos em discussão a primeira alteração 
ao regime de acesso e exercício da atividade de treinador de desporto. 
Esta proposta, segundo o Governo, surge como uma necessidade de ajustar o regime, já com cinco anos de 
vigência, à realidade atual do nosso sistema desportivo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="34">Sr. Deputado Leonel Costa, desejamos-lhe, mais uma vez, muitas 
felicidades no seu trabalho parlamentar. 
Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Luís Monteiro, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="34">Sr.ª Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. Deputados, 
cumprimento também o Sr. Deputado do PSD pela sua primeira intervenção. 
Em boa hora, o Governo apresenta uma proposta de lei e justamente por ser uma proposta de lei é que dá 
oportunidade à Assembleia da República, à Casa da Democracia, de a alterar, de a discutir e de a melhorar. É 
justamente por isso que cá estamos. O Governo poderia ter apresentado um decreto-lei que, depois, apenas 
por apreciação parlamentar, poderíamos alterar. Por isso, temos hoje oportunidade de fazer um debate aberto, 
que não está apenas na mão do Governo e, sim, a partir de agora, na mão da Assembleia da República. 
Esta discussão não é nova, há um caminho longo já percorrido por vários governos, várias legislaturas, no 
que toca aos programas nacionais de formação de treinadores. Inclusive, houve alterações várias, 
nomeadamente em 2012, mas também na anterior Legislatura, que foram alterando os modelos de 
funcionamento da capacitação deste programa nacional de formação e, portanto, ainda não conseguimos 
encontrar, ao longo destes anos, um regime mais razoável e mais concreto do que seria necessário fazer. 
Isso não significa que a proposta que o Governo apresenta hoje não traga algumas melhorias; nós achamos 
que traz. Essas melhorias podem ser garantidas com mais efetividade no processo de especialidade que 
faremos na 12.ª Comissão, nomeadamente em relação à questão da separação de poderes entre a ASAE e as 
entidades desportivas: perceber, exatamente, que fiscalização é que cada uma destas entidades faz; a relação 
das instituições de ensino superior com as federações académicas e com os profissionais em causa, ou seja, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="A Sr.ª Presidente (Teresa Caeiro)" page-start="35">Em nome do PCP, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Ana Mesquita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª AnaMesquita (PCP)" page-start="35">Sr.ª Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Aquando 
da discussão, em 2012, da proposta de lei que deu origem à Lei n.º 40/2012, o PCP afirmou que não concordava 
com a mercantilização do título de treinador. Reiteramos o que então dissemos e afirmamos também que 
qualquer lei que venha a ser publicada nesta área deve responder à realidade do desporto profissional, mas 
também do desporto amador, e tem de ter em conta as especificidades das diferentes modalidades. 
A verdade é que uma parte significativa dos treinadores do nosso País — talvez a esmagadora maioria — é 
constituída por treinadores amadores: uma realidade que tem de ser respeitada e valorizada em lei, 
especialmente tendo em conta os sacrifícios pessoais feitos por muitos treinadores que, sendo na realidade 
amadora, o fazem exclusivamente — lá está — por amor à modalidade. 
É de referir, ainda, que estes treinadores investem do seu bolso na formação para a obtenção do título e das 
certificações a que estão obrigados por lei. São encargos consideráveis. Aliás, salientamos uma das 
preocupações que o PCP tem quanto às alterações agora propostas. Na lei ainda em vigor, o treinador é 
obrigado a frequentar ações de formação contínua a cada cinco anos para que não veja caducado o seu título 
de treinador de desporto. Agora, esse período diminui para três anos. Importa saber porquê. 
Nesse âmbito, assinalamos outra coisa: pode haver quem não frequente a formação contínua por não ter 
condições económicas para a suportar e as realidades económicas de treinadores, clubes, modalidades, até de 
região para região, são bastante diferentes. O PCP defende que não se podem verificar situações em que um 
treinador perca o seu título porque não teve dinheiro para pagar a formação. 
Seria também importante perceber por que motivo foi retirada a referência à Educação Física nos cursos 
técnicos superiores profissionais, licenciaturas e mestrados ministrados por instituições de ensino superior. É 
verdade que há uma alínea de reconhecimento de competências profissionais e académicas que são 
determinadas por despacho do Presidente do IPDJ (Instituto Português do Desporto e Juventude). No entanto, 
o que esta proposta de lei permite interpretar, pelo menos numa primeira leitura, é que alguém que tenha, por 
exemplo, um mestrado em Ensino de Educação Física nos ensinos básico e secundário, pode ter de frequentar 
e pagar uma outra formação que lhe permita cumprir os requisitos para aceder ao título profissional de treinador 
de desporto. Seria, portanto, importante, Sr. Secretário de Estado, que se pudesse esclarecer esta questão. 
Podendo haver melhorias com esta proposta de lei, entendemos também que é possível melhorar ainda mais 
a legislação de acesso e exercício da atividade de treinador de desporto, um debate para o qual o PCP, na 
especialidade, vai contribuir. Até porque realizámos, há não muito tempo, uma audição pública sobre a situação 
dos treinadores no nosso País, na qual foram relatadas muitas preocupações sentidas por treinadores de 
diversas modalidades, bem como foram apresentadas soluções que vamos ter em conta na intervenção a fazer 
na especialidade sobre esta proposta de lei. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Castro, do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2036" speaker-name="João Fernando Brum De Azevedo E Castro" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoAzevedoCastro (PS)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: O 
desporto é amplamente reconhecido enquanto facilitador da promoção de valores e atitudes determinantes para 
o desenvolvimento da sociedade. 
Quando devidamente orientado, o desporto promove o desenvolvimento físico, psíquico e social, o 
fortalecimento muscular, ósseo e articular, a prevenção de doenças como a obesidade, a diabetes, a 
osteoporose ou o risco de acidentes cardiovasculares; eleva a autoestima na relação do indivíduo com o seu 
corpo e com o outro. Promove o desenvolvimento de laços sociais, de partilha de sentimentos e de objetivos, 
com forte sentido de pertença, da necessidade de concertação e conjugação de esforços, mas também a 
cooperação, a partilha de objetivos, o respeito pelas regras e pelo outro, o reconhecimento do erro, a amizade, 
a justiça, a igualdade, a competição, a vitória, a multiculturalidade, o lidar com o insucesso, a dedicação, o 
esforço ou a superação. 
Contudo, a participação, por si só, não significa que tais propósitos sejam alcançados. Releva, na sua 
prossecução, a forma como as aprendizagens são estruturadas e supervisionadas. Assim, o treinador assume-
se como agente indispensável no processo desportivo, no desenvolvimento de competências motoras, 
cognitivas, emocionais e sociais. Vários estudos e autores apontam mesmo para a importância da atividade do 
treinador, centrado em responsabilidades, conhecimento e dedicação, para uma formação coerente e adequada. 
Com a proposta de lei n.º 146/XIII/3.ª, o Governo propõe alterações ao acesso e ao exercício da atividade de 
treinador de desporto, considerando a avaliação dos impactos da aplicação do regime em vigor desde 2012. 
Dessa avaliação resultou a necessidade de agilizar o acesso à carreira e à progressão entre os seus diferentes 
graus, bem como de um maior envolvimento do Estado no processo. 
Neste contexto, as propostas apresentadas incidem na estrutura, organização e objetivos, no acesso aos 
graus de treinador, na definição da formação contínua, na fiscalização da sua aplicação, com medidas como a 
agilização da estrutura da formação contínua, o apoio às carreiras duais, o apoio à pós-carreira, a valorização 
da oferta formativa ministrada pelas instituições de ensino superior ou a atribuição de competência de 
fiscalização à ASAE (Autoridade de Segurança Alimentar e Económica). 
Portugal registava, em 2017, um financiamento da prática desportiva formal na ordem dos 40 milhões de 
euros, dos quais 620 mil euros destinados à formação de recursos humanos para um universo de 624 mil atletas, 
com 363 mil em escalões de formação para 69 federações desportivas, 11 700 clubes, 13 584 árbitros ou juízes, 
34 000 dirigentes e 18 593 treinadores. 
A presente iniciativa poderá, obviamente, ser alvo de melhor reflexão na especialidade. Contudo, os 
princípios, os valores e os números parecem falar por si no pressuposto de que a exigência e complexidade 
desta atividade, visando uma melhor intervenção, implicam uma necessidade permanente de melhoria na 
qualidade e na robustez da formação de treinadores. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="36">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Almeida, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. JoãoPinhodeAlmeida (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Secretário de Estado, Sr.as e Srs. Deputados: 
Legislar sobre treinadores desportivos tem vários desafios que não são fáceis de conciliar. O primeiro de todos 
— já aqui referido — é o da distinção entre desporto profissional e desporto amador, que, naturalmente, implica 
também realidades completamente distintas, não só dos praticantes, mas também dos treinadores. Depois, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="37">Tem a palavra, para encerrar este debate, o Sr. Secretário de Estado da Juventude e 
do Desporto, João Paulo Rebelo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. SecretáriodeEstadodaJuventudeedoDesporto" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 
Gostaria de agradecer a todos os grupos parlamentares o contributo que foi dado nas diversas intervenções, 
salientando a disponibilidade apresentada para introduzir, a vosso ver, melhorias nesta proposta de alteração à 
chamada lei dos treinadores. 
Há, no entanto, um ou outro aspeto que gostaria de comentar com mais detalhe. Nomeadamente, gostaria 
de saudar o Sr. Deputado Leonel Costa pela sua primeira intervenção nesta Assembleia e dizer-lhe que, se o 
seu objetivo era o de causar alguma perplexidade, atingiu o objetivo. 
O Sr. Deputado disse que o Governo não 
fez a devida auscultação ao setor e eu quero dizer-lhe que o Instituto Português do Desporto e da Juventude 
não só fez uma avaliação interna a este regime jurídico como, depois, pediu uma avaliação externa. 
Eu diria que a consulta que foi feita a mais de 60 entidades não encontra paralelo e foi algo, de facto, sem 
precedentes. Posso dizer-lhe que foram feitas mais de 75 reuniões com federações desportivas, com instituições 
de ensino superior, com associações de treinadores — a Confederação de Treinadores de Portugal, o Comité 
Olímpico, o Comité Paralímpico. Eu próprio, Sr. Deputado, apresentei esta proposta de alteração à lei em </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Peço-lhe para concluir, Sr. Secretário de Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. SecretáriodeEstadodaJuventudeedoDesporto" page-start="38">Sr. Presidente, para concluir, e dando resposta 
à Sr.ª Deputada Ana Mesquita, que perguntou o porquê da redução do número de anos dos ciclos de formação, 
diria que — essa era uma queixa transversal — ao permitir-se que a formação contínua acontecesse em ciclos 
de cinco anos acumulavam-se muitas horas de formação. Portanto, a redução do número de anos pode reduzir 
o número de horas e, assim, facilitar o acesso à formação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Antes de passarmos ao ponto seguinte da ordem do dia, peço ao Sr. Secretário Pedro 
Alves para dar conta de diplomas que, entretanto, deram entrada na Mesa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Pedro Alves)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, deram entrada na 
Mesa, e foram admitidos, os seguintes projetos de lei: n.º 1033/XIII/4.ª (PAN) — Procede à quinta alteração à 
Lei n.º 32/2006, de 26 de junho, permitindo o acesso da identidade do dador de gâmetas ou embriões por 
pessoas nascidas em consequência de processos de procriação medicamente assistida, que baixa à 9.ª 
Comissão em conexão com a 1.ª Comissão; n.º 1038/XIII/4.ª (PSD) — Cria o Regime Jurídico do Seguro de 
Renda, que baixa à 11.ª Comissão; n.º 1039/XIII/4.ª (PSD) — Cria um programa de cooperação entre o Estado 
e as autarquias locais para o aproveitamento do património imobiliário público com vista ao arrendamento, que 
baixa à 11.ª Comissão; n.º 1040/XIII/4.ª (PSD) — Cria o fundo de garantia para o arrendamento, que baixa à 
11.ª Comissão; n.º 1041/XIII/4.ª (PSD) — Alteração ao Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas 
Singulares para exclusão da tributação dos montantes das indemnizações por denúncias de contratos de 
arrendamentos habitacionais de sujeitos passivos com baixo RABC, que baixa à 11.ª Comissão; n.º 1042/XIII/4.ª 
(PSD) — Procede à primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 175/2012, de 2 de agosto, para redefinição dos termos 
de funcionamento da Comissão Nacional da Habitação, que baixa à 11.ª Comissão; n.º 1043/XIII/4.ª (PSD) — 
Procede à sexta alteração ao novo Regime do Arrendamento Urbano, aprovado pela Lei n.º 6/2006, de 27 de 
fevereiro, para aperfeiçoamento do balcão nacional do arrendamento e atribuição de novas soluções sociais, 
que baixa à 11.ª Comissão; n.º 1044/XIII/4.ª (PSD) — Primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 156/2015, de 10 de 
agosto, para atribuição de um subsídio para o arrendamento para famílias numerosas e monoparentais, que 
baixa à 11.ª Comissão; n.º 1045/XIII/4.ª (PSD) — Cria o regime jurídico do arrendamento urbano para efeitos de 
qualificação, educação e formação, que baixa à 11.ª Comissão; e n.º 1046/XIII/4.ª (PSD) — Alteração da taxa 
especial dos rendimentos prediais, que baixa à 11.ª Comissão. 
Deu ainda entrada na Mesa o Projeto de Resolução n.º 1881/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda o reforço da ajuda 
humanitária europeia aos cidadãos refugiados da Venezuela no sentido de ser encontrada uma solução 
abrangente e responsável de apoio à sua integração nos países de origem na União Europeia, que baixa à 2.ª 
Comissão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="38">Srs. Deputados, vamos passar à apreciação da Petição n.º 440/XIII/3.ª (ABIC — 
Associação de Bolseiros de Investigação Científica) — Solicitam a adoção de medidas com vista à aplicação da 
Lei n.º 57/2017, de 19 de julho. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Luís Monteiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda quer, antes de mais, cumprimentar os bolseiros de investigação científica e a ABIC (Associação de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="39">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Portanto, acompanhamos as preocupações da ABIC. Já tivemos oportunidade de apresentar um projeto de 
resolução nesta Casa, aprovado por maioria neste Plenário, justamente pela correta aplicação da Lei n.º 57/2017 
e o Bloco de Esquerda cá estará para fazer também uma fiscalização política sucessiva e progressiva dessa 
mesma aplicação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Passos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1935" speaker-name="Ana Lúcia Silva De Passos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Passos (PS)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por cumprimentar e saudar os 
peticionários, que subscrevem a Petição n.º 440/XIII/4.ª, pela aplicação da Lei n.º 57/2017, relativa ao regime 
de contratação de doutorados destinado a estimular o emprego científico e tecnológico em todas as áreas do 
conhecimento. 
Lembro que esta petição teve origem no ano passado, cujo período de recolha de assinaturas decorreu há 
mais de um ano, terminando com a entrega, nesta Assembleia, em dezembro de 2017. Desde então, já muito </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar os 
subscritores da Petição n.º 440/XIII/3.ª, que requerem a aplicação da Lei n.º 57/2017, a lei do emprego científico. 
De facto, a petição deu entrada em janeiro de 2018 e manifestava, na altura, a preocupação com o demasiado 
lento e complexo processo de aplicação da lei que, à data, punha em causa o seu próprio fim. 
Desde então, com disse a Sr.ª Deputada Ana Passos, do Partido Socialista, já muito se passou. E muito se 
passou com a intervenção da Assembleia da República, como, por exemplo, com a aprovação, aqui, no 
Parlamento, da Lei n.º 24/2018, de 8 de junho, para tentar mitigar o impacto dos sucessivos atrasos de que a 
ABIC dava conta na vida dos bolseiros, sobretudo no que dizia respeito à norma transitória. 
Mas o processo não decorre naturalmente, já que persistem vários problemas e vários riscos. Em primeiro 
lugar, dos 1915 concursos abertos, de facto, só 128 resultaram em contratos, o que significa uma taxa de 
execução de 7%. E, embora o Sr. Ministro goste de apresentar o número de 2000 empregos criados, na verdade, 
estamos a 93% desse resultado. E por que é que isso acontece? Em grande medida — e esse é o segundo 
problema — porque as instituições de ensino superior não têm previsibilidade a três ou a seis anos sobre o 
respaldo financeiro dos encargos que terão de assumir, ainda que estes devam ser acautelados pela FCT. Mas, 
entre o que está escrito e a certeza do momento em que a FCT faz a transferência, está a gerar-se um primeiro 
impasse. 
O terceiro problema diz respeito aos concursos que não foram abertos, ou seja, àqueles para os quais a FCT 
não garante o financiamento uma vez que os bolseiros eram pagos através de projetos. Quem assumirá, agora, 
o custo destes contratos? Ninguém sabe. Daí o segundo impasse que está gerado. 
O quarto problema tem a ver com a falta de transparência e a sobreposição de instrumentos. Ao mesmo 
tempo que vigora a norma transitória da Lei n.º 57/2017, foi aberto um concurso individual e está em curso o 
PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração Pública). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="41">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="41">O CDS sempre disse que esta lei tinha a motivação certa, mas 
estabelecia o processo errado. A realidade veio confirmar isso mesmo. E o que é preciso agora, 
independentemente dessa visão inicial do CDS, é que a tutela, a FCT e as instituições encontrem uma solução 
para que se dê cumprimento à lei, se respeitem as expectativas que foram criadas aos bolseiros e se garanta, 
para tal, a sustentabilidade financeira das instituições. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP saúda a ABIC, os bolseiros e 
os subscritores da petição relativa à aplicação da lei do emprego científico e, mais especificamente, à aplicação 
da norma transitória. 
É um processo longo, em defesa do direito dos investigadores a um contrato de trabalho, e um processo que 
ainda não terminou. E não terminou porque existem, de facto, problemas por resolver. Um desses problemas — 
e, se calhar, o maior, nesta altura — prende-se com os bolseiros de fundos públicos. As denúncias sucederam-
se sobre a não abertura dos concursos destinados aos bolseiros não financiados pela FCT ou não financiados 
na sua totalidade ou direta ou indiretamente. 
E este é um problema que, de facto, precisa de ser resolvido. A própria ABIC relatou, ainda ontem, casos em 
instituições, como nas universidades do Algarve, de Trás-os-Montes e Alto Douro, de Lisboa, Nova de Lisboa, 
da Madeira, do Minho, do Porto, nos Laboratórios de Estado, nomeadamente no IPMA e no LNEC, de situações 
que ainda continuam por resolver. E a preocupação adensa-se, nomeadamente tendo em conta as declarações, 
em sede de discussão, na especialidade, do Orçamento, do Ministro da tutela, que, ao que se afigura, deixou 
entender que estes casos dificilmente serão resolvidos ao abrigo da lei. 
Ora, isto não pode ser! Estes bolseiros têm direito a ver a sua situação resolvida, têm direito a um contrato 
de trabalho, as instituições têm de cumprir a lei, o Governo tem de garantir que a lei é cumprida! 
Além disso, os sucessivos atrasos na aplicação da lei e da norma transitória, de facto, originaram confusão 
e caos, com bolseiros a terem de se candidatar a vários concursos em simultâneo, tentando desesperadamente 
obter alguma saída para a sua situação precária, chegando a ganhar, ao mesmo tempo, o estímulo ao emprego 
científico individual e a norma transitória. 
Sr.as e Srs. Deputados, no limite, isto pode gerar um problema que é o facto de existirem contratos que vão 
ficar por preencher havendo, ao mesmo tempo, gente que deles precisa. Isto não faz sentido nenhum! 
O que todo este processo prova é que a proposta de fundo do PCP é a única que pode dar a resposta justa 
e cabal ao problema global do emprego científico. A solução tem de passar pela integração na carreira de 
investigação, pela sua valorização, pelo fim das bolsas e dos contratos precários, pelo fim do estatuto de bolseiro 
de investigação e pelo reconhecimento a todos os trabalhadores da ciência do direito a um vínculo efetivo. 
E, Sr.as e Srs. Deputados, não colhem os argumentos recorrentes que aqui vêm apresentar de que muitos 
destes trabalhadores o que estão, na verdade, é em formação, porque a verdade é que eles produzem trabalho, 
trabalho científico que faz o País andar para a frente e todo o trabalho que estes trabalhadores produzem tem 
de ser reconhecido, considerado e pago como tal. Estes trabalhadores têm, sem dúvida alguma, direito à 
estabilidade no emprego, conforme aquilo que a Constituição também prevê, têm direito a um contrato de 
trabalho e o PCP tudo fará para que isso seja uma realidade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Marques, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Sobre este tema temos aqui uma situação 
que, diria, é quase inédita. Ao contrário do que é habitual, as propostas de iniciativas parlamentares dos diversos 
partidos aparecem até muito antes da discussão da petição. Esta petição, que tem mais de 4000 assinaturas, 
existe porque há um conjunto de bolseiros e de várias associações que se uniram para defender os bolseiros 
que têm sido tão esquecidos pela prática deste Governo. 
A verdade é que o Parlamento se antecipou a medidas propostas pela própria petição, o Parlamento não tem 
praticamente discórdia sobre a necessidade de resolver este assunto, os vários partidos falam praticamente à 
mesma voz, com nuances diferentes, e é também o caso de haver dinheiro no Orçamento do Estado para 
financiar o combate à precariedade dos bolseiros. Mesmo assim, havendo um consenso político, uma vontade 
clara de todos e anunciada pelo próprio Governo, não conseguimos resolver a situação. 
As instituições, algumas, cumprem o seu papel, outras, nem por isso; o Governo tem dinheiro no Orçamento 
do Estado para financiar esta política e a Fundação para a Ciência e Tecnologia não cumpre, cria burocracia e 
impede até os bolseiros de terem um contrato pela quantidade de entraves, burocracias e obstáculos que coloca. 
Este é um caso sui generis. O Parlamento raramente está de acordo e neste caso está de acordo, raramente 
há dinheiro e neste caso há dinheiro. O que é que falta? Falta levar isto a efeito, porque senão não percebemos 
para que é que serve o Parlamento. O Parlamento já cumpriu o seu papel, repetidamente aperfeiçoou uma lei 
que foi proposta pelo Governo. Estamos todos de acordo em resolver o problema. Os bolseiros até se riem… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="42">Tem uma graça!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="42">… porque, apesar de todos querermos, não o conseguimos resolver. Onde 
é que está o problema? O problema volta a estar na falta de vontade do Governo em levar o seu discurso a uma 
prática, na burocracia da FCT, que mais uma vez prejudica os bolseiros, comprovando-se novamente que aquilo 
que se aprova aqui no Orçamento do Estado, o que é aprovado por esta Assembleia, depois não corresponde 
à prática do Governo. Temos um discurso e uma prática. 
Já ouvimos falar de vacas voadoras e até de quem queria plantar ananases na Lua ou em Marte. A verdade 
é que, nesta questão, muito em concreto, andamos a falar em chegar à NASA, de projetos e estratégias 
aeroespaciais e nem sequer tratamos da nossa casa, do mais básico, do mais simples, daquilo que nos une, 
que é dar dignidade aos bolseiros investigadores. 
Quem promete mundos e fundos e nem sequer trata daquilo que é mais simples, não está a falar do sonho 
nem de uma esperança, nem de uma visão, está a enganar as pessoas com a realidade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Srs. Deputados, chegámos assim ao fim do ponto 6 da agenda desta reunião plenária 
e entramos, agora, no ponto 7, de que consta a apreciação da Petição n.º 241/XIII/2.ª (CGTP-IN - Confederação 
Geral dos Trabalhadores Portugueses — Intersindical Nacional) — Garantir o direito à contratação coletiva, 
revogar a norma da caducidade das convenções coletivas, assegurar o direito de negociação na Administração 
Pública, juntamente com, na generalidade, os Projetos de Lei n.os 1021/XIII/4.ª (BE) — Reforça a negociação 
coletiva, o respeito pela filiação sindical e repõe o princípio do tratamento mais favorável ao trabalhador (14.ª 
alteração ao Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro), 1022/XIII/4.ª (BE) — 
Promove a contratação coletiva no setor público empresarial e 1025/XIII/4.ª (PCP) — Repõe o princípio do 
tratamento mais favorável e regula a sucessão de convenções coletivas de trabalho, procedendo à 14 ª alteração 
ao Código do Trabalho, aprovado pela Lei n.º 7/2009, de 12 de fevereiro, na generalidade. 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As trabalhadoras da limpeza que todas 
as manhãs limpam o Palácio de S. Bento, mas também os comboios, os bancos, as faculdades, os ministérios, 
estão há 10 anos sem aumentos salariais, ganham 3,60€/hora e têm um subsídio de almoço de 1,80€. 
Houve centenas de milhares de trabalhadores que beneficiaram dos aumentos do salário mínimo, mas há 
também centenas de milhares que se confrontam com o congelamento dos seus rendimentos porque a 
contratação coletiva está bloqueada. 
No caso da limpeza, é isto que acontece, por escolha da associação patronal mas também porque a lei 
protege estes comportamentos em vez de impedi-los e de estimular a negociação. 
Neste, como em muitos outros setores, a possibilidade dada aos patrões de fazer caducar unilateralmente 
uma convenção coletiva, fazendo-lhe suceder o vazio, é a mais bruta forma de chantagem que desequilibra e 
distorce qualquer processo negocial. Não há verdadeira negociação quando a uma das partes se dá «a faca e 
o queijo». 
Este esvaziamento da contratação coletiva é um ataque à democracia, sem ela promove-se a fragilidade de 
quem vive do seu trabalho e hoje, não haja dúvida, o código do trabalho favorece escandalosamente a parte 
mais forte na relação laboral. É isso que tem de mudar. 
Em 2010, havia mais de 1,5 milhões de trabalhadores abrangidos por convenções coletivas, em 2014 
passaram a ser menos de 250 mil. A caducidade, a crise, a instituição de um processo mais rápido e fácil para 
as entidades patronais rebentarem com as convenções e as alterações feitas em 2012 sobre as portarias da 
extensão introduziram uma dinâmica de chantagem nas relações laborais, limitaram o número de trabalhadores 
abrangidos e degradaram o conteúdo das convenções. 
Nos últimos anos tem havido, é certo, um crescimento muito importante do emprego, resultante do 
crescimento económico e da recuperação de rendimentos. Mas que emprego, com que proteção, com que 
direitos, com que enquadramento, com que salário? 
Diz-nos o Governo que tem aumentado o número de convenções publicadas — e é verdade — e que estão 
hoje cobertos cerca de 820 mil trabalhadores — é certo. Mas há três dados que são indesmentíveis: o primeiro 
é que a dinâmica passa crescentemente para o nível dos acordos de empresa; o segundo é que o número de 
trabalhadores abrangidos pela contratação coletiva está muito longe, é cerca de metade, do que havia antes da 
crise, em 2008, repito, menos de metade do que havia em 2008; o terceiro é que a combinação da caducidade 
com a possibilidade de uma convenção ter regras menos favoráveis do que a lei geral tem uma consequência 
evidente, a degradação dos conteúdos das novas convenções. 
Este abuso patronal da caducidade não é apenas resultado de uma prática errada, é autorizado pela lei, e é 
por isso que a lei precisa de ser alterada. Não há aqui um muro em cima do qual o Partido Socialista possa ficar: 
ou quer manter o desequilíbrio que existe ou quer mudar. E o compromisso do Partido Socialista tem sido, neste 
domínio, com os patrões. 
Na caducidade, mas não só, o princípio de tratamento mais favorável ao trabalhador também tem de ser 
reposto. Faz algum sentido haver convenções com um conteúdo que dá menos direitos ao trabalhador do que 
a lei geral? Não faz! 
Saudamos, por isso, os milhares de trabalhadores que endereçaram esta petição ao Parlamento e os 
sindicalistas que estão presentes. A vossa exigência é também a nossa e é por isso que apresentamos os 
projetos de lei. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Valter Loios, do Grupo Parlamentar 
do PCP. É a primeira intervenção que o Sr. Deputado faz neste Plenário, pelo que o saúdo, desejando-lhe um 
excelente trabalho. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2164" speaker-name="Valter Ricardo Borralho Dos Loios" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Valter Loios (PCP)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Saudamos os peticionários, a CGTP, bem 
como a sua delegação aqui presente, e os milhares de trabalhadores que subscreveram esta petição. 
As mais de 80 mil assinaturas recolhidas obrigam cada Deputado a decidir do cumprimento constitucional do 
direito à contratação coletiva como fator decisivo para a melhoria das condições de trabalho e de vida dos </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="44">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2164" speaker-name="Valter Ricardo Borralho Dos Loios" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Valter Loios (PCP)" page-start="44">Em 2016, foi publicado o aviso de cessação da vigência relativa ao acordo de 
empresa da Petrogal, atacando direitos e criando uma situação de desestabilização que continua sem solução, 
exigindo a persistência da luta dos trabalhadores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="44">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2164" speaker-name="Valter Ricardo Borralho Dos Loios" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Valter Loios (PCP)" page-start="44">Nas indústrias elétricas, a contratação coletiva continua há vários anos sem 
solução, como acontece com o contrato coletivo de trabalho do material elétrico e eletrónico. 
Vejamos a Tyco, em Évora, que é só a maior empregadora do distrito, com mais de 1500 trabalhadores. Para 
aplicar horários concentrados de 12 horas diárias, banco de horas e adaptabilidade, fez caducar a contratação 
mais favorável que garantia direitos, aplicando administrativamente a contratação do retrocesso negociada com 
a UGT. 
A Tyco utiliza a repressão e a chantagem para impor ilegalidades. Prova disso é a condenação do Tribunal 
da Relação de Évora que obriga a Tyco a pagar os dias de férias roubados, dando razão ao SIESI (Sindicato 
das Indústrias Eléctricas do Sul e Ilhas), o sindicato da CGTP, reconhecendo que todos os trabalhadores têm 
direito a 22 dias de férias, independentemente do horário que praticam. 
Este, como outros exemplos, mostra que, independentemente do cutelo da caducidade, os trabalhadores 
resistem e lutam para garantir direitos consagrados no contrato coletivo de trabalho e conquistam novos direitos. 
Dirigimos uma palavra de confiança, reafirmamos que tudo faremos para garantir aos trabalhadores o direito 
à negociação e à contratação coletiva reconhecido na Constituição. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="44">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2164" speaker-name="Valter Ricardo Borralho Dos Loios" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Valter Loios (PCP)" page-start="44">Os direitos dos trabalhadores, os aumentos dos salários, os horários dignos, o 
combate à precariedade, as melhores condições de trabalho, a valorização do trabalho e dos trabalhadores 
representam uma dimensão essencial para o desenvolvimento e futuro do País. É esse o caminho, que passa 
pela revogação das normas gravosas da legislação laboral e sempre, mas sempre, pela luta dos trabalhadores. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Carlos Monteiro, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Quero, em primeiro lugar, 
saudar a CGTP e os peticionários que subscreveram a petição que dá origem ao debate que estamos a fazer 
aqui hoje. 
A propósito desta petição, o Bloco de Esquerda e o PCP agendaram também iniciativas legislativas e, quanto 
a essas iniciativas, convém fazer algumas considerações. 
Em primeiro lugar, estas iniciativas não são uma surpresa para ninguém, não são sequer novos projetos de 
lei, são apenas reapresentações de iniciativas que já foram apresentadas nas anteriores sessões legislativas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="45">O quê? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="45">Mais, em segundo lugar, há uma observação que não 
resistimos a fazer: é que se esta matéria da caducidade das convenções coletivas era assim tão importante, tão, 
tão, tão importante, por que razão é que nem o Bloco de Esquerda nem o PCP negociaram com o Partido 
Socialista, quando deram apoio ao Governo do Partido Socialista, para que essa matéria constasse e se 
tornasse parte daquilo que esse acordo obrigaria, obviamente, a aprovar?! 


Mais, mesmo que essa matéria não estivesse nesse mesmo acordo, há uma semana atrás, os senhores 
estiveram aqui a votar o Orçamento apresentado pelo Partido Socialista e votaram-no a favor. Por que razão é 
que não colocaram como condição para a aprovação do Orçamento a alteração desta mesma legislação?! 
Por isso é que a única conclusão que podemos retirar das iniciativas que estes dois partidos agora 
apresentam é que elas se destinam a iludir a CGTP, a iludir os trabalhadores, dando a ideia de que tencionam 
fazer alguma coisa quando, na realidade, nunca colocaram como condição estas iniciativas para aquela que 
seria a aprovação de qualquer um dos outros atos que os senhores bem sabem que têm vindo a aprovar. 
Quanto à posição do CDS relativamente à caducidade das convenções coletivas, do mesmo modo que as 
iniciativas do Bloco de Esquerda e do PCP não mudaram, a posição do CDS também não mudou, como é 
evidente, e sabemos que a legislação laboral que atualmente está em vigor resulta de um acordo em 
concertação social, tem permitido a recuperação do emprego e, mais, tem, inclusivamente, permitido o aumento 
do número de convenções coletivas que vieram a ser celebradas. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, que fique claro o seguinte: não contam com o CDS… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do BE" page-start="45">Ah! Isso já se sabe! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="45">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="45">… para pôr em causa a concertação social, e aquilo que os 
senhores pretendem com estas iniciativas legislativas é, precisamente, pôr em causa a concertação social, 
fazendo entrar «pela porta do cavalo» aquilo que os senhores não conseguem,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="45">… não sabem negociar nessa concertação social para chegar 
a um acordo, como deveria ser feito em torno destas matérias de natureza laboral. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PS, a Sr.ª Deputada Sofia Araújo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2155" speaker-name="Ana Sofia Ferreira Araújo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sofia Araújo (PS)" page-start="45">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo por saudar todas as trabalhadoras e 
trabalhadores, tal como os peticionários e a delegação da CGTP que aqui se encontram. Queria saudar, 
igualmente, o Bloco de Esquerda e o Partido Comunista Português pelas iniciativas apresentadas. 
No que respeita às matérias hoje em debate, as posições do Partido Socialista são bem conhecidas e têm 
sido sempre coerentes. Privilegiamos o diálogo social e os processos negociais, sublinhando a importância das 
organizações sindicais e patronais na concretização do princípio constitucionalmente previsto na contratação 
coletiva. 
Ao longo destes três anos de governação socialista, a contratação coletiva foi desbloqueada e desenvolvida, 
respeitando-se e valorizando-se o espaço negocial e os parceiros sociais, quer na negociação bipartida, quer 
na negociação tripartida. Não esquecemos que recebemos uma situação que teve o seu apogeu negativo em </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2155" speaker-name="Ana Sofia Ferreira Araújo" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Sofia Araújo (PS)" page-start="46">… defender o trabalho digno, a competitividade das empresas e a sua 
responsabilidade social, valorizando a negociação coletiva e reforçando a concertação social. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, do Grupo 
Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="46">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo a minha intervenção por 
cumprimentar a CGTP e todos os subscritores da petição que deu origem a este debate sobre a contratação 
coletiva, designadamente sobre a cláusula de caducidade da mesma. Também discutimos projetos 
apresentados pelo PCP e pelo Bloco de Esquerda, que, mais uma vez, apresentam projetos para querer mostrar 
aquilo que não são, ou seja, oposição. 
É que os senhores, de facto, estão no Governo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="46">Estamos! Estamos!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="46">… ainda na semana passada aprovaram um Orçamento do Estado, 
e queria lembrar aos Srs. Deputados que o vosso Governo apresentou, nesta Assembleia da República, uma </utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="47">Foi o PSD que a viabilizou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1988" speaker-name="Duarte Filipe Batista De Matos Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Marques (PSD)" page-start="47">Ó Rita deixe ouvir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="47">Quanto à matéria em apreciação, sobre a contratação coletiva, 
queria deixar duas notas que nos parecem essenciais: em primeiro lugar, o PSD sempre reconheceu e 
continuará a reconhecer a importância da contratação coletiva como um relevante instrumento de 
regulamentação e regulação das relações laborais. 
Srs. Deputados, não é a cláusula de caducidade da contratação coletiva que impede efetivamente a sua 
dinamização e são os dados que dizem isso mesmo, ou seja, que tem havido uma dinamização da contratação 
coletiva. Reconhecemos, efetivamente, que houve um período em que essa dinamização não aconteceu, mas 
não foi, Srs. Deputados, por causa da cláusula de caducidade, porque a mesma mantém-se e a dinamização 
ocorre. Portanto, temos de concluir que não é por essa via que se resolve algum problema. 
Em segundo lugar, esta é uma matéria que se prende com as relações laborais, com o trabalho digno, com 
os direitos dos trabalhadores e, tal como no passado, quando liderámos o Governo, agora, na oposição, 
mantemos exatamente a mesma coerência. É que matérias desta natureza, Srs. Deputados, devem ser 
discutidas e analisadas em sede de concertação social. 
É no seio da concertação social que há o verdadeiro diálogo, que deve ser fomentado e valorizado. Ao 
contrário dos Srs. Deputados, acreditamos nas virtualidades do diálogo social e, por isso, mantemos que é 
fundamental este diálogo em sede de concertação social, onde estão representantes de trabalhadores e de 
empregadores, que conseguem encontrar a solução mais eficaz e mais adequada para esta matéria. 


É este o momento da concertação social, que respeitamos e continuaremos a respeitar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Queria, em primeiro lugar 
e em nome de Os Verdes, saudar os cerca de 80 000 cidadãos que subscreveram esta petição, bem como a 
CGTP-Intersindical Nacional, que a promoveu e dinamizou e cujos dirigentes aqui presentes aproveito, também, 
para saudar. 
Em bom rigor, o que os peticionários reclamam através desta petição é tão só que a nossa Constituição, a 
lei fundamental do País, seja integralmente cumprida no que diz respeito à contratação coletiva, porque se é 
verdade que, ao longo dos últimos anos, a legislação laboral tem sido objeto de profundas alterações, também 
é verdade que todas essas alterações foram marcadas por um denominador comum, que foi o acentuar do 
desequilíbrio nas relações laborais, com fortes prejuízos para quem trabalha. 
De facto, e como todos certamente estaremos recordados, tudo serviu para fragilizar e acentuar a 
desproteção da posição do trabalhador na relação laboral. Os pretextos não faltaram; fosse a conversa da 
competitividade, do crescimento e do emprego, fosse a conversa da crise ou das imposições externas, tudo 
serviu para desvalorizar o trabalho e para atacar os direitos fundamentais de quem trabalha. 
A este propósito, nunca será demais recordar as alterações relativas, por exemplo, ao conceito de justa causa 
para despedimento ou ao desaparecimento da nossa legislação laboral do princípio do tratamento mais favorável </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Chegamos, assim, ao fim deste ponto e, com ele, da ordem do dia. 
A próxima sessão plenária terá lugar amanhã, às 15 horas, resultando a ordem do dia de uma marcação do 
Bloco de Esquerda em que serão apreciados, na generalidade, os Projetos de Lei n.os 1007/XIII/4.ª (BE) — 
Acesso à identidade civil de dadores de gâmetas por pessoas nascidas em consequência de tratamentos ou 
procedimentos de procriação medicamente assistida e criação de uma norma transitória para dádivas anteriores 
a 24 de abril de 2018 (quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho), 1030/XIII/4.ª (BE) — Alteração ao 
regime jurídico da gestação de substituição (quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho), 1010/XIII/4.ª 
(PSD) — Regime de acesso à informação sobre a identificação civil dos dadores no âmbito dos processos de 
procriação medicamente assistida, 1024/XIII/4.ª (PS) — Quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho (Lei 
da Procriação Medicamente Assistida), que adequa o regime de confidencialidade dos dadores ao disposto no 
Acórdão do Tribunal Constitucional n.º 225/2018, de 24 de abril de 2018, e 1031/XIII/4.ª (PCP) — Estabelece o 
regime de confidencialidade nos tratamentos de procriação medicamente assistida (quinta alteração à Lei n.º 
32/2006, de 26 de julho, que regula a utilização das técnicas de procriação medicamente assistida), o Projeto 
de Resolução n.º 1879/XIII/4.ª (CDS-PP) — Aumento de três para cinco ciclos de tratamentos de procriação 
medicamente assistida comparticipados pelo Serviço Nacional de Saúde e o Projeto de Lei n.º 1033/XIII/4.ª 
(PAN) — Procede à quinta alteração à Lei n.º 32/2006, de 26 de julho, permitindo o acesso à identidade do 
dador de gâmetas ou embriões por pessoas nascidas em consequência de processos de procriação 
medicamente assistida. 
No final do debate, haverá a eventual votação destas iniciativas legislativas. 
Boa tarde a todos e até amanhã. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
