<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="103" date="2019-07-02">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Boa tarde, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas. 
Está aberta a sessão. 
Eram 14 horas e 34 minutos. 
Peço aos Srs. Agentes da Autoridade para abrirem as galerias ao público. 
Antes de dar início à ordem do dia, peço ao Sr. Secretário da Mesa, Duarte Pacheco, o favor de anunciar o 
expediente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, informo que deram entrada na 
Mesa, e foram admitidos, os seguintes diplomas: Projeto de Lei n.º 1241/XIII/4.ª (PCP) — Elimina as 
desigualdades na atribuição do suplemento de fixação ao pessoal do Corpo da Guarda Prisional em funções 
nas regiões autónomas (Segunda alteração ao Decreto-Lei n.º 3/2014, de 9 de janeiro), que baixa à 1.ª 
Comissão; Projeto de Resolução n.º 2234/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a integração de Poceirão e 
Marateca no concelho de Palmela como zonas desfavorecidas, que baixa à 11.ª Comissão; Projeto de 
Resolução n.º 2235/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo que aprove legislação própria que corrija as 
distorções na tabela remuneratória, bem como as desigualdades provocadas por alterações do posicionamento 
remuneratório de ingresso na carreira geral de técnico superior, resultantes da transição de carreiras imposta 
pela Lei n.º 12-A/2008, de 27 de fevereiro, que baixa à 10.ª Comissão; Projeto de Resolução n.º 2236/XIII/4.ª 
(CDS-PP) — Recomenda ao Governo que indemnize a morte de Avelino Mateus Ferreira nos mesmos termos 
das restantes vítimas dos incêndios de 2017, terminando assim com uma situação de extrema injustiça, que 
baixa à 7.ª Comissão; Projeto de Resolução n.º 2237/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao governo a rápida 
conclusão do processo de classificação do edifício da Fábrica Confiança, que baixa à 12.ª Comissão; e Projeto 
de Resolução n.º 2238/XIII/4.ª (BE) — Recomenda a requalificação da Escola Básica da Alembrança, 
Agrupamento de Escolas Romeu Correia, em Almada. 
É tudo, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, vamos dar início ao primeiro ponto da ordem do dia, que consta 
de declarações políticas. 
Em primeiro lugar, para uma declaração política, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma das medidas de maior alcance 
conquistadas na presente Legislatura foi a da gratuitidade dos manuais escolares em todo o ensino obrigatório. 
Por iniciativa do PCP, foi um dos objetivos inscritos para esta Legislatura e vai abranger mais de um milhão de 
alunos. 
Os manuais escolares para toda a escolaridade obrigatória custam cerca de 1500 € em média, quase 120 € 
por ano, havendo anos em que a despesa é significativamente mais elevada. 
Num contexto em que Portugal é ainda um dos países da União Europeia onde as famílias mais custos 
diretos têm com a educação e em que os baixos salários proliferam, a gratuitidade dos manuais escolares é de 
elementar justiça e uma medida de inegável valor na promoção da igualdade no acesso à educação. 
Vencidos os obstáculos que impediam a sua aprovação, é preciso agora vencer os obstáculos que impedem 
a sua concretização plena. É isso que está a acontecer com a reutilização, cuja imposição está a transformar-
se numa operação de sabotagem da gratuitidade dos manuais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="3">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="3">Fazer depender a gratuitidade dos manuais escolares da sua reutilização, 
nos termos assumidos pelo Ministério da Educação em declarações à comunicação social, é apenas encontrar 
um pretexto para andar para trás numa das mais importantes medidas que foram alcançadas nos últimos anos. 
O PCP sempre alertou para os argumentos didático-pedagógicos que demonstravam que a reutilização seria 
impossível em períodos significativos da escolaridade obrigatória e, designadamente, no 1.º ciclo. Sempre </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="4">O que foi acontecendo ao longo da implementação da medida e, sobretudo, 
a situação que está neste momento criada nas escolas demonstra que as críticas que o PCP foi apontando à 
concretização do programa eram acertadas. 
Afinal, as penalidades previstas nos despachos do Ministério da Educação, que, supostamente, e de acordo 
com o Governo, apenas serviriam de elemento dissuasor e que nunca levariam ninguém a ter de pagar os 
manuais ou a ficar excluído, cá estão agora a ser aplicadas. 
Por ação de algumas escolas e agrupamentos e por inércia do Governo, sucedem-se casos em que pais são 
obrigados a pagar os manuais usados, às vezes na sequência de utilização anterior pela qual não foram 
responsáveis; de famílias ameaçadas com a exclusão de acesso ao programa no ano seguinte; de encarregados 
de educação em fila nas escolas com borracha na mão a apagar os manuais, incluindo aqueles que foram 
pintados ou sublinhados com lápis de cor de acordo com os próprios exercícios a realizar. 
Sr.as e Srs. Deputados, poderia pensar-se que isto é um disparate protagonizado por gente ultrazelosa da 
aplicação estrita dos despachos do Governo ou por quem não apoie a medida da gratuitidade dos manuais. Mas 
a inércia do Governo perante este cenário, em várias escolas e agrupamentos, a permanente desculpa da 
sustentabilidade financeira e a forma dissimulada e desenquadrada como é usado o argumento da 
sustentabilidade, tudo isto de forma alheada da vida concreta das pessoas, parece configurar uma autêntica 
ação de sabotagem a uma das medidas de maior alcance desta Legislatura. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="4">Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="4">Ainda por cima num contexto em que as renovações dos manuais escolares 
ocorrem de seis em seis anos e em que existem inúmeros manuais que ainda não estão adaptados à nova 
realidade. 
O PCP defende hoje aquilo que sempre tem defendido nos sucessivos projetos de lei que tem apresentado 
para um novo regime de certificação, adoção e distribuição de manuais escolares, iniciativa que 
reapresentaremos esta semana. 
O PCP exige do Governo o integral respeito pela gratuitidade dos manuais escolares, pondo fim a esta ação 
de sabotagem por via da imposição da reutilização. Defendemos que a reutilização deve ser facultativa e com 
regras adequadas aos critérios didático-pedagógicos e às especificidades de cada ciclo e de cada ano de ensino. 
Sr.as e Srs. Deputados, ela não pode ser uma imposição com um mero objetivo economicista. Exigimos ações 
imediatas para assegurar que ninguém seja excluído da inscrição na plataforma eletrónica. 
Sr.as e Srs. Deputados, trata-se de respeitar a Constituição e de garantir a universalidade da escola pública. 
A Constituição diz que incumbe ao Estado assegurar o ensino universal, obrigatório e gratuito, e o PCP cá estará 
para garantir que ela não é transformada e não é letra morta e continuará a lutar pela escola pública e pelos 
direitos dos alunos e das suas famílias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr.ª Deputada, a Mesa regista a inscrição de quatro Deputados para formularem pedidos 
de esclarecimento. 
Como pretende responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="4">Dois a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Porfírio 
Silva, do Grupo Parlamentar do PS. 
Faça favor, Sr. Deputado. </utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, queria começar por saudá-la por 
ter trazido aqui o tema dos manuais escolares, que nos é muito caro. Trata-se de um tema para o qual todos os 
da maioria de esquerda plural são necessários porque, como sabemos, o PSD e o CDS estão contra dado que 
confundem Estado social com Estado assistencialista e acham que o Estado social é só para os mais 
carenciados. E isto só tem sido possível porque temos sabido avançar juntos com esta medida política. 
Mas, ouvindo a Sr.ª Deputada, há qualquer coisa que nos escapa, porque a medida dos manuais escolares 
já estava no Programa Eleitoral do Partido Socialista e está no Programa do XXI Governo Constitucional, o 
principal agente de aplicação e colocação no terreno da medida dos manuais escolares gratuitos para todos é 
este Governo, que tem montado, progressivamente, de ano para ano, uma estratégia e uma prática de aplicação 
concreta desta medida e que tem investido em manuais novos: no próximo ano, até ao 12.º ano, serão cerca de 
150 milhões de euros por ano. 
Mas, pelo que nos diz a Sr.ª Deputada, nas palavras do PCP, o Governo é o sabotador da medida dos 
manuais escolares! Francamente, espanta-nos que diga que o Governo está a sabotar a medida dos manuais 
escolares! Espanta-nos, porque essa é a técnica do costume: atacar aqueles que fazem como se não 
estivéssemos todos metidos no mesmo barco e na mesma medida! 
A reutilização dos manuais escolares é essencial porque faz parte da própria lógica da medida: 
sustentabilidade orçamental, sustentabilidade ambiental e promoção do respeito pelo livro. A reutilização pode 
não estar já completamente aplicada, mas é essencial à medida. 
Recentemente, a par com o PCP e o Bloco de Esquerda, tomámos medidas para dar mais alcance a este 
programa: pôr a par as escolas que adotam manuais com as que não os adotam; apoiar as escolas que optam 
por fazer materiais didático-pedagógicos próprios; dar-lhes, por exemplo, recursos para avançarem com novos 
recursos digitais no âmbito desta medida. E, neste contexto, quando estamos a fazer trabalho legislativo para 
continuarmos a avançar e levarmos mais longe esta medida, o PCP escolhe vir aqui fazer do Governo o seu 
alvo, atirar à cabeça do Governo, dizer que o Governo sabota a medida dos manuais escolares! Sr.ª Deputada, 
francamente! A proximidade das eleições não deveria estimular nenhum Deputado da esquerda plural a fazer 
dos seus parceiros os principais adversários. 
Os senhores estão, na realidade, a optar por deitar abaixo a medida dos manuais escolares gratuitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Sr. Deputado, tem de terminar, por favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="5">A vossa opção é fazer de nós os vossos principais inimigos, quando nós temos 
sido os principais autores desta política. É isso que nos espanta! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Também para formular pedidos de esclarecimento, tem a palavra a Sr. Deputada Ana 
Rita Bessa, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, começou por dizer que 
todos os alunos da escolaridade obrigatória estão incluídos neste programa, mas devo dizer, para efeitos de 
rigor, que não estão, como saberá muito bem. Os alunos do ensino privado — para os senhores, claramente, 
escolheram a escola errada, não escolheram a escola pública, que é a escola certa! — estão excluídos deste 
programa. 
Conviria que a Sr.ª Deputada, quando aprovasse uma medida, soubesse bem o que está a aprovar, porque 
a Sr.ª Deputada disse que o PCP sempre defendeu um programa de gratuitidade. 
A Sr.ª Deputada, no </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Ana Mesquita, do Grupo Parlamentar 
do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="6">Sr. Presidente, começo por agradecer as questões que me foram colocadas 
pelo Sr. Deputado Porfírio Silva e pela Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 
Vamos recentrar esta declaração política do PCP: ela centra-se — e é pena que ninguém se tenha 
preocupado em questionar isso mesmo — nos problemas práticos de aplicação da medida da gratuidade dos 
manuais escolares. 
Não dissemos que era o Governo do PS que estava a sabotar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="6">Disseram, disseram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="6">Se ouviu atentamente aquilo que dissemos é que está em curso uma ação 
de sabotagem. E, Sr. Deputado Porfírio Silva, se, de facto, o Partido Socialista e o Governo não concordam com 
os problemas que estão a acontecer nas escolas e agrupamentos em relação a esta matéria, é simples, Sr. 
Deputado: tomem medidas e resolvam o problema! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="6">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="6">É isso que aqui está em causa! É que não há, até ao momento, conhecimento 
de medidas por parte do Governo para resolver os imensos problemas que estão a ser colocados. E o que está 
a acontecer é haver muitos alunos nas filas para os manuais a chorarem e a apagarem os seus próprios 
desenhos. Isto não pode ser! É uma insensibilidade! 
Onde estão as medidas do Governo para resolver isto? Têm de ser tomadas! Se o Governo, de facto, não 
concorda com esta ação de sabotagem que está em curso, então é simples — é isso que nós exigimos: tomem, 
então, as medidas para que isso cesse de acontecer de imediato. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="7">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="7">O historial das votações do CDS em relação a esta matéria na Assembleia 
da República fala por si. Se alguém esteve contra esta medida no passado Orçamento do Estado, nós sabemos 
quem foi: foi o CDS, foi a direita! Portanto, o CDS não tem hoje, aqui, qualquer legitimidade para tresler e falsificar 
aquilo que efetivamente foi aprovado na Lei do Orçamento do Estado e que em nada impõe uma reutilização 
cega dos manuais escolares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="7">Exatamente! Não impõe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="7">Quanto a isso, Sr. Deputada, a questão que nós colocamos tem sido sempre 
esta: nós não somos, por princípio, contra qualquer tipo de reutilização, não é isso! A questão é que ela tem de 
ter em conta os critérios didático-pedagógicos que existem, a especificidade dos anos a que se dirigem, a 
realidade dos manuais que existem, pelo que a alteração de manuais só poder ser feita de seis em seis anos. 
Portanto, há todos estes problemas para resolver. 
Retornando ao Sr. Deputado Porfírio Silva, o que nós queríamos mesmo ouvir por parte do Partido Socialista 
era que vão tomar, amanhã mesmo, medidas para resolver estes problemas que têm estado a acontecer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr.ª Deputada, tem de concluir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="7">Vou concluir, Sr. Presidente. 
O PCP não vai desistir e vai continuar a acompanhar esta situação enquanto for necessário para que o direito 
à gratuitidade seja integralmente cumprido! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Seguem-se mais dois pedidos de esclarecimento. O primeiro vai ser formulado pela 
Sr.ª Deputada Ana Sofia Bettencourt, do PSD. 
Tem a palavra, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, 
surpreende-me esta declaração política do PCP. Trata-se de uma questão da maioria, que terão de afinar. Há 
15 dias, eu disse que, de facto, a apresentação aqui de um projeto do PCP alertava-nos para a desconfiança 
que existe entre a maioria que suporta o Governo, mas esse é um problema que afeta o PS, o PCP e o Bloco 
de Esquerda! 
No entanto, há uma coisa que a Sr.ª Deputada aqui disse e que não pode, nunca, referir. É que, no ano de 
2018, tiveram lugar, sobre esta matéria, várias audições com o Sr. Ministro e outros membros do Governo e o 
PCP nunca disse o que agora veio dizer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="7">Bem lembrado!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="7">No entanto, o PSD alertou sempre para o facto de esta medida ter 
sido mal desenhada, pelo que iria ser mal implementada. Alertámos não só para as questões de sustentabilidade 
como para o que falta fazer nas escolas e relativamente a tudo o que era investimento nesta área e carência 
noutras. </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="8">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="8">Mas nunca o PCP teve a postura de hoje. E recordo que o PSD 
levantou questões sobre quem é que fazia a triagem dos manuais escolares com vista à sua reutilização, onde 
seriam guardados, não sendo reutilizados quem é que os iria buscar, se ficavam nas escolas onde estavam 
previstos esses espaços, como é que os pais procederiam ao retorno financeiro — se o pedido era feito ao 
Ministério ou às escolas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="8">O Governo foi dizendo que tudo isso estava pensado e projetado. 
Ora, a Sr.ª Deputada hoje confirma que aquilo para que o PSD sempre alertou é a mais pura das realidades! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">Muito bem!
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="8">Esta maioria, numa medida eminentemente populista, cria um 
programa, não o estuda na sua amplitude e aplica-o mal, com prejuízo das famílias, dos alunos e da comunidade 
educativa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem a palavra, para um pedido de esclarecimento, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, 
do BE. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Ana Mesquita, a 
gratuitidade dos manuais escolares foi uma das medidas mais importantes desta Legislatura, daí a importância 
da sua negociação no âmbito dos acordos feitos pelo Partido Socialista com os partidos à sua esquerda. Ela foi 
importante porque o Bloco de Esquerda, tal como o PCP e tal como também, em tempos, disse a Secretária de 
Estado Alexandra Leitão, considera que esta medida é um prolongamento do direito constitucional à educação. 
Portanto, é um prolongamento do serviço público de educação, que deve ser universal e gratuito, devendo, pois, 
os manuais escolares gratuitos ser encarados da mesma forma que nós encaramos a escola pública como 
acessível a toda a gente. É uma medida que faz muita diferença do ponto de vista do rendimento das famílias, 
nomeadamente em setembro, quando as famílias tinham o pavor de pagar 200 € ou 300 € de manuais escolares 
por cada filho que estava na escola, havendo algumas que tinham apoio da ação social escolar, mas havendo 
também centenas de milhares de famílias sem esse apoio. 
Foi por isso que muitas autarquias começaram por avançar com esta medida de gratuitidade do ponto de 
vista universal. Nós, no Parlamento, quisemos acompanhar essa medida por ela ser muito importante; 
negociámo-la, ela foi aprovada em Orçamento do Estado e será lei muito em breve. 
A direita sempre foi contra esta medida, tendo utilizado dois argumentos. 
Um argumento foi o de que nós estaríamos a subsidiar as famílias ricas, o que é típico de quem entende o 
serviço público como uma caridade e um assistencialismo. O prolongamento desta ideia é o de que nós 
deveríamos cobrar propinas na escola pública, porque não poderíamos ter igual acesso à escola pública para 
famílias ricas e famílias pobres. Ora, esse é o conceito de serviço público: as famílias pagam impostos de acordo 
com o seu rendimento e, depois, têm acesso ao serviço público em condições de igualdade, sendo assim, 
também, na distribuição dos manuais escolares gratuitos. 
O segundo argumento da direita tinha a ver com a reutilização. Enquanto a reutilização foi para os alunos 
que recebiam os manuais pela ação social escolar, ninguém se preocupava com a reutilização, estava tudo bem. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="8">Exatamente. </utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="9">Quando passou a ser um critério dos manuais escolares gratuitos para 
todos, «calma aí, já há um problema com a reutilização.» Nós sabemos qual é a origem do problema da direita 
com a reutilização: são as editoras. As editoras são as primeiras a não quererem a reutilização de manuais, 
porque a não reutilização significa uma renda permanente de dinheiro público para as editoras, que todos os 
anos paga os novos manuais. 
Nós sabemos bem como é que as editoras fazem para que este negócio funcione! Coisa diferente — e é 
essa a preocupação que aqui foi trazida, com razão — é que esta mesma reutilização, que é desejável do ponto 
de vista de sustentabilidade económica e do ponto de vista de sustentabilidade ambiental, seja depois utilizada 
como critério excludente para afastar as famílias deste direito aos manuais escolares gratuitos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="9">Termino, Sr. Presidente. 
Aquilo que lhe pergunto, Sr.ª Deputada, é se não acha que os manuais têm de avançar muito no sentido de 
estarem preparados para a reutilização e também para a desmaterialização, no sentido de não fazermos da 
medida dos manuais escolares gratuitos uma renda permanente para as editoras.
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, agradeço as perguntas colocadas pelas Sr.as Deputadas Ana 
Sofia Bettencourt e Joana Mortágua. 
É curioso que o PSD, perante a constatação de que existem problemas nas escolas e nos agrupamentos, se 
ponha automaticamente à parte da resolução de qualquer problema, à parte da resolução dos problemas 
concretos das pessoas. Na verdade, não manifestou a mínima preocupação em relação a isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="9">Já demonstrámos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="9">A questão que aqui também está colocada é a de que, ouvindo a Sr.ª 
Deputada, até parecia que o PSD estava interessado em que esta medida corresse mal. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1938" speaker-name="Ana Sofia Fernandes Bettencourt" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ana Sofia Bettencourt (PSD)" page-start="9">Não, não! Não pode dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="9">E parecia que até lhe convinha que ela fosse sabotada e mal implementada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="9">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="9">É que, daquilo que se ouviu, ficámos muito elucidados: o PSD considera 
populista uma medida que garante mais justiça, mais universalidade para a escola pública no seu acesso e 
frequência, uma medida que cumpre a Constituição da República Portuguesa! Vejamos lá isto! Esta é que é a 
grande questão! 
Se não têm concordância de fundo com a medida, digam lá porquê! É porque, na verdade, não estão 
interessados em garantir o acesso de todos à frequência da escola pública em condições de igualdade. Ficamos, 
pois, bem esclarecidos em relação ao posicionamento do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. JoãoOliveira (PCP)" page-start="9">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="10">Quanto à questão colocada pela Sr.ª Deputada Joana Mortágua, é evidente 
que esta é uma das medidas com mais alcance nesta Legislatura. E vê-se bem os engulhos que ela suscita às 
bancadas do PSD e do CDS, que, sempre que trazemos o tema a debate, ficam com o pelo eriçado, parecendo 
que, «ó tio, ó tio», é uma desgraça para todos os que cá aqui andamos. Mas não, não é uma desgraça para as 
famílias, não é uma desgraça para os alunos, é uma condição de maior igualdade, é, de facto, uma questão de 
justiça, que deveria ser complementada com outras medidas, em outros campos da vida, como, 
designadamente, ao nível de uma reforma fiscal que promova essa tal justiça a um nível muito mais amplo e 
que tarda. 
Foi também colocada uma pergunta sobre a possibilidade e a perspetiva de os manuais poderem vir a ser 
adaptados a melhores condições de reutilização e, também, sobre a questão do digital e da desmaterialização. 
O projeto de lei que o PCP tem vindo a apresentar, ao longo dos anos, em relação a esta matéria contempla 
precisamente esses aspetos. Por isso, voltaremos à carga com ele. Conforme aqui dissemos, vamos 
reapresentá-lo, porque, naturalmente, esse é o caminho que nos importa trilhar. 
Em relação às insinuações que foram feitas de que o PCP teria, eventualmente, aprovado uma medida que 
impunha a reutilização dos manuais escolares, há um esclarecimento que tem mesmo de ser feito. É que a 
norma do Orçamento do Estado é muita clara — pode ser lida no artigo 194.º — quando refere, apenas, que os 
manuais escolares podem — podem! — ser reutilizados. A norma não impõe uma reutilização, e muito menos 
uma reutilização cega. Portanto, aquilo que tem de ser alcançado nesta altura é a resolução concreta dos 
problemas das famílias, impedindo que haja uma ação de sabotagem a uma das medidas mais relevantes desta 
Legislatura. 
Com certeza, cá estaremos para denunciar e para continuar este combate. Podem contar com o PCP os 
alunos, as suas famílias, os encarregados de educação e a comunidade escolar, pois continuaremos a fazer 
esse combate, seja ele onde for. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem agora a palavra, para uma declaração política, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, 
de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os Verdes trazem hoje 
novamente para discussão o assunto da exploração de lítio em terras do Barroso. E quando falamos em terras 
do Barroso convém, antes de mais, recordar que estamos a falar de territórios classificados pela FAO (Food and 
Agriculture Organization of the United Nations) como Património Agrícola Mundial. Tal é, portanto, o valor do 
sistema agro-silvo-pastorício destas terras dos concelhos de Boticas e de Montalegre, paredes meias com o 
único parque nacional do nosso país. 
Pois é exatamente nestas terras classificadas destes dois concelhos que o Governo pretende licenciar duas 
minas de exploração de lítio. E uma vez que o Governo assinou já, em março deste ano, um contrato para a 
concessão de exploração de lítio, numa área do concelho de Montalegre, à Lusorecursos, muito provavelmente 
já nem se trata apenas de uma pretensão. 
Com efeito, a formalização prematura deste contrato de exploração representa, para Os Verdes, não só o 
prenúncio de um crime ambiental, pelos impactos expectáveis do mesmo, como representa ainda um 
monumental descrédito dos instrumentos e procedimentos de avaliação ambiental, os quais, como sabemos, 
existem para sustentar as decisões do Estado na persecução das suas responsabilidades ambientais e não para 
legitimar decisões já tomadas. Para além disso, mas não menos grave, é ainda todo o atropelo à democracia 
que este caso tem consubstanciado. 
Recorde-se que, em resposta a Os Verdes, o Governo garantiu que não haveria qualquer exploração de lítio 
em nenhuma das áreas classificadas do nosso País. 
Ora, como já ficou claro, a localização das minas de Boticas e de Montalegre contraria grosseiramente esta 
garantia dada pelo Governo. E contraria em duas frentes: não só contraria pela sobreposição com a área de 
Património Agrícola Mundial, como contraria, segundo o próprio parecer da Comissão de Avaliação da Proposta 
de Definição de Âmbito, a chamada «PDA», pela sobreposição integral das duas áreas de exploração do lítio </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Inscreveram-se cinco Srs. Deputados para pedir esclarecimentos, aos quais o Sr. 
Deputado José Luís Ferreira, segundo informou a Mesa, responderá em conjunto. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, o Sr. Deputado Bruno Dias, do Grupo Parlamentar do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, saudando a iniciativa do Partido 
Ecologista «Os Verdes» em trazer a debate, nesta sessão plenária, esta questão da preocupação com que 
devemos encarar o desenrolar deste processo e a forma como se está a desenvolver, por parte do Governo, a 
condução deste processo em relação à exploração de lítio na região do Barroso, há um aspeto que não podemos 
deixar de observar: é que a situação que se está a evidenciar com cada vez mais clareza é a de que este </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="12">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Mas a questão central — e com isto termino, Sr. Presidente — é que o Estado, nomeadamente o Governo, 
está a delegar no poder económico dos grupos multinacionais, que estão a conduzir os próprios processos de 
prospeção e pesquisa o conhecimento e a informação estratégica que o Estado deveria ter e deveria garantir. 
Também sobre esse aspeto, Sr. Deputado, há uma preocupação, pelo que gostaria de o ouvir sobre isso. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Para pedir esclarecimentos, tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Liliana Silva, do 
Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, ouvimos falar hoje, novamente, da questão do lítio, um assunto 
que está na boca de centenas de pessoas, na cabeça de milhares e na mesa de decisão do Sr. Secretário de 
Estado da Energia, João Galamba. A decisão final, conforme a Lei n.º 54/2015, de 22 de junho, refere, pertence-
lhe. E já vimos todos que, apesar do tumulto social que está criado, ainda não houve da parte do Governo uma 
atitude de transparência total nesta matéria, dizendo claramente às pessoas ao que vai e o que pretende dos 
seus territórios. 
Já dissemos, por diversas vezes, que não pomos em causa a importância do lítio. O mesmo é essencial, por 
exemplo, para a indústria farmacêutica. O que questionamos é a forma como o Governo, às escondidas da 
população, preparou um megaplano de exploração do lítio em territórios, desrespeitando as classificações já 
vigentes e a população. O que questionamos é a legitimidade de um Governo lançar vídeos promocionais no 
estrangeiro, declarando que põe Portugal à venda, desrespeitando qualquer acautelamento de serenidade social 
e de valorização territorial. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="12">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="12">Acha bem que o Governo promova esta massificação da exploração, sem 
perguntar à população a sua opinião e sem ter a real noção do impacte ambiental que estas decisões terão no 
seu território? 
Veja-se o caso de Barroso, Património Agrícola Mundial, classificado pela Unesco. Acham bem que se utilize 
as enormidades de áreas definidas, pondo em causa esta classificação? </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="13">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2070" speaker-name="Liliana Sofia Bouça Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Liliana Silva (PSD)" page-start="13">Estas áreas definidas foram aprovadas em Conselho de Ministros de 2018 e 
só agora, em julho de 2019, o Partido Ecologista «Os Verdes» vem fazer uma intervenção política acerca da 
matéria! 
Aprovaram quatro Orçamentos, mesmo sabendo disto tudo. Aprovaram quatro desígnios governativos e 
orientações políticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Pelo Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado Renato Sampaio. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Luís Ferreira, o lítio é um recurso natural 
que pode alavancar muito a economia circular e, por isso, não pode ser sistematicamente diabolizado. 
O lítio é um elemento fundamental para a construção de baterias de alto rendimento e, por isso, para o carro 
elétrico, utilizando a eletricidade e substituindo, assim, os motores que usam combustíveis fósseis. Portanto, é 
um elemento fundamental para promover a transição energética e, assim, a descarbonização da economia. 

O Sr. Secretário de Estado João Galamba, ao contrário do que dizem e do que aqui foi afirmado, esteve, na 
sexta-feira, em Montalegre, numa sessão pública altamente participada, em diálogo com as populações e com 
os autarcas. Ora, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, com certeza, deve ter lá estado, porque se interessa muito 
por esta matéria!… 
Temos de ter consciência de que as explorações mineiras, hoje, não são comparáveis com as explorações 
do século passado, da era da industrialização, em que não existiam as preocupações ambientais, nem à partida, 
nem posteriormente, quando fossem fechadas as minas. 
Hoje, temos recursos técnicos avalizados que permitem mitigar os impactos negativos que as explorações 
mineiras podem trazer. Temos a certeza de que é exatamente isso que o Governo está a fazer, de que é nesse 
sentido que o Governo está a trabalhar. 
Até parece que já estão a fazer-se explorações mineiras, mas a verdade é que ainda não existe nenhuma 
exploração mineira para podermos avaliar. Há, sim, estudos de impacte ambiental em curso. 
Ora, Os Verdes não podem diabolizar tudo o que resulta de novos processos de produção de energia. É que 
Os Verdes são contra as barragens, são contra a energia eólica, são contra a energia fotovoltaica e, agora, são 
contra o lítio. 
Sr. Deputado José Luís Ferreira, o senhor podia dizer qualquer coisinha de positivo sobre esta matéria, em 
vez de estar permanentemente a pôr em cima da mesa os temas de uma forma negativa, diabolizando aquilo 
que não é compatível com as suas preocupações. 
Nós não endeusamos o lítio, mas também não o diabolizamos. Por isso, Sr. Deputado, tente ver qualquer 
coisa de positivo neste recurso natural que Portugal tem e que pode ser explorado, com a garantia, obviamente, 
de não pôr em causa as áreas protegidas, o ambiente, coisa que, estou convencido, um Governo do Partido 
Socialista, tão preocupado com essa matéria, não vai permitir. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">O próximo orador inscrito para pedir esclarecimentos é o Sr. Deputado Filipe Anacoreta 
Correia, do CDS-PP. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="14">Sr. Presidente, antes de mais, quero cumprimentar o Sr. 
Deputado José Luís Ferreira por trazer aqui à discussão este assunto, que, no CDS, temos acompanhado com 
bastante preocupação. 
Na verdade, aquilo que o Governo tem feito em relação a esta matéria é tudo menos transparente. Tem dito 
e desdito, tem anunciado e voltado atrás. Tem dito que quer avançar muito com a exploração do lítio a uma 
dimensão nacional, mas quando percebe, aqui e ali, como é o caso dos exemplos de Montalegre e do Barroso, 
que o Sr. Deputado nos trouxe, que essas iniciativas têm grande oposição das populações locais, o Governo diz 
que as vai respeitar e que não vai avançar. Tem dito, por exemplo, que não irá permitir a exploração de lítio 
sempre que estejam em causa áreas e paisagens protegidas, mas veja-se, por exemplo, o caso da serra de 
Arga, onde os municípios de Ponte de Lima, de Caminha, de Viana do Castelo estão, precisamente, a fazer o 
levantamento de toda a realidade da flora e da fauna existentes naquela serra, com vista à sua classificação 
como área protegida, e, afinal, o Governo vem dizer que os contratos para a prospeção já estão assinados e até 
já têm alguns anos. 
Esta duplicidade do Governo é verdadeiramente inaceitável, tanto mais porque assume contornos de alguma 
duplicidade crónica. Veja-se a intervenção do Sr. Deputado Renato Sampaio e veja-se também, por exemplo, o 
projeto de Programa Eleitoral do Partido Socialista na área das alterações climáticas, apresentado para debate 
público, da autoria do gabinete de estudos do Partido Socialista, onde, ao contrário daquele que é muitas vezes 
o discurso do partido, se diz, claramente, que este irá «assegurar uma exploração sustentável das reservas de 
lítio existentes no nosso País, desenvolvendo um cluster em torno deste recurso». 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="14">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="14">Termino já, Sr. Presidente. 
Sr. Deputado, se isto está assim assumido, só lhe posso perguntar o seguinte: Os Verdes acompanham as 
preocupações que têm sido manifestadas na serra de Arga, em Viana do Castelo, em Ponte de Lima, em 
Caminha, ou limitam-se, apenas, aos exemplos que aqui trouxeram, do Barroso e de Montalegre? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="14">Por último, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado José 
Luís Ferreira, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="14">Sr. Presidente, começo por cumprimentar o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira pelo tema que nos traz. É certo, e já o discutimos várias vezes, tanto em Comissão como em Plenário, 
que o lítio é essencial para uma transição energética que, tendo a descarbonização da economia como objetivo, 
tem também a necessidade de respeitar os objetivos que temos, enquanto sociedade global, mundial, para 
impedir o aumento da temperatura do planeta. Daí estarmos confrontados com uma escolha entre acedermos 
ao lítio para cumprir estes objetivos, que são objetivos principais para a nossa sustentabilidade enquanto planeta 
e enquanto espécie, e as dificuldades que isso coloca, quer nas populações, quer do ponto de vista ambiental. 
Por isso, em primeiro lugar, não podemos apresentar uma solução ambiental com um passivo ambiental 
insustentável, porque isso não é uma solução ambiental. Em segundo lugar, não podemos deixar ao lucro a 
definição daquilo que é estratégico para o País e para o mundo, e creio que é nesta segunda parte que há um 
falhanço monumental. Em primeiro lugar, porque se está a dar às grandes empresas multinacionais uma 
capacidade de intervir no nosso País contra aquilo que seria expectável na participação das populações e, em 
segundo lugar, porque é o Estado que se está a demitir de salvaguardar os interesses estratégicos nacionais, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="15">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="15">Sr. Presidente, começo por agradecer aos Srs. Deputados Bruno 
Dias, Liliana Silva, Renato Sampaio, Filipe Anacoreta Correia e Pedro Filipe Soares as questões que me 
colocaram. Diria, de uma forma genérica, que compreendemos a importância do lítio e a importância do seu 
contributo para reduzir a dependência dos combustíveis fósseis, mas o bom senso recomenda que não se 
procure resolver problemas criando outros problemas ainda maiores. Significa isto que a exploração do lítio não 
pode ser feita a qualquer preço, têm de se respeitar as regras ambientais e, sobretudo, é preciso credibilizar os 
instrumentos de avaliação ambiental, não criando qualquer tipo de pressões nem qualquer tipo de 
condicionalismos, que é o que, na nossa perspetiva, o Governo está a fazer, quando primeiro assina e depois 
faz a avaliação dos impactes. 

O Sr. Deputado Renato Sampaio fala da importância para a riqueza das populações. Ó, Sr. Deputado, aquela 
gente do Barroso já viu esse filme mais vezes! Quando lhes falámos nessas coisas — porque estivemos lá no 
âmbito da Comissão de Economia —, eles recordaram a herança das minas de volfrâmio, que prometiam 
desenvolvimento e que, afinal, deixaram as terras completamente secas, minas essas que, ainda por cima, eram 
em galerias e não a céu aberto. Hoje, os lameiros onde eles levavam o gado a pastar estão transformados em 
verdadeiras escombreiras e, portanto, eles já viram esse filme, não é a primeira vez. 

O Sr. Deputado Bruno Dias tem razão, de facto, quando diz que o que nasce torto, tarde ou nunca se 
endireita. Esse é o nosso grande receio, porque o processo correu mal e, quando lá fomos, no âmbito da 
Comissão de Economia, pudemos perceber os problemas que as populações nos levantaram e, sobretudo, a 
falta de informação que reinava. 
Sr.ª Deputada Liliana Silva, em relação à importância do lítio, já referi que consideramos que pode ser um 
bom contributo, mas que traz outros problemas, e também acho que as populações não foram ouvidas nem 
envolvidas neste processo. 
Respondendo ao Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, o problema de Montalegre apenas foi trazido por 
Os Verdes porque, nesse caso concreto, já há um contrato de exploração assinado pelo Governo, mas nós 
exigimos que qualquer exploração, qualquer atividade económica respeite as normas e as regras ambientais. A 
avaliação de impacte ambiental não pode estar sujeita a qualquer tipo de pressões, sejam em Montalegre, sejam 
na serra de Arga, seja noutro local qualquer. 
Sr. Deputado Renato Sampaio, ninguém quer diabolizar o lítio, mas também não queremos torná-lo na 
solução da Pátria. Ninguém o quer diabolizar, o que se quer é que se respeitem as regras e que não se 
descredibilizem os instrumentos de avaliação ambiental. 
Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, de facto, há pouca transparência nestes contratos, mas, já agora, 
aproveito para lhe lembrar que alguns contratos de licença destas explorações foram feitos pelo Governo anterior 
exatamente com o mesmo timbre de transparência. Portanto, acho que sobre isso estamos conversados. 
Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, a questão é exatamente esta: é preciso salvaguardar os interesses 
económicos e a sustentabilidade ambiental. É preciso compatibilizar estas duas realidades e é possível </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="16">Passamos agora à declaração política seguinte, que vai ser 
proferida pela Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, em nome do Grupo Parlamentar do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: As greves dos médicos e dos 
enfermeiros que hoje têm lugar em Portugal são um dos exemplos mais marcantes do estado em que estão os 
nossos serviços de saúde. Há greves dos médicos e dos enfermeiros porque o Serviço Nacional de Saúde está 
um caos, e o Serviço Nacional de Saúde está um caos porque o Governo o deixou degradar a um ritmo nunca 
antes visto no nosso País. 
Pela mão de um Governo de esquerda, com o apoio das várias esquerdas, o Serviço Nacional de Saúde 
atingiu o ponto mais baixo de sempre. Faltam médicos e enfermeiros, falta investimento em equipamentos e 
tecnologia, faltam condições para resolver o drama das listas de espera, faltam vontade e meios para combater 
a desmotivação e a falta de esperança que hoje existe nos profissionais de saúde em Portugal. 
A conclusão é só uma: por ação e por omissão, este Governo é uma espécie de «coveiro» do Serviço 
Nacional de Saúde. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="16">O mais grave é que a saúde não é exceção no panorama da 
desqualificação dos serviços públicos em Portugal. Um pouco por todo o lado, o que se vê é a degradação e os 
maus serviços prestados à população: as filas de espera para o Cartão de Cidadão proliferam a um ritmo 
impressionante — basta olhar para a televisão; os serviços de transporte rompem pelas costuras — basta ouvir 
os desabafos dos utentes; os comboios, esses, são poucos e de má qualidade — basta olhar para os números 
e para as imagens. 
Entretanto, no Governo, atordoado com tamanho caos, cada cabeça sua sentença! Na justiça, culpam-se os 
cidadãos pelos atrasos; nos transportes urbanos, o Ministro do Ambiente finge que está tudo bem; nos comboios, 
o responsável do setor pede desculpa e exibe lágrimas de crocodilo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="16">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="16">Srs. Deputados, esquecem-se, porém, que há algo mais importante. 
O mais importante é que este Governo é o campeão da destruição dos serviços públicos. Este Governo não tem 
desculpa nem perdão, porque governou em condições económicas excecionais e, mesmo assim, deixou que os 
serviços públicos chegassem a um estado absolutamente lastimável. 
Os portugueses, em especial os mais vulneráveis, pagam a fatura de uma governação que é o exemplo mais 
acabado de uma publicidade enganosa. Dizem que acabaram com a austeridade quando, infelizmente, ela está 
à vista de todos, em qualquer serviço público em Portugal. 
Este é o cúmulo da falta de palavra e da ausência de vergonha. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Diz a imprensa que o Sr. Ministro do Trabalho e da Segurança Social não 
quer continuar num eventual futuro Governo. Digo «eventual futuro Governo» porque, às vezes, ouvindo alguns 
governantes, até parece que o povo já votou e já decidiu. 
Querendo ou não reformar-se da política, a verdade é que o Ministro Vieira da Silva sai de cena da pior 
maneira possível, sem ter tido capacidade para resolver o problema sério e inadmissível no atraso da atribuição 
das pensões de reforma em Portugal. Esta é uma nódoa muito negra no currículo deste Ministro e no balanço </utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="17">Em quarto lugar, porque o Ministro Vieira da Silva, que tem anos e 
anos de governação neste setor, deveria ser o primeiro a ter um mínimo de sensibilidade para perceber o 
problema e a ter uma pequena réstia de capacidade para o saber resolver. Infelizmente, o Ministro acrescenta 
problema ao problema e soma incapacidade política à incapacidade do Estado. Uma vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="17">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="17">Em quinto lugar, porque, se não fosse a intervenção corajosa e 
determinada da Sr.ª Provedora de Justiça, ainda hoje o Ministro estaria a fazer um veto de gaveta ao problema, 
num verdadeiro ato de arrogância e de insensibilidade. 
É assim este Governo. É assim na concessão de pensões, como é, também, no comportamento injusto que 
tem com as Misericórdias e demais instituições de solidariedade social. Também aqui, na economia social, o 
Governo é injusto e falta à palavra. A atualização do compromisso de cooperação com as instituições da 
economia social deveria ter sido concretizada em janeiro. Estamos em julho e nada sucedeu, ou seja, o Governo 
falha e as instituições é que padecem. 
Concluindo, Sr. Presidente e Srs. Deputados, o Governo fala dos pobres mas desfavorece-os, o Governo 
prega a solidariedade, mas não a pratica. É este o balanço de quatro anos perdidos, de uma governação que, 
apesar das condições económicas excecionais, desperdiçou uma grande oportunidade. O País e os 
portugueses, seguramente, não o esquecerão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="17">
A Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes tem quatro pedidos 
de esclarecimento e informou a Mesa de que deseja responder dois a dois. 
O primeiro pedido de esclarecimento é do CDS-PP. Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, cumprimento a Sr.ª 
Deputada Clara Marques Mendes pela sua intervenção e por esta fotografia que aqui traça, que é uma fotografia 
para a qual ninguém gosta de olhar mas que é, efetivamente, aquilo que se está a passar em Portugal: uma 
discrepância absoluta entre aquilo que é o discurso político, aquilo que é anunciado por este Governo, e, depois, 
aquilo que é praticado em diversas áreas, ainda para mais na segurança social, aquela área em que este 
Governo anunciou que ia virar a página, que ia, em tantas matérias, apresentar uma cara nova, um rosto novo. 
Afinal, apresentou-se com o ministro de sempre, um ministro que entrou para o Ministério já no século passado 
e que veio, afinal, mais uma vez, iludir os portugueses apenas com medidas avulsas, generosas, mas que, na 
prática, não resultam. 
Por exemplo, no caso dos atrasos na atribuição das primeiras pensões, situações verdadeiramente graves, 
verdadeiramente dramáticas, no limite da subsistência, da sobrevivência de tantos e tantos portugueses, em 
Portugal e no estrangeiro, o que é que se verificou? O Governo começa por negar a evidência. Desde o início 
da Legislatura, foi interpelado sobre esta matéria e negou a evidência que chegava a este Parlamento através 
de diversas participações. Recusou-se a dar dados para que esta matéria fosse escrutinada pelos Deputados </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="18">O segundo pedido de esclarecimento é do PCP. 
Sr.ª Deputada Diana Ferreira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, cumprimento-a 
também pela declaração política que fez. A questão dos serviços públicos foi até trazida ao Parlamento pelo 
PCP em debate específico e as preocupações com os atrasos no pagamento das pensões e até a dificuldade 
no acesso aos serviços da segurança social têm sido alvo de intervenção do PCP em diferentes momentos. 
Mas, Sr.ª Deputada, a intervenção que fez ali, da tribuna, não casa com aquela que foi a prática do PSD 
quando esteve no Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="18">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">Importa lembrar, Sr.ª Deputada, que o PSD e o CDS encerraram escolas, 
encerraram balcões da segurança social, negando o acesso das populações aos serviços da segurança social. 
Fecharam a porta de tribunais, fecharam serviços de saúde, equipamentos de saúde, negando os serviços 
públicos de proximidade a muita gente no nosso País. Por isso, a intervenção que fez ali de cima não apaga a 
ação do PSD quando esteve no Governo, juntamente com o CDS. 
Sr.ª Deputada, insensibilidade social é cortar nos salários e nas pensões, é cortar no abono de família, no 
rendimento social de inserção e noutras prestações sociais, como os senhores fizeram quando estiveram no 
Governo, é cortar no subsídio de educação especial, negando tratamentos e terapias a crianças com 
necessidades especiais. Sr.ª Deputada, essa foi a ação do PSD e do CDS no Governo, que as palavras que 
disse ali de cima não apagam. Aliás, se os senhores tivessem continuado no Governo, hoje, na segurança social, 
já teriam cortado 600 milhões nas pensões, como os senhores queriam e como inscreveram, até, no vosso 
próprio programa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="18">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">O PSD e o CDS têm as mãos cheias de responsabilidade pela atual situação 
que se vive na segurança social e não contam com o PCP para denegrir os serviços públicos ou para achincalhar 
a segurança social. 
Aliás, o que o PSD e o CDS também querem fazer — e o PSD demonstra-o bem com a sua intervenção — 
é fragilizar os serviços públicos, é fragilizar a segurança social, abrir caminho à sua privatização, e, para isso, 
não contam com o PCP. Cá estaremos a defender o sistema público, universal e solidário da segurança social. </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="19">Cá estaremos a defender o reforço dos direitos dos trabalhadores, como 
temos defendido, e o Governo tem instrumentos para, efetivamente, reforçar a segurança social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="19">Estou mesmo a terminar, Sr. Presidente. 
Continuaremos a defender o reforço da segurança social também com a diversificação das suas fontes de 
financiamento, garantindo que o sistema público, universal e solidário da segurança social tenha todas as 
condições para cumprir as suas funções sociais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="19">Para responder a estas duas primeiras questões, tem a palavra 
a Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, agradeço aos Srs. Deputados as questões que 
colocaram. 
Começando pela ordem com que me foram colocadas as questões, Sr. Deputado Filipe Anacoreta Correia, 
é bem verdade aquilo que refere. Vivemos, desde há quatro anos, num mundo de ilusão, em que o Governo 
promete mas, quando vamos ver, na prática, não dá aquilo que promete. Mais: não dá aquilo a que os cidadãos 
têm direito. Há atrasos que são inqualificáveis e, desde já — respondendo também à Deputada Diana Ferreira 
—, aproveito para lembrar que esses atrasos tiveram um aumento exponencial neste Governo, de 2017 para 
2018, nunca verificado antes. 
Portanto, respondendo à questão que me coloca diretamente, a esperança é, de facto, a de que haja um 
Governo que não desqualifique, como este Governo desqualificou, os serviços públicos e que os portugueses 
não sejam tão maltratados como estão a ser por este Governo. 
Como referi da tribuna, os portugueses, certamente, não o irão esquecer nas próximas eleições… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="19">Também não esquecerão o que o PSD e o CDS fizeram! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="19">… e vão, seguramente, escolher um Governo que os trate com a 
dignidade com que não estão a ser tratados. 
Sr.ª Deputada Diana Ferreira, a Sr.ª Deputada deve estar um bocadinho enganada. Refere que nós, PSD, 
não contamos com o PCP, e não contamos. Quem contou com o PCP foi o Governo. Sr.ª Deputada, quer que 
lhe lembre? Em 2016, em 2017, em 2018 e em 2019. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="19">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="19">Sr.ª Deputada, o PCP foi, e é, também responsável por este caos 
que se vive nos setores públicos. Já tive oportunidade de o dizer, Sr.ª Deputada, e repito: não adianta estarem 
a agendar debates para falar do caos nos serviços públicos porque isso não os isenta de responsabilidade. 
Sr.ª Deputada, aconselho a que haja seriedade nas intervenções… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="19">Convinha! Convinha que houvesse seriedade, sim! </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="20">… e a seriedade exige que se leia, repito, que se leia sobre os 
temas que estão a ser discutidos. Desde logo, Sr.ª Deputada, se tiver oportunidade, leia o relatório da Sr.ª 
Provedora de Justiça, que refere, de uma forma expressa — não é o PSD que o diz —, que nunca houve tantos 
atrasos. Friso, Sr.ª Deputada, que nunca houve tantos atrasos como se têm estado a verificar nos últimos anos, 
designadamente desde 2017. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="20">Essa é que é essa! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="20">Pela sua intervenção, dá-me a sensação de que o PCP acabou de 
manifestar uma grande insensibilidade para com aqueles que vivem sem qualquer rendimento há mais de um 
ano. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Passamos, então, à segunda ronda de perguntas à Sr.ª 
Deputada Clara Marques Mendes, sendo a primeira do Bloco de Esquerda. 
Sr. Deputado Moisés Ferreira, tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, cumprimento a Sr.ª Deputada Clara 
Marques Mendes pela declaração política, pelo assunto que nos traz e, também, pelo momento que nos 
proporcionou, por vermos o PSD, desta vez, a tentar aliar-se a greves em curso. 
Que grande volte-face do PSD, que grande caminho que o PSD foi percorrendo para se encavalitar em 
greves e para vir prestar loas a serviços públicos, serviços públicos que antes, de duas, uma, ou apelidava como 
«gorduras do Estado», e portanto eram para emagrecer, para abater, ou, então, queria privatizar. 
Por exemplo, a Sr.ª Deputada começou por falar da saúde. O PSD, na saúde, tinha uma lista de cerca de 30 
hospitais para entregar a entidades privadas. Não sei se está lembrada disso. Não sei se era uma tentativa de 
melhorar o serviço público acabando com ele, ou seja, para acabar os problemas do serviço público, acabava 
com o próprio serviço público. 
Mas como as declarações políticas na Assembleia da República também devem servir para os partidos virem 
dizer ao País o que propõem para determinados assuntos, para determinadas áreas, gostava de aproveitar a 
oportunidade para colocar algumas questões. 
Começou por falar sobre as greves em curso e eu gostava de falar-lhe sobre médicos. Está o PSD disponível 
para defender, por exemplo, a exclusividade dos médicos e dos outros profissionais no Serviço Nacional de 
Saúde, para garantir que o Serviço Nacional de Saúde tenha cada vez mais profissionais e que eles não sejam 
drenados para o privado? Sim ou não? 
Está o PSD disponível para rever a sua posição sobre a formação de mais médicos especialistas? Em vez 
de apoiar um regime jurídico criado pelo PSD, que gerou indiferenciação dos médicos, está disponível para vir, 
agora, ao encontro das propostas do Bloco de Esquerda para aumentar as vagas para médicos especialistas, 
para termos mais médicos especialistas no País? Sim ou não? 
Sobre enfermeiros, está disponível para rever a carreira dos enfermeiros, para acompanhar o Bloco de 
Esquerda na intenção da revisão da carreira de enfermagem, para uma contagem integral do tempo dos 
profissionais, para garantir o igual tratamento entre contratos individuais de trabalho e contratos de trabalho em 
funções públicas? Sim ou não? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="20">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="20">Termino com isto, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="21">Instrumentalização dos trabalhadores?! Nós?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2111" speaker-name="Moisés Salvador Coelho Ferreira" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Moisés Ferreira (BE)" page-start="21">… é uma mera instrumentalização dos funcionários públicos, é uma mera 
instrumentalização da greve, e tem pouca seriedade, porque, depois, não tem nenhuma proposta para estas 
questões que estão em cima da mesa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">A última questão à Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes é da 
Sr.ª Deputada Carla Tavares, do PS. Tem a palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="21">Sr. Presidente, de facto, Sr.ª Deputada, existe um ditado popular que encarna 
bem aquilo que a Sr.ª Deputada há pouco veio aqui fazer, que é: «Bem prega Frei Tomás; olha para o que ele 
diz, não olhes para o que ele faz». 
Claro que — e, caso não se recorde, relembro-a — durante o anterior Governo do PSD/CDS a área da 
segurança social e do trabalho perderam 3156 trabalhadores. Até ao primeiro trimestre de 2019, este Governo 
já conseguiu recuperar 906 desses trabalhadores, no entanto, reconhecemos todos que esse número poderá 
ainda não ser suficiente. 
Aliás, Sr.ª Deputada, recordemos também que o Governo do PSD e do CDS foi o campeão da destruição de 
emprego, não só na segurança social, mas de todo o emprego, e esse é o reconhecimento que os portugueses 
também saberão fazer nas próximas eleições. 
Acresce ainda, Sr.ª Deputada, que só no último mês de maio estiveram a pagamento, no Centro Nacional de 
Pensões, 15 000 novas pensões, ou seja, mais 63% do que aquelas que estiveram a pagamento no ano de 
2014, pensões essas que o Governo do PS aumentou e não cortou, como o PSD e o CDS queriam fazer. Sim, 
Sr.ª Deputada, porque os portugueses não se esquecem do corte dos 600 milhões que o PSD e o CDS queriam 
fazer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="21">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="21">Mais, Sr.ª Deputada: se compararmos 2014 com 2015, 2016 ou 2017, 
percebemos de imediato que, nos últimos três anos, houve um aumento de 30% de novos pedidos de pensões, 
não obstante os recursos humanos da segurança social terem diminuído em mais de um terço por força dos 
cortes de pessoal e das pessoas que foram enviadas para a requalificação pelo anterior Governo. 
Aliás, durante a anterior legislatura, por várias vezes, o PS questionou o então Governo do PSD e do CDS 
sobre o previsível, agora confirmado, impacto negativo dos despedimentos disfarçados de requalificação, quer 
na produtividade, quer na capacidade de resposta dos serviços da segurança social. Esse impacto negativo foi 
sempre negado, sendo várias vezes afirmado que essas pessoas não faziam falta. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="21">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1964" speaker-name="Carla Eliana Da Costa Tavares" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Carla Tavares (PS)" page-start="21">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Sr.ª Deputada Clara Marques Mendes, sendo hoje claro, e confirmando-se que os 700 trabalhadores da 
segurança social enviados para a requalificação, bem como todos os outros, afinal, faziam falta, como, aliás, o 
PS sempre acautelou e preveniu, pergunto-lhe o que é que fez o PSD, na altura, para acautelar essa mesma 
falta de pessoal, para que, de facto, não se viesse a verificar no futuro, como veio a acontecer, a falta desses 
recursos humanos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="22">Para responder, a palavra é da Sr.ª Deputada Clara Marques 
Mendes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Sr. Presidente, agradeço também ao Sr. Deputado Moisés Ferreira 
e à Sr.ª Deputada Carla Tavares as questões que colocaram. 
Começando pela ordem com que me foram colocadas as questões, diria ao Sr. Deputado Moisés Ferreira 
que deve estar um bocadinho confundido com o que diz relativamente ao PSD, pois começa por dizer que o 
PSD instrumentalizou as greves. 
Srs. Deputados, o PSD respeita, como sempre respeitou, as greves. Sabe qual é o problema das greves? O 
problema das greves é o descontentamento das pessoas. E sabe porque é que as pessoas estão descontentes, 
Sr. Deputado? Porque os senhores contribuíram para desqualificar os serviços públicos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">É por isso que, hoje, neste momento, estamos a assistir a greves 
de médicos e enfermeiros. 
A forma como os Srs. Deputados falam só me leva a concluir que estão a apoiar esta situação. Ainda assim, 
depois deste caos generalizado das greves lá fora, os Srs. Deputados estão a dizer que não compreendem o 
descontentamento dos cidadãos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Os Srs. Deputados estão a dizer aos cidadãos que estão nas filas 
de espera para ter o seu cartão de cidadão que não têm razão. Os Srs. Deputados estão a dizer aos pensionistas 
que estão à espera — alguns, há mais de dois anos — de receber a sua reforma que não têm razão. 
Srs. Deputados, tenham a coragem de dizer que são responsáveis e não alterem aquilo que o PSD disse. O 
PSD vai estar, como sempre esteve, ao lado das pessoas, estejam elas a fazer greve ou a reivindicar o que 
entenderem, porque, efetivamente, elas estão primeiro e os senhores são os responsáveis pelo estado em que 
as coisas estão. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="22">Não respondeu a rigorosamente nada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Sr.ª Deputada Carla Tavares, o que acabou de fazer foi uma 
declaração de reconhecimento da incompetência do seu Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="22">Pois foi! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Sr.ª Deputada, estamos no final de uma Legislatura e não foi o 
PSD que esteve a governar durante estes quatro anos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="22">Ainda bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="22">Quem ligasse a televisão ou entrasse aqui quando a Sr.ª Deputada 
falou, pensava que estávamos a falar de um Governo PSD/CDS de há quatro anos, que estávamos num debate 
de há quatro anos. 
Srs. Deputados, não é isso que se passa! O que se passa é que os senhores estiveram a governar durante 
quatro anos e, como a Sr.ª Deputada acabou de admitir, foram totalmente incapazes e incompetentes para dar 
resposta aos portugueses. 
Sr.ª Deputada, foi o seu Ministro Vieira da Silva que veio à Assembleia da República dizer, reiteradas vezes, 
que o problema do atraso no pagamento das pensões estaria resolvido até ao final do primeiro semestre. Sr.ª 
Deputada, é ou não verdade que, na semana passada — quando estávamos no final do primeiro semestre —, 
eu própria questionei o Sr. Ministro no sentido de saber se o problema estava resolvido? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="23">Para proferir uma declaração política, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Completam-se hoje 3 anos 
e 8 meses sobre a data em que se iniciou, nesta Assembleia, o debate do Programa do XXI Governo 
Constitucional. Nesta última declaração política do Grupo Parlamentar do Partido Socialista na presente 
Legislatura, impõe-se fazer um balanço. 
Impõe-se, desde logo, falar da solução política que esteve na base da formação do Governo: as posições 
políticas comuns com o Bloco de Esquerda, o PCP e o Partido Ecologista «Os Verdes». 
Nos próximos meses, vamos certamente assistir a uma ampla discussão sobre o mérito relativo de cada um 
nos resultados obtidos e sobre a autoria de cada uma das medidas tomadas. O PS não deixará de assinalar, a 
esse propósito, quanto daquilo que foi realizado e conseguido constava do programa eleitoral com que se 
apresentou, em 2015, aos portugueses. 
Há um mérito, contudo, que é indiscutível e comum: pela primeira vez na nossa democracia, as esquerdas 
souberam viabilizar, em conjunto, uma solução governativa. Divididas em tantas questões, souberam, sem 
abandonar essas diferenças, construir os consensos necessários à aprovação de quatro Orçamentos do Estado 
e à preservação da estabilidade política ao longo de uma Legislatura. 
Só com essa estabilidade foi possível aprovar, ao longo de quatro anos, um conjunto de medidas que são a 
marca identitária desta solução de Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="23">Por isso é que os serviços públicos estão desta maneira! Por isso é 
que há caos na saúde e nos transportes! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="23">Agora que o aproximar da campanha vai certamente fazer com 
que todos venham a destacar as divergências e as diferenças, não podia o PS, neste momento, deixar de 
assinalar esse caminho comum e o nosso orgulho de termos feito parte dele. 
Desse percurso fazem indiscutivelmente parte iniciativas legislativas do PS que, em conjunto com iniciativas 
no mesmo sentido de outros partidos de esquerda, corrigiram opções ultramontanas da lei portuguesa, como as 
que vedavam a adoção por casais do mesmo sexo, limitavam o recurso à procriação medicamente assistida por 
parte das mulheres como direito individual ou criavam uma absurda consulta médica compulsória no processo 
de interrupção voluntária da gravidez. 
Falo de limitações à liberdade criadas ou não ultrapassadas na Legislatura anterior, recordando-nos, mais 
uma vez, que mesmo quando a direita se diz liberal raramente incorpora a melhor vertente do liberalismo, que 
é a defesa das liberdades. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="24">Está uma coisa esperta, está! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="24">A estratégia traçada no Programa do Governo era clara: eliminadas 
as medidas que estrangulavam as famílias e a economia, seria possível passar do abrandamento económico a 
um crescimento mais robusto. Uma das originalidades da Legislatura foi precisamente a de se cumprir esse 
Programa do Governo e se aplicarem as medidas que nele constavam. 
A aplicação dessas medidas teve o resultado previsto no Programa do Governo. Os défices orçamentais dos 
últimos anos são os mais baixos da democracia e o atual excedente primário e o peso da dívida pública no PIB 
(produto interno bruto) são aqueles que estavam previstos no Programa do Governo, apesar de dúvidas, 
ceticismo e mesmos afirmações perentórias sobre impossibilidades aritméticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="24">A redução sustentada do peso da dívida pública no PIB é um dos 
principais legados estruturais que este Governo, ou qualquer Governo, pode deixar para o futuro. O outro é a 
sustentabilidade dessa grande dívida implícita do Estado que é a dívida face aos pensionistas, atuais e futuros. 
É preciso que quem hoje trabalha tenha a segurança de que terá uma pensão amanhã. Aqui, além de se ter 
passado de défices a excedentes na segurança social, a conjugação desses excedentes com a criação de novas 
receitas permitiu prolongar em 19 anos o tempo em que o Fundo de Estabilização Financeira pode acorrer a 
desequilíbrios do sistema. 
Na base destes resultados está o facto de a economia ter respondido aos estímulos, criando emprego. Em 
quatro anos, há mais 370 000 empregos em Portugal e a taxa de desemprego foi reduzida para quase metade, 
a mais baixa em 17 anos. 
Ao mesmo tempo, em todos os anos desta Legislatura, aumentou o salário mínimo, com um aumento 
acumulado de quase 20%, aumentou igualmente o salário médio e aumentou a despesa social, que é a rede de 
segurança dos portugueses em situação mais frágil, tudo contribuindo para uma redução sem precedentes da 
taxa de risco de pobreza, a um ritmo que foi o maior entre os países da zona euro. 
Acrescento que esta maioria parlamentar cumpriu os compromissos constantes do Programa do Governo 
em termos de redução de impostos. O PS provou, assim, que é possível compatibilizar estes resultados 
económicos e sociais com finanças públicas sustentáveis. Os resultados orçamentais obtidos permitem que a 
campanha eleitoral que se avizinha não seja dominada por emergência orçamental, procedimentos por défices 
excessivos ou ameaças de sanções, como vinha ininterruptamente acontecendo há mais de década e meia. 
Para o PS, ter finanças públicas sólidas não é principalmente uma questão de cumprimento de regras 
europeias, é antes uma questão de sustentabilidade do Estado social. 
A redução do peso da dívida pública vai libertando recursos que podem progressivamente ser aplicados no 
financiamento dos serviços públicos e, no longo prazo, o País só pode ter aqueles serviços públicos que esteja 
disponível para financiar com impostos, não com endividamento. 
Aqueles partidos que, como o PS, defendem um Estado social forte, aqueles partidos que, como o PS, não 
colocam a hipótese… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="24">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="24">Já vou terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Sr. Deputado Rocha Andrade, a Mesa regista as inscrições de 
quatro Srs. Deputados para pedirem esclarecimentos. Como deseja responder? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="25">Dois a dois, Sr. Presidente. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Para pedir esclarecimentos, em primeiro lugar, tem a palavra 
o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares, do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade, devo dizer que, 
quando me disseram o título da sua declaração política, pensei que íamos ter uma sequência do último consílio 
das Jornadas Parlamentares do Partido Socialista e, em particular, das declarações do Presidente do seu Grupo 
Parlamentar, Carlos César. 
Lembro-me do que ele referiu, nesse último dia, quando falava dos constantes bloqueios e das dificuldades 
dos parceiros à esquerda. Dei por mim a pensar nas medidas concretas que poderiam ter sido esses bloqueios, 
essas dificuldades e comecei a elencá-las. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Está muito calmo, o Bloco! Parece que tomou um calmante!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Pensei, por exemplo, nas pensões. Realmente, houve alguma proposta 
do Partido Socialista para um aumento extraordinário ainda maior em algum dos anos? Não, não houve, porque 
o Partido Socialista previa, no seu programa, congelar as pensões. 
Quanto ao salário mínimo e ao seu aumento até aos 600 €, foi algum dos parceiros à esquerda que impediu 
que ele subisse mais do que os 600 €? Não, foi o Partido Socialista que teve de ser arrastado, mesmo para os 
600 €. 
Quanto à redução do IRS (imposto sobre o rendimento das pessoas singulares) ou à criação do adicional ao 
IMI (imposto municipal sobre imóveis), o Partido Socialista queria ir mais além? Não, era até o Sr. Deputado que 
tinha a pasta, no Governo, e não me lembro de uma única proposta para ir mais além na redução do IRS. 
Quanto à redução das propinas, o Partido Socialista algum dia propôs que elas baixassem mais do que 
baixaram, pela primeira vez em 20 anos? Não, o Partido Socialista não o fez. 
Quanto ao PREVPAP (Programa de Regularização Extraordinária dos Vínculos Precários na Administração 
Pública) e à regularização dos precários na Administração Pública, o Partido Socialista queria ir mais além? 
Nem isso queria, porque nem isso tinha no seu programa. E quanto à vinculação de professores? Novamente, 
nem isso tinha no seu programa. 
Por isso, de que bloqueios é que estamos a falar? Lembrei-me que poderia ser dos passes dos transportes. 
Será que o Partido Socialista queria baixar ainda mais os passes dos transportes? Não, o Bloco de Esquerda 
queria, o Partido Socialista é que não quis. 
Por isso, quanto a constantes bloqueios e constantes dificuldades, o que é que houve de concreto? Aí é que 
me comecei a lembrar que houve, de facto, uma borla aos patrões, através da redução da TSU (taxa social 
única), que foi rejeitada aqui, porque iria fazer mal à segurança social dos trabalhadores, e houve os apoios à 
banca, o BANIF (Banco Internacional do Funchal), o desastre do Novo Banco, que custou milhares de milhões 
de euros ao País, e isso, sim, teve uma força de bloqueio à esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="25">Estou a terminar, Sr. Presidente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Para pedir esclarecimentos, tem agora a palavra o Sr. 
Deputado António Filipe, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade, queria começar por 
dizer que valorizamos muito o que aconteceu nesta Legislatura. 
Valorizamos muito, desde logo, a contribuição que o PCP deu para que esta Legislatura tenha sido aquilo 
que foi e não a continuação da Legislatura anterior. É que, na noite de 4 de outubro de 2015, aliás, numa altura 
em que o Secretário-Geral do Partido Socialista até já dava como adquirido que ficaria na oposição, ficou 
conhecida uma frase do Secretário-Geral do PCP, quando afirmou que o Partido Socialista poderia formar 
Governo se quisesse. A partir daí, de facto, abriu-se um caminho. 
Importa daqui retirar algumas lições, desde logo, a de que, afinal, as eleições não eram para eleger primeiros-
ministros. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="26">Ora bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">As eleições eram para eleger Deputados à Assembleia da República e a 
solução governativa sairia daquela que fosse a correlação de forças na Assembleia da República. A direita tinha 
perdido a maioria absoluta e havia todas as condições para ser afastada do Governo. 
Portanto, congratulamo-nos muito que, em função deste novo quadro que se abriu, tenha sido possível 
encontrar uma solução governativa que, de facto, trouxe grandes avanços para os portugueses em matéria de 
reposição de direitos e rendimentos, que demonstrou que o caminho que a direita dizia ser o único não o era, 
pelo contrário, era o pior dos caminhos, e ficou demonstrado que a economia portuguesa só tinha a ganhar com 
um aumento do poder de compra da maioria dos portugueses, particularmente daqueles que menos tinham e 
que menos podiam. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="26">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Isso refletiu-se nos números da economia, refletiu-se nos números do 
desemprego, refletiu-se, de facto, numa outra realidade para o nosso País. 
Porém, Sr. Deputado, do nosso ponto de vista, era possível ter ido mais longe em algumas matérias e não 
se foi porque, de facto, aí, o Partido Socialista não nos acompanhou. O Partido Socialista não quis alterar para 
melhor a legislação do trabalho e, portanto, não só se conformou com aquilo que a direita tinha feito como até 
apresentou propostas que ainda estão em discussão mas que, do nosso ponto de vista, não melhoram, pelo 
contrário, a fragilização dos trabalhadores, provocada pela política de direita. 
Era possível ter ido mais longe, relativamente aos serviços públicos, à contratação de funcionários. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="26">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Era possível ter reposto as freguesias que foram extintas pelo PSD e pelo CDS e isso não foi por diante 
porque o Partido Socialista preferiu ficar fiel à sua ideia das contas certas para fazer boa figura em Bruxelas, 
fazendo má figura em Portugal. 
Por isso, Sr. Presidente — e termino —, congratulamo-nos com o que aconteceu nesta Legislatura mas 
podíamos ter ido mais longe e na próxima Legislatura o PCP cá estará para lutar por mais avanços e para 
impedir que se volte para trás. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Muito obrigado, Sr. Deputado António Filipe, e acrescentaria 
eu que, de preferência, para cumprir os tempos dos pedidos de esclarecimento também. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="27">É a dialética parlamentar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Está bem, mas para a próxima Legislatura que «dialetique» 
menos! 
Para responder a estas duas primeiras perguntas, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade. 
Faz favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="27">Sr. Presidente, Srs. Deputados, ambas as questões, que agradeço, 
coincidem parcialmente, creio eu, na parte de valorizarmos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Só em parte! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="27">Coincidem parcialmente, então, na parte em que valorizamos o 
passado e o presente desta solução de Governo, e, Deputado António Filipe, deixe-me dizer-lhe que não só se 
demonstrou naquela altura que não havia um único caminho como se rompeu um bloqueio maior, que era uma 
ideia instalada de que havia um conjunto de opções expressas em eleições por uma parte significativa da 
população portuguesa que, por um dogma qualquer, nunca podiam ter expressão governativa. E ainda bem que 
esse dogma foi enterrado. 
Agora, tal como também tentei exprimir na minha intervenção, é evidente que os partidos mantêm diferenças, 
e desde logo uma diferença que é natural, isto é, que numas jornadas parlamentares do PS se peça — 
desculpem lá! — para o eleitorado dar mais força ao PS. Nós, de facto, não vamos pedir para o eleitorado dar 
mais força ao PCP ou dar mais força ao Bloco de Esquerda,… 
… achamos que essas missões competem a esses dois partidos e não nos queremos imiscuir no vosso 
discurso nessa matéria. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="27">Até levariam a mal! Até levariam a mal! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="27">Mas, Srs. Deputados, é evidente que há algo que está implícito 
no vosso discurso — ou mesmo muito mais explícito no caso do Deputado António Filipe — que tenho de realçar 
como diferença e que tentei dizer na minha declaração política: nós não achamos que cumprir as metas 
orçamentais seja uma questão de fazer boa figura em Bruxelas. Cumprir metas orçamentais é a única forma de 
preservar a integridade e a sustentabilidade de um Estado social e dos serviços públicos,… 
… porque se eles não forem sustentáveis, mais tarde ou mais cedo, uma qualquer coligação de direita pode 
ganhar eleições — esperemos que mais tarde! — e usar essa insustentabilidade para executar um programa de 
redução e de privatização de serviços públicos. Não é um filme que nunca tenhamos visto, não é uma antestreia </utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="28">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="28">… tem de ser uma preocupação nacional, tem de ser uma 
preocupação assumida, a longo prazo, por todos os presentes na Câmara e, nomeadamente, pelos partidos de 
esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Passamos agora à segunda ronda de perguntas, sendo a 
primeira questão do CDS-PP. 
Tem a palavra a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado Rocha Andrade, 
daquela tribuna, ouvi-o congratular-se, diria bastante ufano, pelo facto de Portugal apresentar finanças públicas 
sólidas. Já que falou no Programa de Governo e nas promessas eleitorais do Partido Socialista, só lhe posso 
dizer: «Sr. Deputado, bem-vindo». É que lembro-me bem do Partido Socialista, e por mais que o Sr. Deputado 
suba àquela tribuna a fingir que o Partido Socialista não tem nenhum passado, o PS tem um passado, e não é 
tão longínquo quanto isso, Sr. Deputado. 
Portanto, talvez lhe ficasse melhor, ao mesmo tempo que se congratula pelas finanças públicas sólidas — 
que não são um fim em si mesmo mas, sim, um pressuposto essencial não apenas para o funcionamento do 
Estado mas, sobretudo, para um crescimento económico sólido e saudável —, a boa ideia de começar por pedir 
desculpa pelo que o Partido Socialista fez a Portugal e pela bancarrota a que quase conduziu o País. É que os 
senhores nunca, mas mesmo nunca, até hoje, foram capazes de assumir que se as finanças públicas sólidas 
não foram um objetivo até determinada altura, e sobretudo até 2011, isso foi porque o Partido Socialista teve 
uma governação absolutamente desastrosa, pela qual ainda hoje não assume qualquer responsabilidade. 
Em segundo lugar, porque as finanças públicas não têm só um lado, também têm o lado de como é que são 
obtidas, gostava também de lhe perguntar, Sr. Deputado, em que momento do Programa do Governo é que 
estava previsto, por exemplo, que a carga fiscal ia atingir um record máximo durante esta Legislatura. A verdade 
é que atingiu, Sr. Deputado, e por mais que os senhores continuem a fingir que os impostos não são pagos por 
pessoas, também é verdade que, se a carga fiscal aumentou, cada vez mais uma parte maior da riqueza 
produzida pelos portugueses é entregue e consumida pelo Estado. 
Quando fala de serviços públicos e diz que os estão a defender de passar para os privados, Sr. Deputado, 
devo dizer que nas últimas semanas ouvi falar de blocos operatórios a fecharem, de urgências a abrirem à vez, 
de hospitais em que nem água quente havia, mas a preocupação que o Sr. Deputado tem é de não os passar a 
privados. A preocupação que eu tenho é com os doentes que não estão a receber os cuidados devidos,… 
… e, sim, esse também é o outro lado das finanças públicas sólidas. E a solução, Sr. Deputado, não era as 
finanças públicas deixarem de ser sólidas, a solução era ter feito outras escolhas. 
Por último, gostava de saber onde estava previsto no Programa do Governo que a segurança social ia passar 
a ter atrasos de um e dois anos para processar pensões, que ia haver filas monstruosas para se tirar o cartão 
de cidadão e o Governo ainda ia responsabilizar as pessoas ou, por último, que o investimento público ia atingir 
o valor mais baixo das últimas décadas… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Sr.ª Deputada, tem de terminar. A Mesa distraiu-se e já 
ultrapassou o seu tempo. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">… ou que, por último, ia haver operações stop do fisco, que, sim, foram 
do conhecimento da administração tributária, como ficou comprovado na última semana. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Aplica-se o mesmo comentário que fiz há pouco ao Sr. 
Deputado António Filipe: 2 minutos não são 3. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">Tem razão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">O último pedido de esclarecimento é da Sr.ª Deputada Inês 
Domingos. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="29">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Fernando Rocha Andrade, 
veio aqui fazer um balanço e o que faltava era que não houvesse pontos positivos. De facto, é positivo que o 
PIB tenha crescido e que o desemprego tenha diminuído, mas também devo dizer que seria extraordinário que 
isso não acontecesse, considerando que Portugal beneficiou de uma das conjunturas internacionais mais 
favoráveis das últimas décadas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Bem lembrado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="29">Por outro lado, é preocupante que em 2018 tenha havido 20 países da 
União Europeia que cresceram mais do que Portugal. É grave que, quando nos comparamos com a média da 
UE, Portugal esteja a divergir. Em 2015, tínhamos um PIB per capita, em paridade de poder de compra, que era 
77,5% da média da União Europeia e, em 2018, ele desceu para 76,2%. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="29">Pois, pois! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="29">Sr. Deputado, com este Governo, com esta maioria, com estas esquerdas, 
os portugueses têm uma qualidade de vida pior, face aos cidadãos da União Europeia. 
Sobre as contas públicas, Sr. Deputado, o défice, de facto, diminuiu, só que aumentou a despesa corrente 
primária, à custa de uma degradação do investimento público, que em 2018 era inferior ao nível de 2015, e, em 
percentagem do PIB, é mesmo o mais baixo da União Europeia, e também à custa de uma grave deterioração 
dos serviços públicos, ao mesmo tempo que aumenta a carga fiscal para um máximo histórico. 
Sr. Deputado, sobre as promessas de que falou da tribuna, todos nos lembramos de o Ministro Mário 
Centeno, precisamente nesta Sala, dizer que não iria aumentar a carga fiscal — «Leiam nos meus lábios», dizia 
ele. Pois hoje lemos nos números do Ministério das Finanças que a carga fiscal está em máximos históricos. 
Sr. Deputado, os sinais que nos chegam da poupança, que continua próxima de mínimos históricos, da 
produtividade, que diminuiu, segundo os números do Ministério das Finanças; do saldo externo que, pela 
primeira vez, em muitos meses, voltou a ser negativo, são tudo sinais de alerta que nos deviam preocupar. E 
gostava de saber porque é que são ignorados pelo Partido Socialista e pelo Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Queira terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2023" speaker-name="Inês Carmelo Rosa Calado Lopes Domingos" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Inês Domingos (PSD)" page-start="29">Termino, Sr. Presidente, dizendo que alertámos para que o Governo 
mudasse o seu comportamento. Agora é tempo de escolher uma alternativa, uma alternativa reformista para o 
País, que o PSD começa hoje mesmo a apresentar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="29">Começa hoje?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando Rocha 
Andrade. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, far-me-á justiça de 
reconhecer que, na minha intervenção, eu disse que problemas de emergência orçamental ou de défice 
excessivo se prolongavam há década e meia e, portanto, inclui, por acaso, um Governo do PS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="30">Agora, a esse propósito, deixe-me dizer-lhe que tenho dificuldades 
em reconhecer essa ideia de que a direita é detentora da verdade orçamental, porque, por acaso, integrei esse 
Governo que tomou posse em 2005 e, na altura, foi feita, independentemente, uma avaliação do défice que o 
Governo anterior nos tinha deixado — por acaso, com um Ministro das Finanças do CDS — e o défice em causa 
ia subir para cerca de 7%, sem que houvesse, salvo erro, nenhuma crise financeira mundial para o justificar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="30">Portanto, esta coisa de não ligar muito às finanças públicas, vai 
desculpar-me mas o CDS talvez seja o último partido que pode ter legitimidade nessa matéria, nesta Casa. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">Era o que faltava! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="30">Pergunta onde estava a carga fiscal no Programa do Governo? 
Sr.ª Deputada, o que o Programa do Governo dizia era que, quando estrangulamos a economia, as receitas 
fiscais descem e não se consegue controlar o défice; quando estimulamos a economia, as receitas fiscais sobem 
e controla-se o défice. 
Ora, o que acontece? Se olhar para 2018, verificará que cerca de 80% da subida da receita fiscal vem de 
quatro receitas: as contribuições para a segurança social, o IRC, o IVA e o IRS. Nem com toda a sua imaginação 
a Sr.ª Deputada conseguirá encontrar uma subida do IRC, uma subida do IVA ou uma subida de contribuições 
para a segurança social em 2018, e o IRS até desceu. Portanto, a questão é que o fundamental do aumento da 
receita fiscal vem de impostos que não subiram ou que desceram, que era precisamente a estratégia que estava 
indicada no Programa do Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="30">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2000" speaker-name="Fernando António Portela Rocha De Andrade" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Rocha Andrade (PS)" page-start="30">Já agora, Sr.ª Deputada Inês Domingos, um dia o PSD tem de se 
pôr de acordo com o PSD. É que, de um lado, ouve-se o PSD dizer: «Ai, que não há despesa nos serviços 
públicos, não há despesa com pessoal nos serviços públicos», e agora, por outro lado, vem a Sr.ª Deputada e 
diz que a corrente primária está a subir. 
Sr.ª Deputada, despesa corrente primária é aquela despesa que é usada para pagar os custos de 
funcionamento dos serviços públicos… 
… e as pessoas que os Srs. Deputados estão sempre a dizer que não existem em número suficiente nos 
serviços públicos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Passamos agora à seguinte declaração política, que é do Bloco 
de Esquerda. Tem a palavra o Sr. Deputado José Moura Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Há cerca de três anos foi 
constituído um grupo de trabalho entre o Governo e o Bloco para fazer um plano de combate à precariedade. 
Ao fim de um ano e meio, acordaram-se nesse grupo algumas medidas de sentido positivo, tais como limitar a 
duração dos contratos a prazo; restringir o fundamento desses contratos precários, deixando de bastar ser-se 
jovem, desempregado de longa duração ou estar sem índice de atividade para ter um contrato precário, mesmo 
para funções permanentes; instituir um limite de renovações nos contratos temporários, que não existe 
atualmente na lei; acabar com o banco de horas individual e reforçar os meios da Autoridade para as Condições 
do Trabalho e da lei de reconhecimento dos contratos de trabalho. 
No entanto, quando levou a sua proposta para a concertação social, o Governo ofereceu uma série de 
contrapartidas aos patrões que mitigaram e, nalguns casos, esvaziaram mesmo o que tinha sido acordado à 
esquerda… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Sr. Deputado José Soeiro, dê-me licença. 
Os Srs. Deputados importam-se de se sentar?! Acho que o Sr. Deputado José Soeiro deve ser ouvido com 
atenção. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="31">Obrigado, Sr. Presidente. 
Entre outras coisas, nessa negociação na concertação social, o Governo aceitou a exigência patronal de 
generalizar a todos os setores de atividade os contratos orais de muito curta duração, hoje apenas permitidos 
em atividade sazonal agrícola ou em eventos turísticos de 15 dias, no máximo. Além disso, aceitou aumentar a 
sua duração para mais do dobro. 
Em segundo lugar, o Governo aceitou a exigência patronal de criar uma nova figura do banco de horas, fora 
da contratação coletiva. 
Em terceiro lugar, o Governo esvaziou completamente a penalização por rotatividade ao criar uma floresta 
de exceções e ao tomar como valor de referência a média por setor. 
Em quarto lugar, entendeu o Governo que devia compensar os patrões pela limitação da duração dos 
contratos a prazo através de uma medida altamente penalizadora: aumentar para o dobro o período experimental 
dos jovens à procura do primeiro emprego e dos desempregados de longa duração. 
Na semana passada, PS, PSD e CDS-PP aprovaram na reunião do grupo de trabalho da legislação laboral 
esta proposta negociada entre o Governo e os patrões. 
Vale a pena percebermos o alcance desta última medida: a figura legal do período experimental corresponde 
a um tempo inicial em que trabalhador e empregador, que começam uma relação de trabalho subordinado, se 
encontram à prova. Com essa justificação, ao trabalhador não são garantidos, durante o período experimental, 
alguns dos seus direitos fundamentais, desde logo porque o empregador pode, durante esse período, fazer 
cessar o contrato sem invocar qualquer motivo, sem aviso prévio e sem compensação. O período experimental 
é por isso a mais precária das condições laborais previstas na lei. É muito mais precária do que um contrato a 
prazo. 
De todas as figuras existentes no Código do Trabalho, o período experimental é também o período da mais 
ampla liberdade patronal, porque ao não ter de invocar qualquer motivo, nem de justificar a sua decisão, o patrão 
pode despedir o trabalhador por qualquer razão, até por razões discriminatórias, como acontece, aliás, com as 
grávidas dispensadas no período experimental. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, estou mesmo a terminar. 
Mas nunca a lei diferenciou o período experimental em função do tipo de trabalhador. Discriminar 
negativamente jovens e desempregados de longa duração é tudo menos uma forma de proteção; é tudo menos 
uma medida de combate à precariedade. 
Por isso, uma medida assim, hostil aos direitos dos trabalhadores e em rota de colisão com a Constituição, 
não deve merecer apenas o voto contra da esquerda, como já mereceu, deve merecer também toda a ação dos 
Deputados para que seja fiscalizada e não chegue a ver a luz do dia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Sr. Deputado, a Mesa regista cinco inscrições para pedidos de 
esclarecimento. Como pretende responder? </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="33">Reponderei primeiro a dois e, depois, aos restantes três. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Susana Lamas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado José Soeiro, começo 
por dizer que o PSD sempre entendeu e afirmou não haver necessidade de alterar a legislação laboral, tanto 
mais que esta legislação que ainda está em vigor tem permitido a recuperação do emprego e o crescimento 
económico que, desde 2013, 2014, 2015, etc., tem vindo a ocorrer. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="33">É verdade! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">Sabemos que a pressão exercida pelos parceiros da coligação levou a outra 
tomada de posição e vemo-nos agora confrontados com as atuais propostas de alteração. 
Queria dizer também, Sr. Deputado, que, não obstante os alertas que deixámos e as dúvidas que nos 
suscitaram algumas das alterações propostas, o PSD respeita e respeitará a concertação social. O acordo obtido 
em concertação social é para ser respeitado. Porquê? Porque entendemos que é o caminho do diálogo e do 
compromisso obtido… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="33">Ah! Agora já há diálogo! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">…que é mais propício ao desenvolvimento da atividade económica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">Entendemos que é neste diálogo entre os parceiros sociais que se consegue 
a desejada paz social, essencial ao crescimento económico e à atração do investimento. 
No que se refere ao período experimental, Sr. Deputado, as alterações propostas resultam desse mesmo 
acordo, que vamos respeitar porque resultou desse diálogo entre parceiros sociais. 
O Bloco de Esquerda insiste em desrespeitar o acordo que foi obtido entre representantes dos empregadores 
mas também dos trabalhadores. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="33">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">O Bloco continua a encarar a relação laboral como se fosse uma relação 
de desconfiança permanente, de luta permanente, de conflito entre as partes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2076" speaker-name="Luís Valentim Pereira Monteiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Luís Monteiro (BE)" page-start="33">Não é nada! Dão-se todos muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2158" speaker-name="Susana Maria De Oliveira Lamas" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Susana Lamas (PSD)" page-start="33">Sr. Deputado José Soeiro, porque é que não admite esta possibilidade de 
consenso entre trabalhadores e empregadores? Vão continuar a insistir neste desrespeito pelos acordos 
obtidos? Preferem insistir na criação de um ambiente laboral crispado? 
Pois esse não é o nosso caminho! Não é esse o caminho que queremos para a sociedade portuguesa. O 
PSD quer uma sociedade mais democrática, dialogante, mais livre, mais tolerante e com paz social, portanto 
respeitaremos o acordo de concertação social. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Wanda Guimarães, do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. </utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Deputado José Soeiro, peço 
imensa desculpa, mas, de facto, hoje o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda não está nos seus melhores 
dias. Erram completamente o alvo! Ainda não acertaram uma! 
Do nosso ponto de vista, o que o Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda devia fazer era assestar as 
baterias contra a sua própria incoerência. 
Vou passar a explicar por que é que digo isto. Muito simplesmente, e falando na questão do alargamento do 
período experimental que foi muito focado, a questão é só uma e penso que é paradigmática, aliás, no 
comportamento do Bloco relativamente a tudo aquilo que foi feito até agora e que tem sido de uma sistemática 
rejeição das propostas do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. 
Como é evidente, temos uma visão completamente diferente. Entendemos que o acordo a que se chegou é 
um acordo muitíssimo positivo, que vem melhorar muitas questões, mas, nalgumas matérias, e isso é natural, 
precisaria de alguma afinação e, sobretudo, de um apertar de uma malha para impedir, do nosso ponto de vista, 
possíveis violações do que eram os objetivos, e sempre foram, deste Governo, nomeadamente o de lutar contra 
a precariedade. 
Foi nesse sentido que, como é evidente, fizemos as nossas propostas. Propusemos, por exemplo, a este 
nível, que houvesse uma obrigatoriedade de uma comunicação à ACT, em registo eletrónico, sobre as condições 
do recrutamento. Destaco também a impossibilidade que existia de, durante a vigência do contrato, haver uma 
denúncia desse contrato no período experimental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="34">Há aqui uma série de questões que ficaram muito aquém daquilo que 
seria desejável pelo Bloco de Esquerda, como, por exemplo, e vou rematar, Sr. Presidente, a questão dos 
contratos de muito curta duração, que também foram citados e que, curiosamente, foram chumbados pelo Bloco 
e pela direita. Aliás, foram chumbados por uns por entenderem que era um alargamento e por outros por 
considerarem que, de facto, estávamos a restringir. E era muito simples… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, tem mesmo de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="34">Vou acabar, Sr. Presidente. 
Em relação aos contratos de muito curta duração, entendíamos que devia haver, de facto, uma certa 
precaução, uma certa limitação, e propusemos a questão dos setores correlacionados, portanto não só os 
setores em causa mas os relacionados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, tem mesmo de terminar! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="34">Desculpe, Sr. Presidente, vou acabar, fazendo a pergunta e, desde já, 
agradeço a sua benevolência. 
O que queria perguntar ao Bloco é muito simples: vão continuar a aliar-se à direita nas votações, esquecendo 
o que foi um percurso conjunto de reposição de diretos? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, benevolência não me falta, mas a senhora 
quase duplicou o tempo que lhe estava atribuído. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="34">Eu sei, Sr. Presidente. Não costumo… </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Moura 
Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Wanda Guimarães, o Bloco fez um grupo 
de trabalho com o Governo e votámos a favor, na especialidade, todas as medidas positivas que foram 
negociadas à esquerda. 
Votámos a favor da proposta para limitar os contratos a prazo, estivemos juntos nisso; votámos a favor da 
restrição dos motivos que fundamentam a contratação a prazo, estivemos juntos nisso; votámos a favor do fim 
do banco de horas individual, estivemos juntos nisso; e votámos a favor de um limite de renovações dos 
contratos de trabalho temporários, estivemos juntos nisso. 
Estamos em lados opostos quando o Partido Socialista vota, com o PSD e o CDS, normas de precarização 
das relações laborais, como a duplicação do período experimental ou a mais do que duplicação dos contratos 
orais de muito curta duração, contratos que não são sequer reduzidos a escrito e que, portanto, permitem todo 
o tipo de abusos, porque as regras não estão escritas e nem sequer são inscritos no Fundo de Garantia do 
Trabalho. 
Sr.ª Deputada, um abuso como este, da duplicação do período experimental, não deixa de ser abuso se tiver 
umas flores em cima. Mas gostava de lhe ler o que disse o Tribunal Constitucional a propósito da lógica com 
que o Partido Socialista tem defendido esta medida, que é a de, uma vez que diminuímos o prazo máximo dos 
contratos a prazo, aumentamos o período experimental. 
Dizia o Tribunal Constitucional, em 2008: «Independentemente do uso que tenha sido feito em relação à 
contratação a termo certo, uma maior limitação do seu uso (…) não pode ser legitimamente compensada, por 
via indireta, com o aumento de outra forma de precariedade laboral, através de um expressivo alargamento do 
período experimental, em violação do princípio da segurança no emprego constante do n.º 1 do artigo 53.º da 
Constituição; (…)». 
Ora, é justamente este erro que o Partido Socialista, com o PSD e o CDS, está a repetir. E nós dizemos, e 
prevenimos, que esta norma que querem aprovar, e que aprovaram com a direita, corre o risco de ser 
inconstitucional e, pela nossa parte, o Tribunal Constitucional será chamado a pronunciar-se. 
Respondendo, agora, à Sr.ª Deputada do PSD, queria continuar a citar este acórdão do Tribunal 
Constitucional que, sobre a proposta que foi feita em 2008, diz: este alargamento do período experimental de 
90 para 180 dias é uma «norma restritiva de direitos, liberdades e garantias, pois quanto mais dilatado for o 
período experimental maior a precariedade da relação jurídico-laboral e mais frágil a garantia na segurança do 
emprego; (…)». 
Esta norma foi chumbada e, quando a Sr.ª Deputada diz que o PSD respeita a concertação social, a pergunta 
que lhe faço é a seguinte: e a Constituição da República Portuguesa? É que, de facto, o PSD, com o CDS e o 
PS, está a aprovar normas de maior precarização e a incluir novas vias de precarização na legislação laboral, 
ao arrepio e em rota de colisão com a própria Constituição. E, para isso, contam, naturalmente, com a nossa 
oposição. 
Então, a pergunta que vos devolvemos é esta: entre os acordos feitos com os patrões e a Constituição, à 
qual todos devemos respeito, de que lado é que se posicionam? Infelizmente, já tivemos resposta nas votações 
que fizemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Passamos, agora, à segunda ronda de perguntas ao Sr. 
Deputado José Soeiro. 
Tem a palavra, em primeiro lugar, para o efeito, a Sr.ª Deputada Rita Rato. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="35">Srs. Deputados, Sr. Deputado José Soeiro, saúdo-o pelo tema que trouxe na sua 
declaração política e gostava de começar por dizer o seguinte: o período experimental já foi de dois meses e, 
neste momento, o que o PS está a propor ao Governo — e que aqui votou na Assembleia da República — é o 
alargamento período experimental até seis meses, o que nada mais é do que uma moeda de troca por se ter 
limitado a utilização dos contratos a prazo. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2144" speaker-name="Rita Rato Araújo Fonseca" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Rita Rato (PCP)" page-start="36">Termino, Sr. Presidente. 

O Sr. Deputado José Soeiro alertou para a possibilidade de inconstitucionalidade e nós dizemos o seguinte: 
até à votação final deverá haver um rebate de consciências sobre esta matéria, exatamente para evitar essa 
situação, e, da parte do PS, do PSD e do CDS, que se aprove a proposta do PCP, de revogação do alargamento 
do período experimental, porque isso, sim, garante o cumprimento da Constituição e dos direitos que nela estão 
consagrados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Luís Ferreira, de Os Verdes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Soeiro, queria, antes de mais, 
saudá-lo pela oportunidade do assunto que nos trouxe à discussão. 
Nós consideramos que estas alterações à legislação laboral, cozinhadas entre o PS e a direita, são más para 
quem trabalha e padecem de, pelo menos, três pecados capitais: primeiro, fragilizam ainda mais a contratação 
coletiva; segundo, prejudicam substancialmente a conciliação da vida profissional com a vida familiar, 
nomeadamente através do banco de horas; terceiro, fomentam a precariedade que o Governo, curiosamente, 
diz que quer combater, através do tema central da sua declaração política, ou seja, através da duplicação do 
tempo do período experimental, que passa de 90 para 180 dias. 
De facto, o período experimental é um período de absoluta precariedade, porque a entidade patronal pode, 
a qualquer momento, sem ter de invocar qualquer fundamento, quaisquer motivos, e não sindicáveis, como o 
Sr. Deputado muito bem disse da tribuna, despedir, sem qualquer indemnização e sem qualquer compensação 
para o trabalhador. 
Logo, se o Governo e a direita prolongam esse período estão, natural e automaticamente, a prolongar 
também o período de precariedade, fomentando até a rotatividade do trabalho à experiência, como os patrões 
tanto gostam. Aliás, não foi por acaso que os patrões e as entidades patronais aplaudiram estas medidas do 
PS, do Governo e da direita. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado 
António Carlos Monteiro, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr. Deputado José Soeiro, o Sr. Deputado 
trouxe hoje ao Plenário a questão da revisão da legislação laboral. Era bom que o Sr. Deputado se lembrasse 
também do que dizia sobre esta legislação laboral, ou seja, que ela iria destruir emprego. Porém, aquilo que 
verificamos é que o emprego tem vindo a crescer, tem vindo a crescer de forma sustentada,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="37">Ainda bem que o reconhecem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">… e isso deve-se também a esta legislação laboral. 
Portanto, para que fique claro desde o início, gostaria de dizer o seguinte: esta reforma laboral não é a 
reforma laboral do CDS, aliás, no entendimento do CDS, ela vai numa direção que não é aquela que nós 
escolheríamos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2166" speaker-name="Wanda Olavo Correa D'Azevedo Guimarães" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Wanda Guimarães (PS)" page-start="37">Têm-se abstido! Têm-se abstido em tudo!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">Agora, nós não esquecemos que esta proposta de revisão da 
legislação laboral vem de um acordo de concertação social onde estavam representados o Governo, os 
sindicatos… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="37">Alguns! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">… e as confederações patronais. E, em qualquer acordo, há 
encontro de vontades. 
Portanto, a posição do CDS é muito clara: estaremos disponíveis para viabilizar o que foi acordado; tudo o 
que estiver aquém ou além do acordo merecerá, claramente, a nossa oposição. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="37">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">Mas, Sr. Deputado José Soeiro, estamos no final da 
Legislatura e o Bloco de Esquerda e, já agora, também o PCP e Os Verdes aprovaram quatro Orçamentos deste 
Governo,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="37">Lá vem o «fado» dos Orçamentos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="37">… viabilizaram sempre este Governo, que é, por isso, também, 
o vosso Governo. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="38">Agora, é o CDS que vota a favor!… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="38">Na verdade, Sr.as e Srs. Deputados, Bloco de Esquerda e PCP 
só se podem queixar de si próprios, porque são corresponsáveis por esta governação, são corresponsáveis por 
este Governo existir. 
Quanto à legislação laboral, parece-nos que os senhores não compreendem de todo o que é a concertação 
social e, como sempre, estão contra a concertação social, estão contra a existência desses acordos, coisa que 
nos distingue, claramente, das bancadas mais à esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado José Soeiro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Rita Rato, chamou a atenção para a 
utilidade de, nesta fase, fazermos um alerta para que esta medida que, como aqui defendi, corre o risco de ser 
inconstitucional, possa ainda ser anulada. 
Estamos, agora, como sempre estivemos, abertos a encontrar todas as soluções que sejam favoráveis aos 
trabalhadores e, portanto, a encontrar uma solução para expurgar da proposta esta e outras medidas, como a 
do aumento dos contratos orais de muito curta duração. Aliás, negociámos com o Governo uma série de medidas 
e foi o Governo que, quando foi negociar com os patrões, aceitou oferecer aos patrões uma série de 
contrapartidas que trouxeram para esta proposta a assinatura das confederações patronais e também o apoio 
do PSD e do CDS. 
O que surpreende é que, em Portugal, que já teve um período experimental de 15 dias e tem agora um 
período experimental de 90 dias para funções indiferenciadas, o que já é um exagero, alguém ache que o 
problema de um País com tanta precariedade, que o problema de um País com tanto abuso no mundo do 
trabalho é ter um período experimental de apenas três meses e que duplicá-lo para seis meses é uma solução 
para o que quer que seja. Evidentemente, não é uma solução e faz muito mal o Partido Socialista em continuar 
a manter essa proposta na lei que aqui estamos a discutir. 
Sr. Deputado do Partido Ecologista «Os Verdes», de facto, o resultado desta discussão da legislação laboral 
corre o risco de ser uma dupla desilusão. Uma desilusão, porque foram postas na lei estas normas de 
precarização, que não existem na lei atual… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="38">Ainda acaba a elogiar a lei atual! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="38">… e foram aqui colocadas agora pelo PS, pelo PSD e pelo CDS, como a 
duplicação da duração do período experimental ou o alargamento dos contratos de muito curta duração; e uma 
desilusão também pelo que permanece na lei e que vem do período da troica, porque quando foi cortado para 
menos de metade o valor das compensações por despedimento, quando foi cortado para metade o valor da 
compensação pelas horas extra, quando foi cortado o número de dias de férias, o Partido Socialista teve 
posições críticas sobre essas medidas da troica, do PSD e do CDS. Neste momento, há uma aliança entre estes 
três partidos para que a herança da troica, de medidas que foram apresentadas até como sendo medidas 
excecionais, que eram requeridas por uma espécie de tempo de exceção que se estava a viver, se mantenha. 
Essas medidas, ao serem confirmadas agora, nesta discussão, passarão a ser um adquirido do centro. Isso é 
grave, particularmente quando, nesta Legislatura, tínhamos todas as condições para poder equilibrar uma lei 
laboral que foi profundamente desequilibrada no período da austeridade e da troica. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="38">Só se podem queixar de si próprios! </utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="39">
O Sr. Deputado António Carlos Monteiro disse que os acordos de 
concertação são sempre um encontro de vontades. Pois é! Neste processo de especialidade e sobre estas 
medidas, em particular, tem havido um encontro de vontades entre a posição do Governo, a posição dos patrões, 
a posição do PSD e a posição do CDS. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1946" speaker-name="António Carlos Bivar Branco De Penha Monteiro" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. António Carlos Monteiro (CDS-PP)" page-start="39">E, já agora, dos sindicatos! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1975" speaker-name="Maria Clara Gonçalves Marques Mendes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Clara Marques Mendes (PSD)" page-start="39">É um desrespeito pela UGT! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2062" speaker-name="José Borges De Araújo De Moura Soeiro" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Moura Soeiro (BE)" page-start="39">Têm-se encontrado para aprovar estas medidas. 
A quem, como o Sr. Deputado, que esteve no processo de audições sempre a dizer que esta medida podia 
ser inconstitucional, que era preciso pensar num plano B — e quem quer pensar num plano B teme pelo seu 
plano A, que é a aprovação destas medidas — e que está agora a «atirar para canto» este debate importante, 
o que dizemos é que medidas como esta, que fazem a delícia de quem acha que salários baixos, que a ausência 
de direitos e que o abuso deve ser o padrão do mundo do trabalho em Portugal, podem fazer a delícia de que 
tem essa perspetiva, mas devem merecer a oposição de quem luta pela dignidade de quem trabalha, pela 
valorização dos trabalhadores e pelo combate à precariedade. 
É esse o nosso compromisso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Com esta intervenção do Sr. Deputado José Soeiro, 
terminaram as declarações políticas. 
Agora, ao abrigo do n.º 2 do artigo 76.º do Regimento, teremos quatro intervenções políticas, a saber, do Sr. 
Deputado Pedro Mota Soares, da Sr.ª Deputada Margarida Mano, da Sr.ª Deputada Ângela Guerra e do Sr. 
Deputado Fernando Jesus. 
Por isso mesmo, dou agora a palavra, em primeiro lugar, ao Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Passei 10 dos meus últimos 
15 anos ao serviço do Parlamento. 
Não obstante as inúmeras vezes que cá vim, quando desempenhei as funções de Ministro da Solidariedade, 
Emprego e Segurança Social, o tempo em que cá estive, como Deputado, foi na oposição. 
Trabalhei muito, resisti muito e sinto, também, sem modéstias, que alcancei muito, sempre em prol de 
Portugal, numa visão que considero ser aquela que melhor o serve, ainda que, naturalmente, outros dela 
discordem. E este ponto leva-me ao valor maior que aprendi nesta Assembleia e que vou sentindo estar a ser 
esquecido: o valor do compromisso. É nesta Casa, onde se expõem e se debatem as diferenças — que são a 
essência das democracias —, que também se podem alcançar os compromissos. A Casa do debate também 
pode ser a Casa do diálogo. 
Adelino Amaro da Costa, numa frase muito citada, mas nem sempre compreendida, dizia que «um moderado 
se serve do compromisso para evitar a rutura». E evitar ruturas vai ser, em si mesmo, um desígnio nacional. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="39">É fácil perceber isso, quando se encontram grandes Deputados, de 
todos os grupos parlamentares, sem exceção. Só para citar alguns líderes parlamentares com quem trabalhei 
— e, assim, tentar não ferir qualquer suscetibilidade —, lembro-me de José Pedro Aguiar Branco, do PSD, de 
António José Seguro, do Partido Socialista, de Bernardino Soares, do Partido Comunista Português, ou de Luís 
Fazenda, do Bloco de Esquerda. E, claro, aquele que, para mim, foi o mais inspirador, Paulo Portas, do meu 
próprio partido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="40">Coitadinho! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">Pela primeira vez, os acordos de concertação social não são 
respeitados no Parlamento. E até o respeito pelo princípio da subsidiariedade com a economia social é, pela 
primeira vez, colocado em causa na prestação de cuidados de saúde e na assistência aos portugueses. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2033" speaker-name="Joana Catarina Barata Reis Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Joana Barata Lopes (PSD)" page-start="40">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="40">Preocupa-me tanto o desrespeito pelas convenções quer na América 
do Sr. Trump, quer na Europa dos extremismos e dos populismos, como no Portugal dos dias de hoje. O que 
não posso aceitar é a duplicidade de padrões! 
Todos estes fatores, acrescidos de uma agenda mediática que está a ser capturada por epifenómenos que 
são conjunturais, reduzem a capacidade de intervenção desta Câmara. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="41">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="41">Admito que não seja só um mal português, é um vento soporífero 
que atravessa toda a Europa. Mas, a mim, preocupa-me verificar que o mundo gira, cada vez mais, fora desta 
Sala e que gira num eixo que, cada vez mais, não passa pela Europa. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No domingo das eleições europeias, já tarde, uma Sr.ª Jornalista 
perguntou-me o que é que iria fazer no dia a seguir. Respondi-lhe com uma frase que, para quem é do CDS, 
tem um significado especial: «Amanhã? Amanhã vou plantar macieiras». 
Na quinta-feira seguinte, fui, à minha maneira, plantar macieiras. Estive em Cascais, na escola que foi minha 
durante anos, a falar com jovens sobre a velocidade da mudança que vivi e vi acontecer nos últimos 15 anos. 
Em 2005, quando aqui entrei, quatro anos após os ataques do 11 de Setembro, não se duvidava da 
supremacia política, militar e económica dos Estados Unidos da América. Na Europa, tínhamos acabado de 
celebrar o alargamento a Leste. Hoje, entre a China e o Brexit, tudo parece que foi a um século de distância. 
Em 2005, não existia iPhone, não existia Instagram e o Facebook tinha acabado de nascer. O ano de 2005 
foi o ano em que nasceu o Youtube, mas a Netflix ainda só enviava DVD para casa por encomenda postal. Sem 
Uber, nem trotinetas elétricas, nem Whatsapp ou sequer GPS nos telemóveis, a forma como comunicávamos, 
a forma como nos relacionávamos, como víamos as notícias, parece, agora, um passado muito longínquo na 
história. E tudo isto se passou no tempo de vida dos nossos alunos, dos alunos que estão hoje no 8.º, no 9.º ou 
no 10.º anos. 
No fim, mesmo no fim da minha intervenção, um desses alunos fez-me uma pergunta: «Qual o maior erro 
que se pode fazer em política?» Respondi o que vos quero aqui reafirmar hoje: em política, o maior erro é não 
fazer, o segundo maior erro é desistir. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Termino com as únicas palavras que, hoje, têm algum sentido. A 
todos, a todos sem exceção, o meu muito obrigado e uma palavra especial àqueles a quem posso ter falhado. 
Que seja essa a derradeira lição: aprender com os erros que cometemos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="41">Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares, tem um pedido de 
esclarecimento da Sr.ª Deputada Assunção Cristas, do CDS-PP. 
É um bocadinho difícil dirigir um pedido de esclarecimento à pessoa que está sentada mesmo ao lado! Talvez 
pudessem mudar ligeiramente de sítio, para um ficar numa fila e o outro noutra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, é um pedido de esclarecimentos especial e espero 
que seja bem compreendido por todos. 
O Deputado Luís Pedro Mota Soares é conhecido e reconhecido por todos nós como Deputado, como 
governante e, também, no quadro do CDS, como líder brilhante da, então, Juventude Centrista e como nosso 
Secretário-Geral, só para falar de dois cargos mais relevantes. 
O CDS está imensamente grato por estes anos de dedicação à causa pública: os que referiu, tendo ainda 
sido Deputado, anteriormente, mais uns poucos anos. Creio que foram 12 ou 13 anos como Deputado e 4 anos 
e meio como Ministro da Solidariedade, numa situação particularmente difícil para o nosso País, nos tempos 
que ficarão conhecidos como os «tempos da troica». 
Para além deste agradecimento institucional, permitam-me uma nota pessoal. Conheci o Pedro Mota Soares 
em 2007, quando entrei para o CDS, e lembro-me bem do seu acolhimento caloroso. Depois, há 10 anos, em 
2009, quando fui eleita como Deputada pela primeira vez, o Pedro Mota Soares foi, então, o líder da bancada 
parlamentar, um líder brilhante, que me ajudou, a mim, como a tantos outros, a dar os primeiros passos nesta 
Casa. Registo a sua dedicação incansável, o seu trabalho permanente, a sua criatividade no trabalho dedicado 
a esta Casa da democracia, todos os dias, a começar bem cedinho. 
Fomos juntos para o Governo e coube-lhe a tarefa difícil, da qual se desincumbiu com brilhantismo, de, em 
tempos de troica e de dificuldades, garantir uma rede de emergência social e um bom funcionamento de todo o 
setor social, central e indispensável em tantas áreas do nosso País: da primeira infância aos idosos, dos mais 
carenciados aos doentes. Deixou a sua marca, que continuará a ser reconhecida por todos. 
Pedro Mota Soares deixa-nos, agora, no Parlamento, mas o CDS e eu própria continuamos a contar com ele 
na primeira linha da política, a política que se faz nesta Casa, mas que, felizmente, também se faz bem para lá 
desta Casa. 
Quem tem estas qualidades políticas e humanas, de serviço empenhado, sempre empenhado, em prol dos 
outros e com espírito de missão, tem muito e muito mais a dar ao País. 
No CDS, estamos profundamente gratos por tudo aquilo que já fez e atrevo-me a dizer que estamos 
antecipadamente agradecidos por aquilo que ainda fará. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="42">Não darei, ainda, a palavra ao Sr. Deputado Luís Pedro Mota 
Soares, para responder, porque, entretanto, o Sr. Deputado Adão Silva inscreveu-se também para um pedido 
de esclarecimentos, em sentido amplo. 
Tem a palavra, Sr. Deputado Adão Silva. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares, é para 
mim, também, um prazer poder usar da palavra hoje, num momento tão especial de V. Ex.ª no Parlamento. 
Somos amigos há muitos anos, colegas Deputados também há muitos anos, e acho que nos ficou algo que 
posso testemunhar: uma enorme relação de confiança, de cordialidade e, sobretudo, um sentido de 
aprendizagem das coisas, do mundo e, particularmente, daquilo que mais nos interessou, ao longo destes 
últimos anos, que foi a matéria da segurança social, do trabalho e da solidariedade. 
Depois, foi para mim, sobretudo, um grande prazer vê-lo ascender ao papel de Ministro, acompanhá-lo nesse 
papel e constatar, testemunhar e reconhecer o seu empenho, o seu denodo, para que, apesar de todas as 
condições complexas que o País atravessou entre 2011 e 2015, houvesse mais solidariedade, mais equidade, 
mais justiça e mais coesão social no País. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="42">Essa é boa! Devia ter vergonha de estar a dizer isso! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="42">Por isso, também não admiram as suas últimas palavras, na sua intervenção 
aqui, no Parlamento, quando refletiu sobre os desafios deste mundo solidário em Portugal, quando refletiu sobre </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares, presumo que queira 
usar da palavra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, vou usar da palavra não para prestar 
esclarecimentos, mas, antes, para fazer agradecimentos. 
Sr. Presidente, se me permite, faço um agradecimento muito especial, como é óbvio, em primeiro lugar, à 
Presidente do meu partido, mas, acima de tudo, à minha amiga Assunção Cristas: obrigado, Assunção, pelas 
palavras que me dirigiste, que me tocaram de uma forma muito, mas mesmo muito especial. 
Deixo também uma palavra de agradecimento ao Sr. Deputado Adão Silva: quem planta macieiras no CDS 
também é um homem de Trás-os-Montes, o Prof. Adriano Moreira. Por isso, não me leve a mal, mas ficarei nas 
macieiras. 
Uma última palavra, Sr. Presidente, para dizer que consegui algumas coisas neste Parlamento, mas há uma 
que, nitidamente, não consegui: não consegui impor como nome parlamentar Pedro Mota Soares, que é aquele 
que está inscrito. 
O Sr. Presidente, como muitas outras pessoas, trata-me sempre por Luís Pedro Mota Soares; 
deve ser a contingência de quem, nos anos 80, se chamava LP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares, no exercício destas 
funções, que são sempre muito delimitadas, veja isso como um ato de rebeldia da minha parte. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, permite-me o uso da palavra? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Pede a palavra para que efeito, Sr. Deputado? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, é para apresentar um protesto, e não usarei mais de 30 
segundos. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="43">Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1178" speaker-name="Ascenso Luís Seixas Simões" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ascenso Simões (PS)" page-start="43">Sr. Presidente, queria protestar contra o Regimento da Assembleia da 
República, que não permite aos Deputados poderem intervir nestas circunstâncias. 
Gostaria apenas de dizer que o Sr. Deputado Pedro Mota Soares recebe também um abraço do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista e de todos os Deputados que, ao longo deste tempo, o acompanharam neste 
Parlamento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="44">Sr. Deputado, não me leve a mal, mas se me tem pedido a 
palavra para formular um pedido de esclarecimentos, tinha-lha dado. É que havia dúvidas sobre essa matéria, 
no que diz respeito ao Regimento, mas a 1.ª Comissão elaborou um relatório que estabeleceu que, mesmo no 
caso destas declarações políticas, é possível fazer perguntas aos Deputados, pelo que estava à vontade para 
o fazer. 
Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Margarida Mano, do PSD. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="44">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: Venho 
hoje falar-vos de futuro. Não de um futuro difuso, de utopias, mas de um futuro definido à escala humana, que 
tem aqui, no Parlamento, o rosto de todos aqueles que representamos. 
O futuro é sempre surpreendente. E, no entanto, as pessoas têm a necessidade de o antecipar, de forma a 
avaliarem as suas vidas e de se posicionarem no País e no planeta. 
Também o Parlamento português tem a obrigação de prestar atenção para além do seu mandato, de «unir 
os pontos» no presente, de olhar para trás, ao mesmo tempo que olha para a frente, assegurando a necessária 
solidariedade geracional em que assenta a identidade de um povo e a sua sobrevivência. 
Não é por acaso que escolho o tema do futuro para esta minha intervenção. Faço-o, essencialmente, por 
três motivos. 
Faço-o, antes de mais, porque esta é uma preocupação que me acompanha há muitos anos, presente no 
cruzamento dos olhares sobre as diferentes experiências profissionais que fui colhendo, nas discussões 
académicas ou, simplesmente, nas conversas de amigos que se preocupam com o impacto da revolução 
tecnológica no conceito de trabalho, com a inevitável mudança no paradigma fiscal da distribuição de 
rendimentos, ou com o clima e a potencial «sexta extinção». 
O segundo motivo por que o faço é porque, apesar de alguns esforços que pude vivenciar, em particular no 
grupo parlamentar e em dinâmicas do Partido Social Democrata, nenhum de nós duvidará de que este é um 
tema ausente da atividade regular do nosso Parlamento. 
Recentemente, o estudo da Fundação Calouste Gulbenkian diz que 94% dos discursos parlamentares sobre 
o ambiente e sobre a dívida pública não falam sobre gerações vindouras; 96% dos nossos discursos sobre 
segurança social não falam sobre as gerações futuras. E, no entanto, um grande número de decisões presentes 
gera efeitos sobre as gerações seguintes. 
Refugiamo-nos, no Parlamento, na criação de imagens e cenários que assentam em crenças, como a de que 
as estruturas e tendências atuais se manterão e que as medidas de hoje farão sentido amanhã, ou que a 
sociedade se tende a mover por certos valores ou ideologias, ou, ainda, que a história, de algum modo, se 
repetirá. Mas o tempo não funciona assim! Que o digam, com as suas vidas, as crianças e os jovens. 
Chego à terceira e última razão — não menos importante — para a escolha deste tema: fora do Parlamento 
ouvem-se gritos por todos os lados, particularmente lancinantes, de crianças e jovens que nos chamam à razão. 
O que dizer da jovem Greta Thunberg, que viu aquilo que nós não queremos ver e, com a força da convicção, 
gritou aos líderes internacionais em Davos: «A nossa casa está a arder! Estou aqui para vos dizer que a nossa 
casa está a arder!»? 
É verdade que o rápido desenvolvimento das áreas tecnológicas oferece um grande potencial para melhorar 
o bem-estar e gerar soluções inovadoras para os desafios globais, mas também coloca dificuldades exigentes, 
que só não vê quem não quer ver. Não podemos ficar indiferentes! 
Estamos neste Parlamento para servir o presente e preparar o futuro. Isso implica reflexão, analisar riscos, 
pensar políticas públicas e construir plataformas de consenso. Ainda que ajamos a pensar no futuro, as 
preocupações e os desafios deste são, muitas vezes, esquecidos. Perde-se, assim, a noção de continuidade, 
de impacto e também de transparência. 
É fundamental um garante de visão de longo prazo e memórias institucionais no funcionamento da 
Assembleia da República. 
O PSD irá, assim, propor uma «Comissão para o Futuro» na Assembleia da República, para a próxima 
Legislatura, conforme anunciado pelo Presidente do Grupo Parlamentar, recentemente, em carta aberta ao 
Presidente da Assembleia da República. 
A análise prospetiva deve ter caráter transversal, abrangendo todas as áreas de governação, e requer um 
espaço próprio e consequente no Parlamento. </utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="45">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="45">Não serve quem, para salvaguardar os seus interesses pessoais, sacrifica 
o futuro das novas gerações; não serve quem se preocupa apenas com as aparências e com o controlo das 
situações, quem não vê que o futuro não se controla, quanto muito mitigam-se os impactos e adaptam-se os 
meios. 
Estamos aqui para servir o Estado, não para nos servirmos do Estado. Somos veículos do Estado, mas não 
nos confundimos com ele. Só assim a mudança pode estar, de facto, nas mãos dos cidadãos, pode ser a voz 
de todos aqueles que nos interpelam, individualmente ou como membros de algum grupo. É sempre uma honra 
e uma lição de humildade servir. 
Esta é uma Legislatura pouco habitual em alguns aspetos. Pela primeira vez, o Presidente da Assembleia da 
República não foi nomeado pelo partido mais representado, uma novidade que demonstrou outros caminhos 
possíveis, dentro do respeito pelo sufrágio. 
Mas foi também uma Legislatura na qual, infelizmente, a democracia saiu fragilizada, pela flagrante falta de 
sentido de Estado do Primeiro-Ministro relativamente a esta Câmara, em algumas situações. 
Sinais dos tempos, talvez, mas, acima de tudo, sinal de que vivemos um tempo excecional. 
Num mar de incertezas, sem horizonte claro, é fundamental uma democracia forte e saudável, para que o 
povo português saiba que está em boas mãos. 
O tempo corre e as oportunidades perdem-se, por falta de ação decisiva e consciente. Por outras palavras: 
há um excesso de ações táticas, mediáticas e, frequentemente, enganadoras, que não nos levam a lado 
nenhum, mas que dão a impressão de ruído e movimento. Qualquer ganho que possa advir destes enganos 
será de curta duração. Governar é olhar mais longe, é construir um futuro comum, sempre com o maior sentido 
de humildade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="46">Passamos agora à intervenção do Sr. Deputado Fernando 
Jesus. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="46">Sr. Presidente da Assembleia da República, Sr.as e Srs. Deputados: No 
momento em que se aproxima o fim da XIII Legislatura, termino também um percurso parlamentar de cerca de 
20 anos. 
Tomei esta decisão por considerar que faz bem ao Parlamento o contributo de novos protagonistas, de gente 
com novos conhecimentos e experiências, que tragam um novo arejamento à vida parlamentar. 
Esta decisão foi já por mim anunciada num almoço de reconhecimento com que, generosamente, cerca de 
500 amigos e camaradas me presentearam no Porto. 
Saio do Parlamento, mas não saio da vida política. Vou continuar a apoiar o Governo e a servir o meu partido 
nos combates que for necessário travar. 
Neste momento, quero agradecer, em primeiro lugar, ao meu partido, por ter confiado no meu trabalho, ao 
permitir que fizesse parte deste grupo parlamentar durante tantos e bons anos. 
Quero dirigir também um agradecimento ao povo português, muito especialmente aos cidadãos do distrito 
do Porto, o meu círculo eleitoral, pela confiança que depositaram no PS, sem a qual não teria sido eleito. 
Não posso deixar de dirigir um agradecimento a todos os colaboradores e assessores do Grupo Parlamentar 
do PS, pela prestimosa colaboração e apoio que me prestaram ao longo dos anos, e também aos colaboradores 
e assessores da Assembleia da República, cujo profissionalismo nunca é demais sublinhar. 
Aos Deputados do meu grupo parlamentar uma palavra muito especial pela amizade e camaradagem que 
construímos ao longo do tempo. 
Não obstante as diferenças de opinião e de projeto de sociedade que nos separam no plano ideológico, foi 
possível conviver e construir pontes de entendimento, no respeito democrático, e mesmo de amizade com muitos 
colegas Deputados de praticamente todas as bancadas. 
Uma palavra de simpatia e muita estima também para os representantes dos órgãos de comunicação social, 
alguns deles a trabalhar nesta Assembleia desde que cá cheguei. 
Se algum inimigo tenho nesta Casa, desconheço, mas saio com a certeza de que deixo cá muitos amigos e 
muitas amigas em todos os quadrantes políticos. 
Sr. Presidente, V. Ex.ª tem exercido a presidência da Assembleia da República com inteligência e especial 
bom senso, exercício que deve ser cada vez mais assumido, para que esta Casa seja a Casa em que os 
portugueses se revêm na sua plenitude. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Sr. Deputado Fernando Jesus, não me leve a mal, mas tem 
um pedido de esclarecimento do Sr. Deputado Filipe Neto Brandão, que o vai agora formular. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, regimentalmente é a figura que se revela pertinente 
nestas intervenções políticas. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="48">Ao menos não é um protesto! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="48">Serei particularmente breve e a brevidade da minha interpelação 
contrasta com a longevidade da vida parlamentar do Deputado Fernando Jesus, porque, como o próprio referiu, 
o seu contributo parlamentar atravessou várias Legislaturas. 
É gostosamente que quero, em nome do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, agradecer todo o 
contributo que, ao longo destes anos, ofereceu à bancada parlamentar, mas quero, sobretudo, registar o seu 
desempenho e o seu empenho na representação das gentes que o elegeram. Penso que falo em nome de todos 
os Deputados e de todas as Deputadas do Grupo Parlamentar do Partido Socialista, neste momento em que 
decidiu colocar fim à sua vida parlamentar, à sua já longa carreira de Deputado eleito pelo círculo eleitoral do 
Porto — sempre pelo círculo eleitoral do Porto —, ao desejar-lhe as maiores felicidades na nova fase da vida 
que agora inicia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">Sr. Deputado Fernando Jesus, deseja responder a esta difícil 
questão que lhe foi colocada pelo Sr. Deputado Neto Brandão? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1225" speaker-name="Fernando Manuel De Jesus" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Jesus (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, quero só sublinhar a amizade e as palavras que ouvi do meu 
camarada Filipe Neto Brandão, que levo na conta da profunda amizade que nos une, que julgo ser recíproca. 
Somos quase colegas de gabinete — não é bem assim —, pois estamos no mesmo piso a trabalhar há vários 
anos. Vou daqui de coração cheio de amigos e ele é um dos que ocupa o lugar que lhe é devido. 
Portanto, levo as palavras que ele proferiu à conta da amizade que, como salientei, parte comigo, com todos 
vocês e com o Filipe Neto Brandão, sem exceção. Queria, portanto, sublinhar as palavras dele como o 
reconhecimento de um grande amigo que ele sabe que sou. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="48">A próxima intervenção é da Sr.ª Deputada Ângela Guerra, mas 
antes de lhe dar a palavra queria apenas dizer que, evidentemente, a Mesa não é insensível à circunstância de 
vários dos nossos colegas apresentarem hoje a sua despedida parlamentar. Como não vou referi-los um a um, 
quando a Sr.ª Deputada Ângela Guerra terminar a sua intervenção, não deixarei de transmitir aquele que é, 
seguramente, o sentimento da Câmara acerca destes nossos colegas. 
Faça favor, Sr.ª Deputada Ângela Guerra. </utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Ângela Guerra (PSD)" page-start="49">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No passado dia 12 de junho, um 
conjunto de cidadãos do distrito da Guarda veio até à Assembleia da República para entregar uma petição. 
Pessoalmente, aderi, desde o primeiro momento, a esta causa, bem como outros colegas eleitos pelo distrito 
da Guarda. 
Este grupo de valorosas pessoas, denominado Movimento de Apoio à Saúde Materno-Infantil do Distrito da 
Guarda, trabalhou durante meses abnegadamente, abdicando muitos deles das suas vidas pessoais, familiares 
e até profissionais para recolherem assinaturas por todo o distrito. 
Mas fizeram mais do que isso, muito mais. Este Movimento conseguiu reunir o sentimento da grande maioria 
da população do distrito da Guarda quando se fala de saúde. E, por isso, congregou tantos esforços, tantos, 
voluntários, tanta gente e gente espalhada por todos os concelhos do nosso vasto território. Foi um imperativo 
de muitas consciências, um absoluto sentimento de necessidade de defesa do que é nosso que nos juntou desta 
forma para trazer as nossas vozes até à Casa da democracia, para mostrarmos que a saúde no distrito da 
Guarda também precisa de ser olhada com outros olhos. 
A saúde materno-infantil e, em concreto, as instalações do Hospital Sousa Martins na área da obstetrícia, da 
pediatria, da ginecologia, da neonatologia precisam de apoio e precisam de obras. Temos profissionais de 
excelência, temos uma equipa de gente jovem e motivada para trabalhar que verdadeiramente vestiu a camisola 
por aquele departamento. Mas falta o básico: faltam condições dignas para as mães e crianças que escolhem 
nascer naquele hospital. 
O conceito de um espaço com dignidade dedicado a este setor é a melhor forma de promover a saúde e o 
bem-estar das mulheres, mães, crianças e adolescentes que recorrem àquele serviço e que têm tanta 
legitimidade como quem vive em Lisboa para obterem condições mínimas. 
Assim, Sr.as e Srs. Deputados, o que mais de 20 000 cidadãos pedem e exigem, por uma questão de equidade 
de oportunidades e direitos ao acesso a serviços com condições e estruturas dignas, é o início e a concretização 
das famosas obras do pavilhão 5. 
E o que significam estas obras? Dirão V. Ex.as, Sr.as e Srs. Deputados: há tantos hospitais no País a precisar 
de obras! Estas obras significam um projeto para a requalificação desse pavilhão, onde deverá nascer um 
departamento com serviços de pediatria, obstetrícia, urgências pediátricas, urgências obstétricas, neonatalogia, 
ginecologia, deixando de existir a separação estrutural do velho hospital, melhorando, e muito, os circuitos 
internos que os doentes têm de percorrer e dando dignidade à saúde de milhares de mulheres e crianças. 
Acreditam, pois, estes milhares de cidadãos do meu distrito, como eu acredito porque conheço a realidade, 
que, se estas obras não forem feitas, esta área da saúde naquele hospital entrará num verdadeiro colapso. Pelo 
que, mais do que contribuir para sensibilizar o Governo e os decisores políticos da absoluta necessidade desta 
obra, o que ocorreu foi uma enorme mobilização da sociedade civil de todo o distrito, com gente de todo o 
território a participar nesta iniciativa, homens e mulheres, novos e velhos, profissionais da saúde e de todos os 
outros setores, numa corrente de esforços que contou até com embaixadores da causa em todos os concelhos, 
bem como o apoio do órgãos políticos autárquicos de todo o distrito, independentemente das suas cores 
partidárias. Razões pelas quais, hoje, decidi vir juntar, nesta Câmara, a minha voz, mais esta voz a esta causa: 
a causa da saúde materno-infantil do distrito da Guarda e às mulheres e crianças que desta obra tanto 
necessitam. 
Porquê? Sr.as e Srs. Deputados, porque, se em tempos difíceis, com a troica a contar cada cêntimo que era 
gasto, dinheiro houve para se investir no Hospital Sousa Martins, agora, que o Dr. Centeno atinge recordes 
internacionais com as cativações que por cá faz na nossa saúde, também tem de haver. O distrito da Guarda 
não só reivindica, como o exige, Sr.ª Ministra da Saúde, Sr. Ministro das Finanças e Sr. Primeiro-Ministro. 
E houve, de facto, investimento: em 2012, 3 327 000 €; em 2013, 2 199 000 € e, nesse ano, foram melhoradas 
as urgências; em 2014, 5 808 000 € e, nesse ano, entrou em funcionamento o novo bloco das consultas externas 
no hospital da Guarda; e, em 2015, 2 503 000 €. E foi possível, Sr.as e Srs. Deputados! Houve dinheiro. Esses 
números bem o demonstram, ao contrário dos dos anos seguintes: 1,2 milhões de euros e 1,3 milhões de euros, 
já sob a égide do Dr. Centeno, grande mentor das finanças internacionais, mas o verdadeiro agonizador do SNS 
(Serviço Nacional de Saúde) em Portugal e do interior do País. 
Dizia, ontem mesmo, uma Sr.ª Jornalista que um colapso financeiro se resolve com dinheiro. Um colapso no 
funcionamento do Estado é um problema muito mais difícil de resolver e tem custos bem mais elevados. É bem </utterance>
  <utterance speaker-id="2041" speaker-name="João Carlos Izidoro Marques" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. JoãoMarques (PS)" page-start="50">No tempo de Passos Coelho não faltava?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª ÂngelaGuerra (PSD)" page-start="50">Parece-me, modestamente, que também falta coragem para dizer uma 
coisa: já basta! A paralisia e o amorfismo a que este Governo votou as estruturas essenciais do nosso País não 
nos podem deixar serenos nas nossas casas, nos nossos trabalhos e nos demais lugares da sociedade que 
ocupamos. Disto não nos perdoarão os nossos filhos e não nos perdoará o futuro do País. 
Precisamos de serviços de saúde integrados e articulados, em que os interesses das pessoas sejam, 
efetivamente, o centro do sistema e nele disponham de uma verdadeira liberdade de escolha. 
Precisamos, obviamente — e só quem desconhece em absoluto o País pode pensar de forma diferente —, 
de um sistema onde o setor público, o setor social e o setor privado se articulem entre si, em função dos 
interesses dos cidadãos e da melhoria da sua acessibilidade aos cuidados de saúde. 
E precisamos, urgentemente, de um alargamento da oferta de serviços de saúde potenciando a transição de 
cuidados prestados em instituições para cuidados de proximidade, em articulação com as respostas de parcerias 
da comunidade, designadamente em termos de reabilitação e cuidados de pós-hospitalização. Fazer mais, mas 
bem melhor, com os recursos adequados é um pressuposto para a eficiência do sistema e uma condição para 
um sistema de saúde com qualidade. 
Com petições como a que hoje aqui referi, a sociedade civil dá-nos um exemplo do seu inconformismo e da 
sua capacidade de reivindicação. Saibamos nós, titulares de cargos públicos desta Nação, estar à altura deste 
combate às desigualdades de acesso, geográficas, económicas e dar-lhes cabal resposta. 
Sr.as e Srs. Deputados, a preocupação deste Governo foi até agora apenas as aparências do telejornal do 
dia seguinte. O que se espera de nós é que, responsavelmente, saibamos gerir e governar para as gerações 
seguintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">Uma vez que ninguém se inscreveu para pedir esclarecimentos 
à Sr.ª Deputada Ângela Guerra,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1943" speaker-name="Ângela Maria Pinheiro Branquinho Guerra" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª ÂngelaGuerra (PSD)" page-start="50">Que pena! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="50">… antes de prosseguirmos com a ordem de trabalhos, queria 
apenas deixar uma nota, como há pouco referi. 
O Sr. Deputado Luís Pedro Mota Soares — que não está, 
seguramente, protestando pelo facto de eu continuar a tratá-lo por Luís Pedro Mota Soares — e o Sr. Deputado 
Fernando Jesus anunciaram-nos, hoje, a sua decisão de deixarem a vida parlamentar. Quer um, quer outro </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. AndréSilva (PAN)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Apesar do reconhecimento de um novo 
estatuto para os animais em geral, e de proteção penal para os cães em particular, tem-se verificado que 
continuam a aparecer ou a persistir atividades, como a corrida de galgos, que perpetuam a exploração dos 
animais, que os sujeitam a treinos particularmente difíceis, que os sujeitam ao abandono e a condições de vida 
indignas. 
As corridas de galgos são um desporto organizado e competitivo em que os cães são colocados numa pista 
e ao som da partida são libertos, vencendo aquele que for mais veloz. Em princípio, parece uma atividade inócua, 
mas não o é de todo. As motivações dos seus organizadores são puramente lucrativas, desconsiderando 
totalmente o bem-estar dos animais utilizados. Estes são sujeitos a treinos violentos, são utilizadas coleiras 
eletrificadas, por exemplo, e, para as corridas em si, é normal o recurso a doping. Também é comum o recurso 
a esteroides para que se verifique aumento de massa muscular e mais energia durante as corridas. 
Quando os animais já não suportam mais as corridas ou não são suficientemente bons devido às mazelas 
provocadas pelas brutalidades da atividade, são muitas vezes abandonados ou mortos. 
Tudo isso para divertimento de alguns, felizmente poucos. E nem sequer têm a desculpa esfarrapada da 
tradição. 
Termino, agradecendo a todas e a todos os que têm resgatado, recuperado e cuidado de galgos que foram 
descartados e a quem, como a SOS Animal, tem dado a voz à denúncia firme desta futilidade envolta de 
sofrimento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="51">Para apresentar a sua iniciativa legislativa, tem a palavra, em 
nome do Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada Maria Manuel Rola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª MariaManuelRola (BE)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de começar por agradecer 
aos 4586 peticionários o facto de trazerem esta questão à Assembleia da República. 
As corridas de galgos em Portugal são uma imitação fajuta das corridas de galgos de indústrias 
internacionais, como as promovidas na Irlanda ou nos Estados Unidos. Este negócio vale milhares de dólares, 
ou de euros, e sobrevive à conta de maltratar animais, seja na criação, no treino ou também na morte ou 
abandono destes animais. Cada animal pode custar 30 mil euros — o que equivale a um carro de gama média 
— e muitos são comprados a criadores na Irlanda, embora também existam cerca de duas dezenas de criadores 
em Portugal. 
Existem relatos de confinamento excessivo, de doping, de apostas ilegais, de corridas sem licenciamento e 
de animais que são abandonados à nascença, quando se magoam, o que é também frequente, ou quando 
deixam de poder correr, por desgaste. Existem corridas que, apesar do calor que se verifica no verão, se 
realizam em julho e agosto, mas que recentemente foram contestadas a norte, em Vila do Conde e em Gueifães. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="52">Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Social Democrata, o Sr. Deputado Nuno Serra. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="52">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Estamos novamente a debater o 
desconhecimento e a deturpação de factos, que têm, neste caso, como objetivo único, a alteração da natureza 
animal. Tudo a soldo de uma vontade obsessiva de dois partidos, o PAN e o Bloco de Esquerda, que querem 
ser, hoje, os novos criadores da natureza. 
Inadmissivelmente, os dois projetos de lei em causa proíbem corridas de cães — ponto final! 
Inacreditavelmente, sem qualquer regulamentação ou mais definições. O que levaria, por absurdo, se isto 
passasse aqui, em Portugal, a que, por exemplo, qualquer um de nós que fosse apanhado a correr com dois 
cães estivesse a prevaricar a lei. 
E não estou a falar do homem, porque, por enquanto, o Bloco de Esquerda e o PAN ainda acham que o 
homem pode correr e até participar em provas de atletismo. 
Outro exemplo absurdo seria atirar uma bola para que dois cães a fossem apanhar. Aí, estaríamos, por 
exemplo, a condenar uma inocente criança a um crime de lesa-pátria, por ter posto dois cães a correr. 
Srs. Deputados, mais ainda: o PAN e o Bloco de Esquerda dizem que existem apostas nas corridas de cães. 
Surpreendentemente, os Srs. Deputados não usam as vossas funções soberanas para pôr termo a este ilícito, 
nem sequer para o denunciar. Querem apenas acabar com as corridas de cães. Portanto, continuam as apostas 
ilícitas, mas o que tem de acabar são as corridas de cães. 
Este é o caminho que os Srs. Deputados nos querem impor, com todo o vosso desconhecimento do mundo 
real, aquele mundo que não se avista lá do fundo dos vossos apartamentos, ou que nem sequer é vivido nas 
vossas redes sociais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="53">E vamos abandoná-los! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="53">Srs. Deputados, a liberdade para defender a causa animal implica usar bom 
senso, algo que, infelizmente, tem faltado aos Srs. Deputados. 
Gostaria de terminar, Srs. Deputados, com uma frase do discurso de Cícero contra Catilina: «Até quando, ó 
Catilina, abusarás da nossa paciência? Por quanto tempo ainda há de zombar de nós essa tua loucura?» 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="53">Srs. Deputados, antes de prosseguirmos com os trabalhos, 
queria dar conta à Câmara de que se encontra na tribuna do corpo diplomático o Sr. Presidente da República 
de Moçambique, Filipe Nyusi, para quem peço o aplauso da Câmara. 
Tem, agora, a palavra, em nome do CDS-PP, a Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="53">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos, hoje, dois projetos 
de lei, cujo título, no caso mais concreto do projeto de lei do PAN, não tem nada a ver com o conteúdo. De 
acordo com o título, são proibidas as corridas de galgos, mas, na prática, o que se pretende é proibir todas as 
corridas com cães de todas as raças — e isso está bem explícito, depois, no artigo 2.º. 
O Bloco de Esquerda, nisso, é intelectualmente mais honesto, porque afirma logo que pretende proibir as 
corridas não só de galgos como também de todos os outros cães. 
Há dois pontos que é preciso deixar aqui bem claros. Em primeiro lugar, em Portugal, são proibidas as 
corridas de animais com apostas, ao contrário daquilo que querem fazer crer os projetos de lei, em particular, o 
do PAN. 
Os casos apresentados na exposição de motivos não existem em Portugal, pelo que não faz sentido legislar 
com base em realidades alternativas, realidades que não são as nossas. 
Em segundo lugar, os galgos, sendo cães, são animais de companhia e, como tal, já estão protegidos pela 
lei da criminalização dos maus tratos a animais. Portanto, se algum incumprimento existe, que se fiscalize e que 
se cumpra a lei. 
Posto isto, o mais grave nestes projetos de lei não é o que está escrito mas, sim, o que não está escrito. 
Se estes projetos de lei forem aprovados, para além das corridas de galgos, em pista, amadoras, existentes 
ao abrigo da lei, como, aliás, o Bloco de Esquerda refere, corridas que são fiscalizadas pela GNR, que ocorrem 
na presença de veterinários municipais e que têm o apoio das autarquias — veja-se o exemplo de Vila do Conde 
e de como, ainda hoje, a veterinária de Vila do Conde, que está presente nas várias corridas, veio dizer que os 
animais são todos fiscalizados e que, ao contrário de outras raças, nunca, em 15 anos, como veterinária 
municipal, avistou um cão da raça galgo na via pública, sendo que, para além, de Vila do Conde, existem, de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="54">Para uma intervenção, tem a palavra, em nome do Grupo 
Parlamentar do PCP, o Sr. Deputado João Dias. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="54">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Temos, hoje, em debate dois projetos de lei que 
visam proibir as corridas de cães galgos e de todos os outros cães. 
Esta proibição assenta em pressupostos que, se não forem mentira, terão, pelo menos, de ser provados no 
nosso País. Ambos os projetos de lei assentam em informações sobre a situação em países estrangeiros, onde 
as corridas de galgos fazem parte da indústria das apostas e onde, por isso, representam muitos milhões de 
euros. Não é o caso de Portugal. 
Sr. Presidente, Srs. Deputados: Os galgos são brincalhões e gostam de perseguir objetos, está na sua 
natureza! 
Como com qualquer outro cão, parte importante dos cuidados que se deve ter é deixar que o cão galgo possa 
exercer os seus instintos naturais e devem ser criadas condições para tal. 
Este princípio deveria, aliás, ser respeitado, sempre que se quer defender um animal e não oprimir esses 
instintos naturais, desprezando a essência do animal. 
Os galgos precisam de muito exercício para o seu bem-estar. Se não lhes é dada essa oportunidade, podem 
acabar por resultar em cães frustrados. 
Nesse sentido, as corridas constituem mais um elemento que contribui para a concretização do instinto 
natural do cão galgo e do seu bem-estar. 
A verdade é que nenhum dos projetos de lei hoje em debate se opõe às corridas pelas corridas, pois nenhum 
se atreve a afirmar que a corrida não é da natureza dos cães galgos, ou não estivessem estes animais na lista 
dos mais velozes animais do planeta. Como facilmente se pode constatar, correr promove o bem-estar destes 
animais! 
Os galgos são animais indicados para o desporto e também para companhia. Podemos mesmo afirmar tratar-
se de um ambicioso corredor de pura raça e de um enorme apreciador do quentinho do sofá. 
O abandono, os maus tratos e a negligência são reprováveis e inaceitáveis. Contudo, isto é válido para galgos 
e para qualquer outro cão, ou para qualquer outro animal! E, para esses casos, a lei já prevê a sua proteção e 
bem-estar, através do regime penal, introduzido pela Lei n.º 69/2014, de 29 de agosto. 
Por isso, o PCP, desde a primeira hora, tem intervindo com o objetivo de eliminar estas condutas, tendo 
tomado a dianteira nesta matéria com a aprovação da lei que visa a criação de uma rede de centros de recolha 
oficial de animais e estabelece a proibição do abate de animais. 
Pelo contrário, a verdadeira intenção contida nestes projetos de lei é a de dar corpo à política que assenta 
na trilogia «punir, multar, prender». Como se, com a proibição das corridas de galgos, ficasse o problema 
resolvido! Não só não ficaria, como se agravaria! 
Deveremos, sim, desenvolver medidas que promovam a sensibilização do bem-estar animal, respeitando a 
sua natureza e promovendo o seu bem-estar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="55">Tem a palavra, para uma intervenção, em nome do Grupo 
Parlamentar do Partido Socialista, o Sr. Deputado José Manuel Carpinteira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2060" speaker-name="José Manuel Vaz Carpinteira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Carpinteira (PS)" page-start="55">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começamos por saudar os 
peticionários, o PAN e o Bloco de Esquerda pelas iniciativas apresentadas. 
Em Portugal, as corridas de galgos são normalmente uma atividade complementar da atividade cinegética e 
realizam-se em algumas áreas rurais, tal como nas áreas urbanas existem, por exemplo, concursos, exposições, 
provas de agilidade e outras atividades para os animais de companhia. 
Na legislação existente, as corridas de galgos não têm enquadramento no âmbito da lei que prevê o 
licenciamento dos concursos e exposições de animais de companhia, atribuindo a competência à Direção-Geral 
de Alimentação e Veterinária, competência agora atribuída aos municípios, nos termos da descentralização de 
competências. 
Estas corridas não têm, igualmente, enquadramento no âmbito dos espetáculos comerciais, através da 
regulamentação da venda de bilhetes. Muitas são integradas nos programas de festas locais e em espaços de 
livre acesso, em algumas regiões do País com mais tradição na criação e realização de corridas de galgos, 
como é o caso de alguns concelhos do Alentejo e da região do Minho. 
Relativamente a relatos de situações de doping e de maus tratos aos galgos, que estão na origem destes 
projetos de lei, importa esclarecer que os animais que não tiverem aptidão competitiva são afastados das 
corridas, são reformados e acolhidos como animais de companhia, tendo em conta que se trata de uma raça 
dócil, obediente, calma e inteligente, a exemplo de muitas outras raças de cães de companhia. 
A argumentação de que os galgos são utilizados para entretenimento ou divertimento das pessoas é uma 
argumentação que é extensível a todos os animais de companhia, nomeadamente dos animais que são 
utilizados em concursos ou exposições de beleza, ou em provas de agilidade, ou até nos jardins zoológicos. 
Neste contexto, dever-se-ia apontar para que a autorização para a realização de corridas de galgos seja 
obrigatoriamente acompanhada por médico veterinário, para que os aspetos relacionados com a identificação, 
a sanidade e, eventualmente, os controlos antidoping sejam salvaguardados. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As sociedades evoluem e as questões da proteção da natureza, do 
ambiente e dos animais ganharam, sem dúvida, uma sensibilidade maior. 
A investigação científica tem evoluído nas suas várias vertentes e é hoje indiscutível que os animais têm 
capacidade para sentir e manifestar dor e sofrimento. 
Considerando que as práticas de abandono e maus tratos a animais de companhia estão já criminalizadas 
pela Lei n.º 69/2014, entendemos que o que deve ser feito e fomentado é a fiscalização e o cumprimento da lei 
vigente. 
Contudo, Sr.as e Srs. Deputados, o objetivo dos projetos de lei em debate é proibir a realização de corridas 
de galgos. Só que, atendendo aos parcos três artigos que estes projetos de lei contêm, padecem de bastantes 
lacunas para serem aplicados pelas entidades fiscalizadoras. 
Para concluir, quero dizer que acompanhamos a preocupação com o bem-estar dos animais, mas não 
podemos acompanhar esta tendência proibicionista baseada em suposições. Pelo contrário, estas iniciativas 
deveriam centrar-se nos métodos de treino e na regulação da atividade. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="55">Para uma intervenção, tem, ainda, a palavra a Sr.ª Deputada 
Maria Manuel Rola. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="55">Sr. Presidente, o preconceito demonstrado esta tarde… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2117" speaker-name="Nuno Rafael Marona De Carvalho Serra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Nuno Serra (PSD)" page-start="55">Preconceito?! </utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="56">… ignora até os peticionários que trazem esta iniciativa. Falamos de cerca 
de 4500 pessoas, e não estou a falar de mim nem do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. O Deputado 
André Silva faz parte dos peticionários, mas há um conjunto vasto de população que levanta esta questão e que 
o fez durante a última semana, acerca das corridas que têm vindo a ser realizadas no Porto. Falam também das 
questões da fiscalização, nomeadamente em Famalicão, que era um concelho onde não havia conhecimento 
de estas corridas estarem a ser levadas a cabo. 
Quando o Sr. Deputado Nuno Serra levanta as questões do desfasamento relativamente ao mundo real, 
questiono-me sobre quando é que levantará a questão da depressiva urbana que come alface! De facto, só falta 
trazer para aqui essa argumentação, que é pouco séria, quando estamos a discutir conflito de interesses 
relativamente ao bem-estar animal e à forma como nos comportamos em relação ao respeito pelos animais. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="56">O que gostaria de questionar é o seguinte: querem, ou não, combater o 
abandono e os maus tratos aos animais? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="56">Passamos ao ponto três da ordem do dia, com a apreciação 
da Petição n.º 520/XIII/3.ª (Filipe Nuno Gouveia Ferreira e outros) — Solicitam que Portugal assine e ratifique o 
Tratado de Proibição das Armas Nucleares, juntamente com os Projetos de Resolução n.os 1081/XIII/3.ª (PCP) 
— Recomenda ao Governo que submeta à aprovação da Assembleia da República, para ratificação, o Tratado 
de Proibição das Armas Nucleares, adotado pela Organização das Nações Unidas, em 7 de julho de 2017, 
1864/XIII/4.ª (Os Verdes) — Recomenda ao Governo que crie as condições para a ratificação do Tratado de 
Proibição das Armas Nucleares, 1954/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo a assinatura e ratificação do 
Tratado de Proibição das Armas Nucleares e 1958/XIII/4.ª (PAN) — Recomenda ao Governo que ratifique o 
Tratado de Proibição das Armas Nucleares. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado António Filipe, do Partido Comunista Português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="56">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Queríamos, em primeiro lugar, saudar os 
subscritores desta petição e dizer que, pela parte do Grupo Parlamentar do PCP, correspondemos inteiramente 
àquela que é a sua pretensão. Pensamos que a ratificação, por Portugal, desta convenção das Nações Unidas 
é da maior importância, até por imperativo constitucional, na medida em que o artigo 7.º da nossa Constituição, 
relativo ao posicionamento de Portugal em questões de política externa, designadamente da manutenção da 
paz, deve levar-nos a estar na primeira linha quanto à ratificação de iniciativas como esta, que visam a 
preservação da paz mundial. Efetivamente, a proliferação nuclear é uma das questões essenciais, uma ameaça 
fundamental à paz no nosso planeta e entendemos que esta expressiva tomada de posição das Nações Unidas 
pela dissuasão nuclear e pela eliminação das armas nucleares à escala global é algo que deve merecer todo o 
apoio da humanidade. Do ponto de vista do Estado português, entendemos que deve merecer uma posição 
inequívoca a esse respeito. 
Pensamos que o projeto de resolução apresentado pelo PCP, no sentido de recomendar ao Governo 
português que submeta a esta Assembleia o procedimento relativo à ratificação do referido tratado internacional, 
corresponde a uma necessidade e daí propormos que esta tomada de posição da Assembleia da República seja 
o ponto de partida para a concretização deste procedimento. 
É este o motivo da nossa iniciativa: corresponder a esta petição, considerar que ela é da maior justeza e que 
corresponde a um imperativo, não só para Portugal mas para todos os países. Pensamos que o nosso País 
deve dar o exemplo e que esta iniciativa, aprovada nas Nações Unidas com uma mais do que expressiva maioria 
em 2017, tenha, dois anos passados, concretização em Portugal. Pensamos que isso já deveria ter sido feito. 
Contudo, não se deve perder tempo e pensamos que seria exequível, no mais curto prazo possível, que o 
Governo português submetesse a esta Assembleia o processo de aprovação para ratificação. 
A nossa proposta é a de que a Assembleia da República tome essa posição para que o Governo português 
seja instado a assumir a sua responsabilidade de submeter a questão à Assembleia da República, para além da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Para uma intervenção, em nome o Partido Ecologista «Os 
Verdes», tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="57">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As armas nucleares são 
uma enorme e grave ameaça sobre a humanidade e a sua utilização poderá trazer consequências catastróficas 
e irreversíveis, provocando a morte e a destruição generalizada e libertando radiação com efeitos duradouros e 
nefastos que deixarão sequelas ao longo de muitas décadas. 
Ora, perante o horror de uma catástrofe desta natureza, impõe-se, com urgência, eliminar definitivamente as 
armas nucleares, porque esta é a única maneira de assegurar que não serão usadas e é nesse sentido que 
deve ser aprofundada a convergência de vontades na ação por um mundo de paz. De facto, o perigo da utilização 
deste armamento, associado à tensão e às graves ameaças à paz e à segurança que têm marcado a situação 
internacional, torna ainda mais urgente exigir o fim das armas nucleares, porque só assim será possível garantir 
a paz e a segurança. 
Por isso mesmo, a 7 de julho de 2017, foi aprovado na Assembleia Geral da ONU (Organização das Nações 
Unidas) o Tratado de Proibição das Armas Nucleares, para negociar um instrumento legalmente vinculativo que 
proíba as armas nucleares, levando à sua eliminação total. Este objetivo é partilhado por mais de 120 Estados, 
que se comprometeram a não desenvolver, adquirir, armazenar, usar ou ameaçar usar armas atómicas, dando 
assim expressão à aspiração dos povos por um mundo livre de armas nucleares. 
Sucede que, até ao dia de hoje, o Estado português ainda não ratificou o Tratado de Proibição das Armas 
Nucleares, apesar de, como membro da ONU e em respeito pela nossa Constituição, dever posicionar-se em 
defesa da paz e pugnar pela eliminação das armas nucleares. Como sabemos, a utilização, mesmo que de uma 
pequena fração, das armas nucleares existentes representaria uma ameaça grave sobre todas as formas de 
vida, pelo que o desarmamento nuclear se impõe como uma questão essencial para salvaguardar a 
solidariedade, a paz, a segurança e a sobrevivência da humanidade e de todos os seres vivos, devendo este 
ser um objetivo prioritário dos Estados e um esforço de todos nós. 
Neste contexto, Os Verdes reafirmam a urgência da eliminação destas armas e a sua não proliferação, sendo 
absolutamente fundamental que o Estado português assine e ratifique este Tratado, respeitando o princípio 
constitucional que estabelece o «desarmamento geral, simultâneo e controlado», conforme determina o artigo 
7.º da Constituição da República Portuguesa. 
Com esse propósito, mas também procurando ir ao encontro dos objetivos dos milhares de cidadãos que 
subscreveram a petição que esteve na origem deste agendamento — e que, em nome de Os Verdes, aproveito 
para saudar —, propomos que a Assembleia da República recomende ao Governo que proceda à assinatura do 
Tratado de Proibição das Armas Nucleares, adotado pela Organização das Nações Unidas, e que crie as 
condições necessárias para a sua ratificação. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="57">Vamos prosseguir com a intervenção do Sr. Deputado Pedro 
Filipe Soares, do Bloco de Esquerda. 
Faça favor, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="57">Sr. Presidente, em primeiro lugar, queria cumprimentar os peticionários 
e, em particular, o Conselho Português para a Paz e Cooperação, porque nos permitiu ter este momento para 
debatermos algo fundamental não só para o País, mas para o mundo. 
Diz a nossa Constituição que defendemos, enquanto País, o «desarmamento geral, simultâneo e 
controlado». Por isso, quando a Organização das Nações Unidas promove, a nível internacional, um tratado </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="58">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado André 
Silva, do PAN. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Tratado de Proibição das Armas 
Nucleares representa o primeiro acordo internacional legalmente vinculativo com a finalidade de proibição plena 
das armas nucleares. Uma guerra nuclear, cenário perfeitamente possível visto que existem nove países 
declarados que detêm este tipo de armamento, faria perigar o equilíbrio do planeta e da humanidade, abarcando 
a capacidade de matar e de ferir imediatamente dezenas de milhares de pessoas, de provocar danos 
permanentes e inultrapassáveis nos ecossistemas, de reduzir as temperaturas globais e de determinar a 
escassez de alimentos no mundo. 
Esta temática traz preocupações várias ao PAN, não se cingindo à eventual agressão da vida ou da 
integridade física das pessoas ou à destruição material de infraestruturas várias. As repercussões ambientais 
propiciadas pelo armamento nuclear seriam profundas. Pensemos nos resíduos radiativos, também conhecidos 
por «lixo atómico» e um subproduto das armas nucleares, que representam um perigo tremendo para o meio 
ambiente, dada a inerente radioatividade, tóxica e cancerígena, mesmo que em diminutas quantidades. 
Afigura-se, assim, como fundamental o cabal desarmamento nuclear, constituindo este um elemento garante 
da paz e da segurança mundial, bem como da sobrevivência de todos os ecossistemas, o que pode e deve ser 
potenciado pela assinatura e ratificação do Tratado de Proibição das Armas Nucleares. 
Termino, enfatizando que Portugal é o único país da Comunidade dos Países de Língua Portuguesa que não 
assinou e que não ratificou este documento. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="58">Passamos ao Grupo Parlamentar do Partido Socialista. Para 
uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Lara Martinho. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2066" speaker-name="Lara Fernandes Martinho" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Lara Martinho (PS)" page-start="58">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começo por saudar os mais de 13 000 
peticionários que se dirigiram a esta Assembleia, exercendo um tão importante direito de participação política 
com a apresentação desta petição. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="59">Tem, agora, a palavra, em nome do Partido Social Democrata, 
o Sr. Deputado José Cesário. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="59">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Reconhecemos a profunda importância 
da discussão que hoje realizamos nesta Câmara. Trata-se de uma matéria muito séria, com forte impacto no 
futuro do mundo em que vivemos, mas extremamente delicada. 
Para nós, sociais-democratas, é indiscutível o caminho que a humanidade terá de percorrer no sentido do 
fim da utilização do nuclear com objetivos militares. Temos plena consciência dos enormes riscos que se 
encontram associados à utilização de armas nucleares em qualquer possível conflito no presente ou no futuro. 
Percebemos, assim, muito bem os movimentos que se têm feito sentir nesse sentido um pouco por todo o 
mundo, numa lógica defensora da paz e da concórdia. Porém, a complexidade estratégica desta questão não 
facilita a adoção de posições simples num momento em que está longe de ser clara a orientação política das 
principais potências e países com poderio nuclear. Diria mesmo que a necessidade de aumentar os esforços 
diplomáticos em torno desta questão não se compadece com pressas que poderão comprometer esforços 
futuros. </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="60">Pois claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="60">O que nós e os restantes membros da NATO dizemos é que essa questão do 
fim das armas nucleares será colocada a seu tempo. Neste momento, o que é preciso é evitar a proliferação de 
armamento nuclear e, evidentemente, a NATO, enquanto aliança político-militar, não está disponível para 
abdicar unilateralmente de um dos seus instrumentos de dissuasão mais importantes, que é a força nuclear. 
Para nós, este é o tempo para uma diplomacia ativa, sensata e realista, que mais garantias dará de defender 
o futuro do mundo que hoje temos, entendido numa lógica democrática e humanista. Devo, aliás, referir que 
ficamos surpreendidos com a permanente hipocrisia de todos aqueles que, defendendo permanentemente 
países não democráticos, com uma política de defesa claramente belicista, que favorecem ditaduras 
criminosas,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="60">Tem de terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="727" speaker-name="José De Almeida Cesário" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Cesário (PSD)" page-start="60">… vêm, agora, vestir a pele de cordeiro para defender a eliminação de armas 
que equipam os arsenais militares desses mesmos países. 
Por isso, votaremos coerentemente contra os projetos de resolução agora colocados à nossa consideração. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="60">Só faltava dizer que o Trump é fixe! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="60">O Santos Silva disse isso tudo?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="60">Para terminar este ponto da ordem do dia, tem a palavra o Sr. 
Deputado Nuno Magalhães, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="60">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Saúdo os peticionários, que 
são em número importante, que apresentam esta petição, petição essa que, assim como os projetos de 
resolução, tem, em si mesma, fins e objetivos que nos parecem bondosos. Diria até que, mais do que bondosos, 
tem fins e objetivos que devem merecer o apoio de todos nós. De todos os que acreditam na paz como um 
objetivo fundamental de toda a humanidade e na resolução pacífica dos conflitos como, mais do que a melhor, 
a única forma de resolução desses conflitos, fazendo, por isso mesmo, da redução global da corrida ao </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="61">Passamos ao ponto quatro da ordem de trabalhos, com a 
apreciação da Petição n.º 522/XIII/3.ª (Eduardo da Fonte Ferreira e outros) — Solicitam a reconversão e 
integração do Hospital Psiquiátrico de Lorvão na Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados, 
juntamente com os Projetos de Resolução n.os 1889/XIII/4.ª (PCP) — Criação de uma unidade de cuidados 
continuados integrados e de reabilitação nas instalações do antigo Hospital Psiquiátrico de Lorvão, 1903/XIII/4.ª 
(BE) — Integração do Hospital Psiquiátrico de Lorvão na Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados, 
aumentando assim o número de camas públicas nesta Rede, e 1956/XIII/4.ª (Os Verdes) — Pela implementação 
de uma unidade de cuidados continuados integrados e de reabilitação nas instalações do antigo Hospital 
Psiquiátrico de Lorvão (Penacova). 
Para iniciar o debate deste ponto da ordem de trabalhos, tem a palavra, em nome do PCP, a Sr.ª Deputada 
Ana Mesquita. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="61">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP queria, 
em primeiro lugar, saudar os peticionários que estão presentes nas galerias e, designadamente, o Movimento + 
Saúde para o Hospital de Lorvão, bem como os mais de 7000 subscritores da petição que nos encontramos 
hoje a discutir. 
No Lorvão, o mosteiro é parte incontornável da paisagem, do território, da história e da vida quotidiana da 
população. Até 2012, lá funcionou um hospital psiquiátrico, cujo encerramento alterou completamente a vida e 
o dia a dia da localidade, que ficou mais vazia, menos movimentada. Desde então, acentuou-se a degradação </utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="62">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="62">As pessoas do Lorvão têm memória do tanto que lá se fez, no hospital 
psiquiátrico, e têm noção do tanto que ainda se pode fazer com a instalação de uma unidade de cuidados 
continuados integrados e de reabilitação. 
Além disto, o CHUC — Centro Hospitalar e Universitário de Coimbra —, apesar da sua enorme dimensão e 
de abranger um gigantesco número de utentes, não dispõe de cuidados continuados e tem frequentes 
dificuldades em libertar camas para as situações mais agudas. 
Sr.as e Srs. Deputados, a Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados conta com um número 
absolutamente residual de camas no Serviço Nacional de Saúde. O PCP defende que é preciso avançar com 
mais e melhor serviço público e, por isso, o que propomos com este projeto de resolução é que o Governo inicie 
os procedimentos, ainda no ano de 2019, para a criação de uma unidade de cuidados continuados integrados e 
de reabilitação nas instalações do antigo Hospital Psiquiátrico de Lorvão e a sua integração na Rede Nacional 
de Cuidados Continuados Integrados. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="62">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Bloco de Esquerda, tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="62">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome do Grupo Parlamentar 
do Bloco de Esquerda, desejo saudar e reconhecer o trabalho feito pelo Movimento + Saúde para o Hospital de 
Lorvão, que deu origem a esta petição. 
Este Movimento desenvolveu um trabalho de mobilização muito importante a partir do estudo rigoroso das 
várias dimensões que este problema tem. O Movimento conseguiu agregar a dimensão médica e clínica, 
seguramente, a dimensão social, a dimensão económica, a dimensão territorial, articulando competências e 
saberes. Eu próprio tive a oportunidade de, a convite do Movimento, participar numa jornada de um dia inteiro 
em Penacova justamente sobre o destino a dar a esta antiga unidade de psiquiatria. 
Na verdade, desperdiçar este capital de mobilização cívica democrática e de conhecimento técnico e 
profissional seria um erro estratégico. Estamos perante um equipamento que está devoluto e que tem uma valia 
enorme, quer enquanto espaço disponível, quer enquanto unidade com uma cultura de envolvimento da 
comunidade local capaz de combater estigmas e de gerar um relacionamento muito positivo. É importante que 
o País conheça essa experiência histórica de envolvimento da comunidade local com aquela antiga unidade 
hospitalar, num clima muito difícil, mas feito de uma forma profícua e com grande mérito. 
Desperdiçar este capital seria certamente um erro estratégico grave. E tudo isto seria um erro estratégico 
porque cerca de 90% das pessoas com mais de 65 anos em 2016 — são os últimos números de que disponho </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="63">Para uma intervenção, em nome do Partido Ecologista «Os 
Verdes», tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="63">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As minhas primeiras 
palavras são para, em nome de Os Verdes, saudar os milhares de cidadãos que subscreveram a petição que 
esteve na origem deste agendamento, em especial aqueles que hoje acompanham os nossos trabalhos, uma 
saudação que queremos estender ao Movimento + Saúde para o Hospital de Lorvão, que promoveu e dinamizou 
esta mesma petição. 
Como primeira nota, queria dizer que Os Verdes acompanham integralmente as preocupações dos 
peticionantes e os seus propósitos, motivo pelo qual, aliás, apresentámos uma iniciativa legislativa, exatamente 
no sentido pretendido pelos peticionantes. 
De facto, face à necessidade de, por um lado, aumentar a oferta de camas, nomeadamente no SNS, e de, 
por outro, utilizar e valorizar edifícios e equipamentos públicos subutilizados ou desativados, a implementação 
de uma unidade de cuidados continuados integrados e de reabilitação no antigo edifício do Hospital Psiquiátrico 
de Lorvão surge, neste contexto, como um elemento importante na resposta às necessidades da população da 
região. Esta é uma resposta que há muito se impõe e basta, de resto, atender ao Relatório de Primavera 2018 
do Observatório Português dos Sistemas de Saúde para perceber como os problemas no acesso à saúde na 
região Centro são preocupantes. 
Ora, este antigo hospital, que esteve em funcionamento durante 50 anos, tendo encerrado em 2012, poderia 
ser facilmente readaptado. Trata-se de um equipamento localizado na freguesia de Lorvão, concelho de 
Penacova, e cujos serviços estão desativados desde essa altura. Com as instalações devolutas e em 
degradação, é de todo apropriado proceder à sua recuperação, colocando-o ao serviço da saúde e da 
comunidade. 
Acresce ainda que estas instalações estão afetas ao Centro Hospitalar e Universitário de Coimbra, que não 
dispõe de valências na área dos cuidados continuados e que se debate com falta de espaço e dificuldades em 
transferir os doentes para serviços de saúde de retaguarda. 
Para além de tudo isto, a reutilização do antigo hospital na área da saúde voltaria certamente a dinamizar 
esta freguesia, que, em 2012, foi desprovida de um equipamento que anualmente trazia muita gente àquela 
localidade, e poderia também, direta ou indiretamente, contribuir para a criação de emprego e fomentar a 
atividade económica da localidade. 
Por fim, e tendo presente a crescente necessidade de camas na Rede Nacional de Cuidados Continuados 
Integrados, seria um crime não fazer esforços para a rentabilização do antigo Hospital Psiquiátrico de Lorvão, 
que se encontra devoluto e em degradação. 
Por isso, Os Verdes propõem que o Governo inicie, a curto prazo, os procedimentos necessários para a 
implementação de uma unidade de cuidados continuados integrados e de reabilitação nas instalações do antigo 
Hospital Psiquiátrico de Lorvão e a sua respetiva integração na Rede Nacional de Cuidados Continuados 
Integrados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="64">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
CDS-PP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Galriça Neto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="64">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Cumprimento, em primeiro 
lugar, os mais de 7000 peticionários que nos trouxeram esta temática tão relevante sobre a questão do acesso 
aos cuidados continuados na região de Coimbra. 
O CDS subscreve inteiramente a preocupação com o acesso aos cuidados continuados, ou a falta dele, não 
apenas na região de Coimbra, mas a nível nacional. Temo-lo denunciado amplamente, porque, de facto, como 
eu disse, infelizmente, não é apenas na região de Coimbra, é em todo o País que assistimos a tempos de espera 
intoleráveis para aceder a este tipo de cuidados e a promessas não cumpridas de que «agora é que é!» e de 
que se vai reforçar a resposta, nomeadamente em termos residenciais, para pessoas que representam, como o 
CDS tem dito, um grupo crescente neste País. 
Temos dito e temos escrito que teremos, em Portugal, cada vez mais, pessoas com doença crónica, com 
incapacidades progressivas, que não podem ser pessoas menores no sistema de saúde e que têm de ter uma 
resposta de continuidade, seja com vista à reabilitação, seja, no caso de fim de vida, em termos de cuidados 
paliativos. 
Lamentamos que, nestes últimos tempos de governação socialista apoiada pelas esquerdas unidas, a 
acessibilidade não tenha melhorado nada. 
E, sim, devemos pensar que, efetivamente, para estes portugueses, este Governo, na saúde e no apoio 
social, também não serviu. 
Porém, não é só uma questão de acesso, é também uma questão de dívidas que paralisam as instituições 
de cuidados continuados e que, inclusivamente, fazem perigar a qualidade assistencial a estas pessoas. E, sim, 
o CDS continuará a dizer que, para nós, estes não são portugueses de segunda no sistema de saúde e exigem-
se respostas planeadas… 
Sr. Deputado, ouvi a intervenção do PCP, pelo que agora vai, com certeza, deixar-me falar. 
Dizia eu que, para estas pessoas, se exigem respostas planeadas, devidamente consistentes. Não é apenas 
uma questão de considerar como recurso um edifício que exista, é, sobretudo, uma questão de considerar 
respostas de recursos humanos devidamente credíveis e capacitadas. 
O CDS, em relação a isto, com certeza que põe a preocupação com os utentes em primeiro lugar, mas 
entende que é o Governo que deve fazer as considerações sobre o planeamento, o local mais adequado e os 
recursos de que deve ser dotado, porque, insisto, não temos para estas pessoas a visão de que é apenas uma 
questão de edifício e, já agora, ocupa-se este. 
Quero com isto dizer que não temos nenhuma preocupação dogmática ideológica para dizer que tenha de 
ser o setor público social ou privado a dar a resposta ao utente, porque, sim, é a resposta a esse utente que 
deve constituir a prioridade. Se o Governo, que é quem deve fazer este estudo, entender que é o Hospital 
Psiquiátrico de Lorvão a melhor resposta para esta região… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="64">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2027" speaker-name="Isabel Maria Mousinho De Almeida Galriça Neto" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Isabel Galriça Neto (CDS-PP)" page-start="64">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como dizia, se o Governo entender que é o Hospital Psiquiátrico de Lorvão a melhor resposta para esta 
região, que, insisto, é deficitária nesta matéria, com certeza que não nos oporemos. Entretanto, achamos que o 
Governo deve fazer o seu papel, deixar de fazer promessas que não cumpre e olhar para as pessoas com </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="65">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Social Democrata, tem a palavra o Sr. Deputado Maurício Marques. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="65">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Começo, naturalmente, por saudar a 
paciência dos representantes do Movimento + Saúde para o Hospital de Lorvão que se encontram presentes e 
por cumprimentar os mais de 1000 signatários desta petição. 
Saúdo também, obviamente, o PCP e o Bloco de Esquerda pelas suas iniciativas. Relativamente à 
intervenção do PCP, queria deixar uma precisão: o Hospital Psiquiátrico de Lorvão foi fechado não pelas mãos 
do PSD, mas sim pela determinação do Plano Nacional de Saúde Mental, que foi publicado na Resolução do 
Conselho de Ministros n.º 49/2008. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="65">E o PSD reverteu a situação? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="65">À semelhança do que aconteceu noutras questões,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="65">Porque é que não reverteu? 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="65">… o PSD teve de andar a limpar aquilo que outros fizeram. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="65">Tivessem revertido! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="65">Quanto ao Bloco de Esquerda, tenho de dizer que, em 23 de março de 
2012, quando fez uma pergunta ao Governo relativamente ao Hospital Psiquiátrico de Lorvão, não teve a 
preocupação que hoje manifestou. Era bom que se repusessem as coisas no seu lugar! 
Feitos estes apartes, queria deixar um convite àqueles que não conhecem o secular Mosteiro de Lorvão, 
porque, na verdade, este monumento nacional do século VI merece ser visitado. Assim, convido todos aqueles 
que não o conhecem a fazerem uma visita, porque este monumento nacional, apesar de toda a imponência, se 
encontra em avançado estado de degradação. 
Este Governo tem contribuído muito para essa situação. Na verdade, apesar de, em 2008, no Plano Nacional 
de Saúde Mental, ter previsto o seu encerramento, nunca mais fez nada para o reabilitar… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="65">O PSD esteve mais três anos no Governo depois de 2012! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="65">… e, mesmo hoje, obras que estavam previstas para revitalizar o telhado 
foram canceladas, pelo que, neste momento, não há futuro visível para o Hospital Psiquiátrico de Lorvão, que 
tão bons serviços prestou à região e ao País. 
Por isso, somos favoráveis à instalação de uma unidade de cuidados continuados naquele espaço e 
entendemos que a saúde é a única resposta a dar àquele espaço. Não acompanhamos aqueles que acham que 
se pode instalar ali uma unidade de turismo, porquanto o Partido Socialista deixou que encerrasse a que existia 
em Penacova. 
Muito obrigado e boa sorte para o Hospital Psiquiátrico de Lorvão! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="66">Para a última intervenção sobre este ponto, tem a palavra o 
Sr. Deputado Pedro Coimbra, do Partido Socialista. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="66">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em nome pessoal e em nome da 
bancada do Partido Socialista, quero cumprimentar, saudar e dar as boas-vindas aos peticionários que hoje aqui 
se encontram connosco a assistir à sessão. 
Quero deixar-lhes, sobretudo, uma palavra de parabéns e de felicitação pela coragem e pelo desafio da sua 
participação democrática, com a apresentação de uma petição, de um documento desta importância, saudando 
também, desta forma, o movimento que representam e que muito justamente luta por esta causa. 
A Rede Nacional de Cuidados Continuados Integrados foi criada por um Governo do Partido Socialista, uma 
medida que o Governo liderado por Pedro Passos Coelho tudo fez para liquidar e com ela acabar. 
Em boa hora, felizmente, hoje posso constatar que é uma rede nacional acarinhada por todas as populações 
e pelos mais diversos grupos parlamentares. Ainda bem que é assim, porque ela presta um apoio essencial à 
comunidade, às pessoas que dela necessitam e às suas famílias. 
Depois do esforço de um Governo do Partido Socialista ter criado a Rede Nacional de Cuidados Continuados 
Integrados, também é justo e devido assinalar, porque é factual, que é o atual Governo, liderado por António 
Costa, que tem a preocupação em alargar esta rede de cuidados continuados a nível nacional. Sim, é verdade! 
Durante a atual Legislatura, o Governo promoveu o alargamento do número de camas afetas a esta resposta. 
Em 2015, havia 7481 camas a funcionar. Neste momento, em julho de 2019, há 8494 camas a funcionar, ou 
seja, mais 1013 camas numa Legislatura. 
Apesar disso, sabemos e compreendemos bem que as necessidades ainda não estão totalmente colmatadas 
porque a procura ainda é superior à capacidade de resposta. 
Por outro lado, o património histórico e cultural do Mosteiro do Lorvão, no concelho de Penacova, que é um 
monumento nacional, tem uma enorme importância para o País e para toda a região. Assim sendo, tendo 
também em conta os investimentos recentes na igreja, nos claustros e no museu, importa agora dar uma 
ocupação digna ao antigo hospital psiquiátrico do Lorvão, podendo ser a Rede Nacional de Cuidados 
Continuados Integrados uma excelente solução, seguramente a melhor. 
No meu entender, os cuidados continuados parecem ser mesmo a melhor alternativa, embora haja outras 
que também são dignas e que podem ser solução. 
Seguramente estaremos todos de acordo se afirmarmos que é fundamental assegurar a preservação do 
Mosteiro do Lorvão, da sua valorização e da sua divulgação, bem como garantir um acesso alargado a todos, 
pois trata-se de um importantíssimo monumento nacional, que se for afeto à Rede Nacional de Cuidados 
Continuados Integrados continuará, seguramente, a dar valor ao que ali foi feito no âmbito da saúde mental. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Rosa)" page-start="66">
O Sr. Deputado Maurício Marques, que foi muito poupadinho, 
quer ainda usar os 7 segundos que não utilizou há pouco e a que tem direito. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="66">Sr. Presidente, apenas a intervenção do meu colega e amigo Pedro 
Coimbra me leva a usar da palavra. 
O Deputado Pedro Coimbra referiu que há muitas camas no País, que há muita coisa no País. Só que, apesar 
de haver muita coisa no País, em Penacova há muita coisa mas só no papel. No papel é que há muita coisa! 
Em Penacova, estamos habituados a que haja uma autoestrada para Viseu no papel! Que haja um museu, 
mas no papel, porque o museu que lá existe nem sequer abre! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Rosa)" page-start="66">Sr. Deputado, tem de terminar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="66">Sr. Deputado, queria dizer-lhe que era importante que em Penacova 
houvesse mais qualquer coisa do que no papel e que, na verdade, a unidade de cuidados continuados fosse </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Rosa)" page-start="67">Sr. Deputado, não me obrigue a tirar-lhe a palavra! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2106" speaker-name="Maurício Teixeira Marques" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Maurício Marques (PSD)" page-start="67">Termino já, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, esperava que o senhor defendesse a unidade de cuidados continuados e não uma 
utilização turística. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Rosa)" page-start="67">Antes de terminarmos, vou anunciar à Câmara a agenda da 
reunião plenária de amanhã, recordando que começará às 14 horas e 30 minutos e não às 15 horas. 
O primeiro ponto da ordem do dia consiste na reapreciação do Decreto da Assembleia da República n.º 
293/XIII — Restaura a Casa do Douro enquanto associação pública e aprova os seus estatutos. 
Do segundo ponto consta a apresentação e discussão do Relatório da Comissão Parlamentar de Inquérito 
ao Pagamento de Rendas Excessivas aos Produtores de Eletricidade. 
No terceiro ponto será apresentado e apreciado o Relatório da Comissão Parlamentar de Inquérito sobre as 
Consequências e Responsabilidades Políticas do Furto do Material Militar Ocorrido em Tancos. 
Do quarto ponto consta a discussão, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 203/XIII/4:ª (GOV) — Altera o 
regime da estruturação fundiária. 
No quinto ponto será debatida, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 196/XIII/4.ª (GOV) — Autoriza o 
Governo a criar um sistema de recolha, registo e análise de dados sobre a ciência e tecnologia. 
Do sexto ponto consta a apreciação, na generalidade, da Proposta de Lei n.º 204/XIII/4.ª (ALRAA) — 
Estabelece o regime jurídico da regularização dos «Chãos de Melhoras». 
No último ponto será discutida, na generalidade, a Proposta de Lei n.º 162/XIII/4.ª (ALRAM) — Altera o 
Código do Imposto sobre o Valor Acrescentado (CIVA) e repõe a eletricidade na lista 1 – bens e serviços sujeitos 
à taxa reduzida do CIVA. 
Muito boa tarde, Sr.as e Srs. Deputados. 
Está encerrada a sessão. </utterance>
</debate>
