<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="3" date="2018-09-21">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. 
Jornalistas, vamos dar início à sessão. 

Eram 10 horas e 7 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
No primeiro ponto da ordem do dia temos um debate de urgência, requerido pelo PCP, sobre o início do ano 
letivo. 
Para abrir o debate, em nome do Grupo Parlamentar do PCP, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Mesquita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro 
da Educação: A educação é um direito fundamental. É condição determinante para a emancipação individual e 
coletiva da juventude e do povo. É condição essencial para o desenvolvimento económico e social do País. A 
escola pública, gratuita, universal, democrática, inclusiva e de qualidade para todos é uma ferramenta 
imprescindível da concretização desse direito. 
O PCP agendou este debate de urgência sobre o início do ano letivo, considerando que subsistem problemas 
graves, consequência de décadas de política de direita, cuja efetiva resolução é negada pela cega obediência 
a limites, encargos e constrangimentos que bloqueiam a necessidade de investimento e verdadeira valorização 
dos serviços públicos. 
Em 1 de outubro de 2014, o PCP interveio aqui, em Plenário, dizendo que, três semanas depois do início das 
aulas, faltavam 239 professores nas escolas da Amadora, 16 num agrupamento de Lisboa, 19 num agrupamento 
em Olhão, 30 na Escola Artística António Arroio e que, naquele mesmo dia, estudantes, pais e professores da 
Escola de Música do Conservatório Nacional estavam a fazer um protesto para assegurar a contratação de 
professores e os meios materiais adequados. 
Não é este o quadro, então agravado por muitos outros aspetos, que encontramos atualmente. Ainda assim, 
não é também possível afirmar que tudo corre sobre rodas. Há problemas que afetam os trabalhadores, os 
alunos e as suas famílias. E que respostas tem o Governo para dar, Sr. Ministro? 
Que tem o Governo a dizer aos professores sobre a contagem integral do tempo de serviço, hoje mesmo, 
dia em que será entregue um pré-aviso de greve no Ministério? Não pode o Governo dizer que nunca houve 
qualquer compromisso para contar o tempo enquanto durou o congelamento, pois foi precisamente um dos 
últimos aspetos a ser discutido no que respeita à redação milimétrica daquele que viria a ser o artigo 19.º do 
Orçamento do Estado. 
Não foi contagem «de» tempo de serviço, foi «do» tempo de serviço, particularidade que não é de somenos 
importância e levou horas de discussão. Esta não é uma questão a «chutar para a frente», encontra-se na Lei 
do Orçamento do Estado vigente e tem de ser respeitada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="3">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="3">E não vale dizer que «é muito simples, não temos dinheiro para todo o tempo 
de serviço», porque, Sr. Ministro, andamos a pagar 23,9 milhões de euros de juros da dívida por dia, ou seja, 
quase 1 milhão de euros à hora! São opções. 
Também as situações dos professores contratados a termo com horário incompleto pelo Ministério da 
Educação, que não veem reconhecido o tempo para efeitos de prestação à segurança social, têm de ser 
resolvidas. Vai o Governo generalizar o entendimento expresso pela decisão do Tribunal Administrativo e Fiscal 
que condenou o Ministério a contabilizar todos os 30 dias de trabalho mensais aquando do cálculo das 
prestações mensais à segurança social? 
A falta de auxiliares de ação educativa, bem como de administrativos, tem vindo a ser sentida de norte a sul 
do País. Sucedem-se relatos de manifesta impossibilidade de cumprimento efetivo dos rácios por falta de 
substituição de trabalhadores em situação de baixa ou até mesmo de aposentação. Estima-se que faltem ainda 
cerca de 3000 auxiliares para que a escola pública possa responder na medida do necessário. 
É verdade que a portaria é melhor do que a anterior e o PCP contribuiu para que isso acontecesse. Mas não 
basta dizer que o rácio é dinâmico, porque há ainda muitas falhas por suprir, muitos serviços de apoio que não </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Para intervir, em nome do Governo, na abertura do debate, tem a palavra o Sr. Ministro 
da Educação, Tiago Brandão Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação (Tiago Brandão Rodrigues)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No último 
dia antes do início do outono, encontro-me, pelo terceiro ano consecutivo, perante vós para vos falar de um ano 
letivo que começou, também pelo terceiro ano consecutivo, quando deve começar, no fim do verão e antes que 
o outono chegue. 
Esta é a melhor resposta que todos — Governo, professores e profissionais da educação, alunos e escolas 
— podemos e devemos dar ao elevado e crucial investimento que os cidadãos portugueses fazem na educação 
dos seus. Daí ser tão importante que o País se mobilize, como se tem mobilizado, para que o sucesso educativo 
de todos seja a regra e nunca a exceção. Só graças aos profissionais da educação e às comunidades educativas 
pode o sucesso educativo ser muito mais amplo do que o sucesso escolar. 
Por isso, este Governo valoriza os profissionais que dedicam a sua vida à educação, valoriza em palavras, 
valoriza em ações e valoriza nos recursos que lhes aloca: nas palavras que, em vez de inimigos, os celebram 
como artífices primeiros da educação dos portugueses; nas ações que, em vez de os excluírem, neles depositam 
toda a confiança necessária ao bom sucesso da flexibilidade, da autonomia e da educação inclusiva; e nos 
recursos, para que possam progredir profissionalmente, à medida do progresso do País que servem. 
Nos últimos dois anos, 7000 docentes conseguiram o vínculo de trabalho permanente que há muito 
perseguiam sem sucesso. 
Em vez de cinco, agora são três os contratos necessários para que cada docente possa alcançar o contrato 
estável que indubitavelmente merece. 
Mais 119 docentes de música e dança beneficiam, já este ano, desta estabilidade que, até aqui, lhes estava 
completamente vedada. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Srs. Deputados, vamos entrar na primeira ronda do debate, com pedidos de 
esclarecimento dos vários grupos parlamentares. 
Pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra a Sr.ª Deputada Margarida Mano. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="6">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, as 
minhas primeiras palavras neste debate de urgência sobre o início do ano letivo são de apoio e de estímulo a 
todos aqueles que, num ritual de esperança, dão corpo a este início. Repetido todos os anos, é um momento 
coletivo mágico, sempre renovado, de fé na educação e no contributo das gerações mais novas para um futuro 
melhor de Portugal. 
A primeira mensagem do PSD é, por isso, de agradecimento a todos os envolvidos que, na sua missão 
educativa, acreditam, trabalham e se empenham no desenvolvimento do País. Fazem-no para lá do debate 
parlamentar e, muitas vezes, apesar da ação ou inação dos Governos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="6">Não seria justo dizer que este Governo não avançou algumas ideias 
interessantes que merecem uma análise cuidada, como, por exemplo, a existência de medidas de apoio para 
os manuais escolares. No entanto, entre a ideia e a prática interveio a pressa, a sobranceria ou a 
irresponsabilidade, levando à confusão, à instabilidade, à incerteza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="6">A que é que assistimos, hoje e ontem, no Parlamento? Ao Sr. Ministro, 
com um autoelogio acrítico do Governo, sem reconhecer, no mínimo, os problemas que tem de enfrentar neste 
início de ano letivo, e a partidos da maioria parlamentar mais preocupados em fazer de conta que está tudo bem 
— ou que, se não está, não é culpa deles! — do que outra coisa. 
Cuidado com os nossos jovens e crianças, Sr. Ministro! Pondere, saia desse casulo autocongratulatório onde 
se encerrou e onde luta em nome de não sei que ideal de aluno, que pouco tem a ver com os alunos que olham 
para nós — para si, Sr. Ministro! —, para que estes possam ter alguma estabilidade e segurança num mundo 
que pouco as oferece. 
Temos hoje bem presentes os problemas que enquadram o início deste ano letivo. 
Recordamos a carência de funcionários nas escolas. O Governo não acautelou em devido tempo o impacto 
da passagem das 40 para as 35 horas semanais, não acautelou o impacto drástico das baixas médicas, que 
este ano atingiram o valor mais elevado dos últimos 20 anos e que deixaram escolas sem capacidade de 
resposta funcional adequada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="6">Recordamos que nesta época pós-austeridade existiram e continuam a 
existir escolas encerradas, algumas pelos pais das crianças, por deficit de recursos, nos concelhos de Almeirim, 
Braga, Évora, Porto, Póvoa de Varzim, Viana do Alentejo. 
Recordamos que este foi o ano com maior número de greves de professores desde Maria de Lurdes 
Rodrigues, com 10 organizações sindicais a entregar hoje ao Sr. Ministro o pré-aviso da nova greve para a 
primeira semana de outubro, um mistério neste novo tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="6">Recordamos que a austeridade tem uma nova roupagem — chamem-lhe 
cativações, com o seu «quê» de temporário, quase de acidental. </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">Sr. Ministro, em 2015, o investimento público foi de 127 milhões; em 2016, 
no seu Governo, foi de 44 milhões; em 2017, de 56 milhões. Sr. Ministro, isto é o investimento público em 
educação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">Recordamos que as escolas iniciam o ano com muitas dúvidas sem 
resposta na educação inclusiva — onde é que estão os recursos para cumprir o diploma? — ou na flexibilidade 
curricular, onde reina a confusão, com as novas matrizes apresentadas já em pleno período de férias das escolas 
e dos professores. 
Por que corre este Governo a anunciar o ensino profissional como uma das prioridades na educação, quando 
os diretores das escolas públicas têm de suportar as despesas dos cursos que arrancaram e de assumir o risco 
de ter de os suspender a todo o momento por falta de verbas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">Sem dar resposta a esta questão, num gesto de profunda 
irresponsabilidade, o Sr. Ministro anunciou esta semana a intenção de conseguir 50% de alunos do secundário 
no profissional, enquanto o seu Ministério responde a esses mesmos diretores que não tem qualquer solução 
para o problema financeiro. 
Sr. Ministro, teríamos todos muito a ganhar neste debate parlamentar se saíssemos com a consciência de 
que está ciente dos problemas importantes, urgentes, sentidos na educação. Infelizmente, para os alunos, não 
é o caso. 
Distribuir manuais de forma gratuita aos que precisam é louvável; por todos, mesmo pelos que não precisam, 
é apenas lamentável, pois assim muitas outras necessidades se perdem no ruído da demagogia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="7">A única escola democrática é aquela que trata da mesma forma ricos e pobres! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">As reformas pedagógicas não se fazem com revoluções. É preciso 
analisar, avaliar, para depois acompanhar e ajustar o rumo. 
Os professores precisam de formação, as escolas precisam de acompanhamento, os alunos precisam de 
tempo. Os normativos legais não podem sair em julho e agosto e esperar-se que se apliquem em setembro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">A propósito de tempo, peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">Concluo já, Sr. Presidente. 
A tarefa é difícil, mas o que pedimos é pouco, Sr. Ministro. Pedimos um pouco de humildade, nada mais, 
para começar! 
Só com humildade é que podemos reconhecer com seriedade o peso da responsabilidade da tarefa que 
temos em mãos, bem como os problemas e limitações que, diga-se o que se disser, existem. Devemos isto aos 
alunos, devemos isto ao País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Sr.ª Deputada, peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="7">Sr. Presidente, vou concluir. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Porfírio Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Educação, Srs. 
Secretários de Estado, temos, aproximadamente, 1 300 000 alunos, 133 000 professores e educadores, 4700 
estabelecimentos de ensino. Estes números globais bastam para mostrar a dimensão e a complexidade 
envolvidas em mais um início de ano letivo, mas há também a grandeza e a relevância da obra. 
Garantir a todas as nossas crianças e jovens o direito concreto a aprender mais e a aprender melhor — é 
essa a causa que mobiliza muita gente em todo o País: professores, educadores, funcionários, famílias, técnicos 
especializados, diretores das escolas, autarcas e também os responsáveis políticos no Ministério da Educação. 
A todos saudamos, por esse trabalho coletivo, por mais um ano letivo que abre com normalidade. 


Não há nenhum ano letivo que se inicie sem dificuldades. Queremos sempre melhor, mas sabemos bem 
distinguir a normalidade que hoje vivemos das trapalhadas que outros promoveram no passado. Quem não vê 
a diferença, ou está esquecido das suas próprias responsabilidades ou precisa de tornar-se mais atento. 
Ainda há, bem sabemos, muito trabalho para fazer e vamos continuar a fazê-lo, como o Sr. Ministro da 
Educação já hoje, mais uma vez, demonstrou. É que a pobreza continua a ser o preditor mais nítido de insucesso 
escolar, e não o podemos aceitar, razão pela qual temos apostado tanto no reforço da ação social escolar. É 
preciso completar a universalização do pré-escolar aos 3 anos de idade, continuar o caminho de revalorização 
do ensino profissional e do ensino artístico, continuar a recuperação da educação em formação de adultos, 
continuar a aprofundar a educação inclusiva, implementando com serenidade e progressividade o novo regime 
legal, com a mesma determinação que sempre mostraram todos os que se envolvem nesse muito exigente, mas 
estimulante, desafio. 


Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: As grandes linhas de força do Programa do atual Governo para 
a educação entram numa fase de consolidação. 
Apostámos na centralidade da escola pública, quando outros a queriam supletiva da escola privada, mas 
conseguimos consolidar uma opção de fundo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="8">Hoje, não se tiram turmas à escola pública para inflacionar artificialmente escolas 
privadas. 


Quando fizemos mudanças na avaliação, acabando com exames que nenhum país civilizado tinha e 
expandindo os momentos e os âmbitos de aferição para precaver as dificuldades a tempo e para revalorizar 
disciplinas que outros tinham desprezado, a direita acusou-nos de facilitismo, mas conseguimos consolidar a 
opção de voltar a colocar a avaliação ao serviço das aprendizagens, em vez de estar ao serviço da seriação e 
da seleção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1931" speaker-name="Álvaro Manuel Reis Batista" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Álvaro Batista (PSD)" page-start="9">Tenha vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="9">Muitos tiveram de emigrar, mesmo sem o desejarem, e não há maneira de 
apagar os efeitos desse facto nas suas vidas. E as carreiras de muitos servidores da causa pública congelaram. 
Muitos não respeitam isto e fazem ruído quando se fala destes problemas, mas o País respeita, porque sabe o 
que sofreu e sabe a dificuldade que é ultrapassar essa fase. 


Infelizmente, não temos uma máquina do tempo para refazer o passado. Pudemos retomar um caminho de 
futuro, colocar de novo o relógio em andamento, mas não dispomos de uma máquina do tempo para recompor 
o passado. O que podemos fazer, e estamos a fazer, é voltar a apostar nos profissionais, na sua valorização, 
nas suas carreiras, na sua dignificação. Essa é a nossa bússola. Trabalhar para as nossas crianças e jovens, 
concretizando o direito à educação, e, para isso, valorizar os profissionais que se envolvem nessa missão de 
todos os dias. 
A normalidade da abertura de mais um ano letivo encoraja-nos nesse caminho,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="9">Nota-se! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="9">… não para descansarmos sobre o que está feito — e que é muito! — mas para 
continuarmos exigentes a fazer o muito que falta fazer e que vamos fazer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, em nome do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, a Sr.ª Deputada 
Joana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Ministro da Educação, Srs. Secretários de Estado, Sr.as 
e Srs. Deputados, em 2014, o ex-Ministro Nuno Crato apresentou ao ex-Primeiro-Ministro, Pedro Passos Coelho, 
o seu pedido de demissão pelo caos que provocou no início do ano letivo mais caótico de que há memória. 
Em 2018, estamos muito longe dessa realidade. Houve problemas — é certo! —, houve escolas que não 
abriram por falta de funcionários, houve debilidades no modelo de atribuição dos manuais escolares gratuitos, 
mas, no geral, e até o PSD o reconheceu aqui ontem, estamos nos antípodas de 2014. Julgo até que as palavras 
utilizadas pelo PSD foram «relativa tranquilidade». 
Este ano, as escolas abriram as portas com os professores colocados a tempo, e era bom que o Governo 
reconhecesse, com humildade, que para isso contribuiu o concurso de mobilidade interna extraordinário que 
aqui foi aprovado à revelia do Governo e que, com essa humildade, tirasse também uma lição para aquilo que 
deve ser feito em relação à injustiça quanto aos descontos para a segurança social dos docentes contratados 
com horários incompletos. 
Isto significa que está tudo bem com as escolas? Não! Significa que os problemas que existiram no início 
deste ano letivo não são problemas pontuais, são problemas de fundo. 
Esses problemas de fundo prendem-se, por um lado, com a falta de funcionários, com a insuficiência de 
assistentes operacionais e de assistentes técnicos. E gostaria que o Sr. Ministro aqui explicasse o número que 
apresentou naquela tribuna, de mais 2700 funcionários, pois nós conhecemos outro número, nós sabemos de 
mais 2500 funcionários. A não ser que, entretanto, tenha decidido contratar mais 200, não conseguimos explicar 
o número de 2700. Mas também gostaríamos de saber se está disposto a rever a portaria, que é insuficiente 
para a afetação de todos os funcionários que são necessários à escola. 
Em segundo lugar, o problema de fundo, o fantasma que ensombra as escolas no início do ano letivo é a 
arrogância com que o Governo recusa negociar o prazo e o modo da recuperação integral do tempo de serviço 
— 9 anos, 4 meses e 2 dias — dos professores. 
A proposta pré-anunciada pelo Governo, de avançar unilateralmente apenas com uma pequena parte deste 
tempo — 2 anos, 9 meses e 18 dias —, não respeita o compromisso do Governo com os professores e não 
respeita os partidos que aqui, no Parlamento, aprovaram também uma resolução e assumiram esse 
compromisso com os professores. 
Portanto, o Governo tem a obrigação de negociar e de fazer desta recuperação de 2 anos, 9 meses e 18 dias 
apenas a primeira fase de uma recuperação integral do tempo de serviço dos professores. 
Em suma, Sr. Ministro, grande parte dos problemas de fundo da escola pública tem a ver com escolhas 
orçamentais. E aquilo que queríamos saber era se a suborçamentação crónica na educação é a escolha ou vai 
continuar a ser a escolha do Ministro da Educação. Sabemos que a suborçamentação na educação é a escolha 
de Bruxelas — isso, já sabemos —, o que queremos saber é se vai continuar a ser a escolha do Ministro da 
Educação. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados, o Sr. Ministro disse, recentemente, em entrevista, que este era um tempo de consolidação e de 
visibilidade das políticas educativas deste Governo e, realmente, temos mesmo visto o Sr. Ministro várias vezes. 
Primeiro, vimo-lo a inaugurar a abertura do ano letivo na Escola Básica e Secundária de Celorico de Basto — 
com direito a selfie com o Sr. Presidente, e tudo, como faz parte do ar dos tempos — e vimo-lo, também, numa 
escola em Paredes de Coura, a sua terra, mas aí já não estava a tirar selfies, estava a esconder-se atrás do Sr. 
Primeiro-Ministro, quando confrontado com os sindicatos. Mas, de facto, lá estava. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="10">Tenha vergonha, Sr.ª Deputada! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">Presumo que isso seja aquilo a que se referia, quando disse ao Público
a seguinte frase: «(…) a aproximação ao fim da legislatura tem implicações naturais no que é a dialética entre 
os atores da democracia». Deve ser isto que quer dizer, quando se esconde atrás do Sr. Primeiro-Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">No caso do CDS, não somos atores, somos representantes dos 
cidadãos e disso faz parte fiscalizar a ação do Governo. 
Concretamente, Sr. Ministro, o Estado assumiu que, este ano, forneceria manuais gratuitos a mais de meio 
milhão de alunos e estaria implícito, diria eu, que esse fornecimento seria feito a tempo e horas. Acontece que 
há várias escolas onde as aulas já começaram há mais de uma semana e há alunos que não têm manuais. Os 
vales só começaram a chegar em setembro, os erros na plataforma são de vários tipos e o processo com os 
livreiros é altamente burocratizado. 
Portanto, gostaria de saber o que é que hoje, nesta sexta-feira, o Sr. Ministro tem a dizer aos pais destes 
alunos, aos professores destes alunos e a estes alunos, a quem o Sr. Ministro também gosta de dar voz, a 
respeito desse compromisso, que foi assumido não ontem mas em novembro de 2017, logo, com largo tempo 
para ser devidamente concretizado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="11">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">O que é que vai dizer? Vai dizer o mesmo que diz aos professores? 
Que nunca os enganou mas eles não perceberam bem… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="11">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">… e, se calhar, demoraram tempo a mais entre receber o voucher e 
resgatá-lo nas livrarias?! Ou vai dizer o mesmo que diz sobre os funcionários, isto é, que, na verdade, há uma 
lei, há um rácio e, se a realidade não corresponde, já não é responsabilidade sua?! Ou será até que vai mesmo 
dizer que resolveu, radicalmente, a questão do peso das mochilas escolares, agora que nem livros há para lá 
pôr e os alunos já não têm de levar as mochilas às costas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="11">Exatamente! 



</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="11">E vai rematar dizendo que todos vivemos em serenidade e normalidade 
e que, portanto, será, com certeza, o Grupo Parlamentar do CDS que está à procura de problemas, embora os 
pais das crianças das escolas aqui à volta possam vir cá explicar-lhe que os seus filhos não têm manuais e que 
as faltas de material começarão para a semana. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Ângela Moreira, do Grupo Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, estamos aqui 
para dar respostas aos problemas que existem na escola pública e ainda não foram dadas grandes respostas 
pelo Sr. Ministro. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="12">
O Sr. Ministro, dias antes do início do ano letivo, afirmou, em entrevista à 
comunicação social, que o Governo cumpre o rácio legal sobre o número de funcionários nas escolas e reúne 
as condições para o ano letivo começar com normalidade. Como justifica, Sr. Ministro, que, dias depois, 
tenhamos serviços de apoio às escolas que não funcionam em pleno, escolas fechadas e muitas queixas da 
comunidade educativa quanto à falta destes trabalhadores?! 
O Governo tem afirmado que cumpre os rácios mas que há um grande número de baixas prolongadas. Nesse 
sentido, por que é que estes trabalhadores não são substituídos, conforme está previsto na Lei Geral do Trabalho 
em Funções Públicas? Esta pergunta levanta outras questões, Sr. Ministro. Temos tido conhecimento de que 
têm sido recusadas estas substituições, quando requeridas. Porquê? Por que é que têm preenchido esta falta 
de auxiliares de ação educativa por trabalhadores com contrato a tempo parcial?! Exemplifico com um caso 
recente, o do Conservatório de Música Calouste Gulbenkian, de Braga, em que a diretora decidiu não abrir 
portas no primeiro dia de aulas, por insuficiência de auxiliares de ação educativa, mas ontem o Conservatório 
foi reforçado com sete trabalhadores — adivinhem!… — a tempo parcial. 
Sr. Ministro, a realidade destes funcionários é gritante, esgotados pelas condições em que trabalham e pela 
precariedade laboral em que vivem há demasiado tempo e com uma elevada média etária. Quando vai o 
Governo garantir que existem trabalhadores em número suficiente para responder às especificidades de caráter 
regular e transitório de cada escola, assumindo que a portaria de rácios atual não é a mais adequada? Quando 
pensa o Sr. Ministro substituir os trabalhadores em baixa prolongada ou que se aposentaram, sem recorrer a 
vínculos precários? E, já agora, para quando uma carreira com formação adequada para os trabalhadores da 
escola pública? 
Sr. Ministro, um assunto não menos preocupante é a situação laboral dos técnicos especializados da 
educação, necessários na escola pública, que se mantêm anos consecutivos com vínculo precário, com 
incertezas constantes quanto ao futuro profissional. 
Em junho, o PCP fez uma pergunta escrita direcionada ao Sr. Ministro, sobre a renovação dos contratos dos 
técnicos especializados na educação, a que o Sr. Ministro respondeu, dizendo que iria renovar os vínculos 
laborais destes trabalhadores. Então, como explica, Sr. Ministro, que alguns destes trabalhadores não tenham 
visto os seus contratos renovados? Qual foi o critério usado para renovar o contrato de um trabalhador, em 
detrimento de outro, muitas vezes, em igualdade de circunstâncias? 
Sr. Ministro, que resposta vai o Governo dar, afinal, à necessidade de um considerável reforço de 
trabalhadores, com vínculo estável, horários de trabalho dignos e justas carreiras na escola pública? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="12">Tem a palavra, por Os Verdes, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. 
Deputados, quando fizemos as negociações relativas ao último Orçamento do Estado, negociámos, Os Verdes 
e o Governo, a redução do número de alunos por turma no ensino básico e deixámos para o próximo Orçamento 
do Estado, ou seja, para o Orçamento do Estado para 2019, a redução do número de alunos por turma no 
secundário. 

Pausa. 

Está a ouvir-me, Sr. Ministro? É que, depois, pode não responder; caso não oiça, tenho receio de que não 
responda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="12">Respondo sempre à Sr.ª Deputada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="12">Então, vou continuar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe que conclua, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, ainda que fosse esse o número, se essa lógica fosse a justa, e é, o País tinha o dever 
de, efetivamente, proceder a esse pagamento. Agora, Sr. Ministro, tenha também em conta que há dinheiro para 
muita coisa. Para as PPP, para os juros da dívida, para os bancos, há sempre, sempre, sempre dinheiro 
disponível e não há para os professores nem para outras carreiras, que se encontram nas mesmas 
circunstâncias?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe para concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">Ignora uma norma do Orçamento do Estado? Ignora uma resolução 
da Assembleia da República? Ignora o memorando com os sindicatos? 
Sr. Ministro, atenção, porque também pode ficar na história como o Ministro que cometeu, afinal,…

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Tem de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="13">… uma brutal injustiça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, antes de mais, neste 
importante debate sobre o início do ano letivo, que o Plenário nos dá oportunidade de ter com os Srs. Deputados, 
que representam os portugueses, era essencial dizer, claramente, que não podemos fazer com que as grandes 
vitórias desta legislatura sejam, acima de tudo, um problema. 
Este Governo, tal como tinha escrito no seu Programa, descongelou as carreiras de todos os funcionários da 
Administração Pública no dia 1 de janeiro de 2018. </utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="14">É verdadeiramente importante poder fazer com que esta medida da 
gratuitidade dos manuais escolares seja vista como positiva. Sabemos que é uma medida positiva e que é bem 
diferente da política de gratuitidade de manuais escolares que havia durante o XIX Governo Constitucional e, 
até, durante o XX Governo Constitucional. Sabe quantos manuais gratuitos dava o Governo do PSD e do CDS? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="14">E o seu?! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="15">Nenhum! Nenhum! Esta é, pois, uma medida verdadeiramente importante 
e demos passos verdadeiramente significativos. 



Queria dizer à Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, primeiro, algo muito significativo: se a Sr.ª Deputada estiver 
sedenta de uma selfie com o Sr. Presidente, eu próprio poderei falar com ele, numa das importantes visitas que 
o Sr. Presidente faz às nossas escolas públicas, que dignificam o nosso serviço nacional de educação e que 
dão também visibilidade à nossa escola pública. 



Sr.ª Deputada, eu não me escondo atrás de câmaras nem me escondo atrás do Sr. Primeiro-Ministro, estou 
sempre ao lado do Sr. Primeiro-Ministro. Mas digo-lhe uma coisa: nunca me ponho à frente do Sr. Primeiro-
Ministro. 


Queria dizer-lhe ainda outra coisa, Sr.ª Deputada: se, porventura, num dos canais de televisão eu estava 
atrás do Sr. Primeiro-Ministro — isto é como na vida, existem sempre muitas perspetivas —, bastava mudar de 
canal, porque, com certeza, noutro canal eu estaria ao lado e até, aparentemente, em perspetiva, em algum 
poderia parecer à frente. Mas o que lhe quero dizer é que estou sempre ao lado do Sr. Primeiro-Ministro. 



A Sr.ª Deputada já debateu comigo por várias vezes — eu poderia dizer «dezenas de vezes», se calhar, se 
disser «centenas» estou a exagerar —, mas o que lhe posso dizer é que sabe que nunca me esqueci e que 
estaremos aqui sempre para poder continuar a discutir até a gratuitidade dos manuais escolares. 
O que é que a Sr.ª Deputada queria? Queria que o sistema de vales não existisse? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="15">Queria os livros para os alunos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="15">O que sei que a Sr.ª Deputada queria era que não existisse gratuitidade 
dos manuais escolares; o que sei que a Sr.ª Deputada queria era que os pequenos livreiros e as pequenas 
livrarias não entrassem em jogo; o que sei que a Sr.ª Deputada queria era que os grandes grupos económicos 
e as grandes editoras fizessem, acima de tudo, o seu jogo de sempre, mas isso não é admissível, Sr.ª Deputada. 
Não é admissível! 



Relativamente às outras questões que foram levantadas, queria dizer que não pararemos enquanto não 
dignificarmos o nosso ensino profissional e não o pusermos no «altar» que merece. Trabalhámos arduamente 
para que as medidas de valorização do ensino profissional aconteçam e para que possamos promover um maior 
reconhecimento do ensino profissional e das qualificações profissionais no âmbito do mercado de trabalho. 
Por isso, acima de tudo, este diálogo e esta interlocução são absolutamente fundamentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">Outra vez!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="16">… que acho que todos devemos tentar prosseguir e alcançar, já foi 
anunciado há dois anos, no primeiro eixo do Programa Nacional de Reformas (PNR), que refere 
indubitavelmente que devemos caminhar para ter 50% dos nossos alunos a terminar o ensino secundário por 
vias profissionalizantes. 


Nesse sentido, esta não é uma novidade, só é uma novidade porque nós, como País, falhámos, Sr.ª 
Deputada, continuamos a falhar e precisamos de mais. Por isso, continuaremos a dignificar o ensino profissional, 
continuaremos a pôr o ensino profissional no centro das nossas preocupações e, aí, não falharemos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2088" speaker-name="Margarida Isabel Mano Tavares Simões Lopes" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Margarida Mano (PSD)" page-start="16">Não há 1 € de investimento público para o ensino profissional! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="16">Relativamente às requalificações, que foram aqui faladas, tenho muito 
orgulho também de fazer parte de uma equipa governamental que fez com que as requalificações do tal 
documento Excel de que falámos aqui inúmeras vezes, que estavam, acima de tudo, no papel, pudessem ter 
sido retiradas do papel, estando agora no terreno 500 obras. 
Tal como foi aqui dito — e é verdade, porque as escolas assim nos pediram —, inaugurámos uma escola em 
Melgaço, visitámos umas obras de requalificação que estão a terminar, em Paredes de Coura… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">«Umas obras»! E as que não fez?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="16">… estivemos na freguesia da Branca, em Coruche, a Sr.ª Secretária de 
Estado esteve em Vialonga e em Vila Franca de Xira e eu estive também, com o Sr. Presidente, em Celorico de 
Basto. 


Existem 500 escolas que estão, neste momento, a ser requalificadas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">Ah! 500 escolas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="16">No distrito do Sr. Deputado Pedro Pimpão estão muitas escolas a ser 
requalificadas e, no total, são 500 escolas — 500 escolas! —, são 350 milhões de euros, é um mapeamento que 
saiu do papel. 


E é preciso dizer, em abono da verdade, que tudo foi feito também em colaboração com autarcas do PSD, 
com autarcas do CDS,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">Foi graças aos autarcas do PSD! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="17">… que tiveram a hombridade e a sobriedade de partir para o trabalho que 
precisava de ser feito. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Srs. Deputados, passamos à segunda ronda deste debate, com pedidos de 
esclarecimento adicionais. 
Em nome do Grupo Parlamentar do PSD, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Pimpão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados, permitam-me que comece com um primeiro aparte: Sr. Ministro, não percebo como é que vem dizer 
que o início do ano letivo correu tão bem como afirma e, depois, na sua intervenção, se exalta e faz insinuações 
perfeitamente gratuitas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="17">Não percebo! Há aqui alguma incoerência. 
Também não percebo como é que há um debate de urgência na Assembleia da República para discutir a 
abertura do ano letivo e não há uma palavra — que se impõe neste momento — para os milhares de alunos 
que, do ensino pré-escolar ao ensino superior, regressam às aulas por todo o nosso País. É o aluno que está 
no centro da política educativa em Portugal e é pelos alunos que trabalhamos diariamente, para lhes garantir as 
melhores condições de aprendizagem. 
Também é devida uma palavra de confiança aos professores, aos educadores, aos técnicos, aos assistentes 
operacionais, a quem nem sempre tem sido reconhecido o devido valor, desejando a todos um feliz ano letivo, 
pleno de realizações. 
A abertura do ano letivo é sempre uma altura de criação de expectativas, de novos desafios, mas também 
de alguma intranquilidade e de várias incertezas — e já foi referida a intranquilidade ao nível da classe docente, 
porque, também neste caso, Sr. Ministro, a palavra dada não foi palavra honrada. 
O Sr. Ministro e a sua equipa, 
ao afirmarem que querem valorizar os professores, são cúmplices de uma campanha que desvaloriza 
socialmente os professores, que são os responsáveis pela melhoria dos resultados dos nossos alunos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="17">Olha quem fala!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="17">Sr. Ministro, falamos de intranquilidade quanto a escolas encerradas, falamos 
das escolas de Évora e, ainda ontem, a Sr.ª Deputada Carla Barros nos dava conta, com preocupação, do 
encerramento da Escola Secundária de Rocha Peixoto, na Póvoa de Varzim. 
Além disso, continuamos a ter problemas relativos aos diplomas aprovados no decurso das férias escolares, 
nomeadamente quanto aos efeitos da nova reforma curricular, que mereceu reparo por parte do Sr. Presidente 
da República, e quanto à educação inclusiva, que gerou dificuldade e dúvidas sobre a aplicação das novas 
orientações. 
Sr. Ministro, o tema quente da descentralização também ainda não foi abordado aqui hoje. A lei-quadro dizia 
que as autarquias locais se deveriam pronunciar até dia 15 de setembro; pois passou essa data e, uma vez que 
não foram aprovados os diplomas setoriais em sede de Conselho de Ministros, essa data e essa obrigação 
ficaram sem efeito. Era importante, Sr. Ministro e Srs. Secretários de Estado, que este Parlamento também 
soubesse quais serão as novas responsabilidades das autarquias locais no domínio da educação. 
A estas incertezas juntam-se muitas outras, nomeadamente, o impacto das famosas cativações na educação, 
a situação do parque informático e tecnológico, que em muitos casos está completamente obsoleto, os 
problemas que já aqui foram referidos quanto à atribuição dos manuais escolares, a escassez dos recursos 
humanos, as incertezas quanto ao financiamento das turmas do ensino profissional ou a falta de investimento 
na requalificação das escolas. E ainda bem que falou dos autarcas do PSD, porque é graças aos autarcas do </utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="18">Onde estavam os autarcas do PSD no tempo do seu Governo?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="18">Por isso, termino, perguntando ao Sr. Ministro da Educação e ao Sr. 
Secretário de Estado quais vão ser as medidas concretas implementadas por este Ministério para fazer face a 
estes problemas e incertezas que brotam na comunidade escolar. 

Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente Jorge Lacão.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Sr. Deputado, esgotou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="18">Sr. Presidente, vou terminar, perguntando ao Sr. Ministro da Educação o que 
é que vai fazer para garantir a estabilidade e a motivação dos agentes educativos, que, apesar das incertezas 
e das orientações tardias da tutela, abraçaram este novo ano letivo com confiança, com esperança, porque 
consideram que a aposta na educação é a aposta certa para garantir um futuro melhor para as novas gerações. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="18">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Susana Amador, do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro da Educação, Sr.ª e Srs. 
Secretários de Estado, ao longo deste debate, queríamos reiterar, acima de tudo, a nossa visão sobre a escola 
e a importância da educação. 
As políticas públicas da educação são estratégicas para o nosso futuro coletivo. A verdade é que só a escola 
pública defende a equidade e garante a possibilidade de todos poderem «aprender a aprender», como nos dizia 
António Guterres. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Isso foi antes ou depois de se ir embora?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="18">Sr. Presidente, a direita desvalorizou a escola pública; CDS e PSD 
esvaziaram-na de recursos humanos, pararam obras, não planearam, não mapearam o Portugal 2020. 


Os que tanto criticam agora e tanto reclamam por mais escolas e mais recursos humanos são os mesmos 
que apenas souberam fazer contas de subtrair. Nós, pelo contrário, estamos a multiplicar respostas, a somar 
resultados. 


Convosco houve corte de salários, mas connosco houve reposição de salários; convosco houve 
precariedade, mas connosco há a vinculação de mais 7000 trabalhadores do sistema educativo;… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="19">Nunca descongelámos carreiras?! Mas foi o PS que as congelou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="19">O PS apostou sempre na escola pública e, por isso, respeita professores, 
pais, alunos e autarcas, porque todos estão a construir uma escola mais igual. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro: Temos tido, desde o 
início desta Legislatura, uma preocupação muito importante com o combate à pobreza, que, para nós, nunca é 
determinista. 
Quem nasce pobre não tem de morrer pobre e a escola pública é o nosso elevador social, é na escola pública 
que se promove a igualdade de oportunidades. Por isso, o reforço sucessivo, em todos os Orçamentos do PS, 
da ação social escolar tem sido fundamental, porque sabemos que a pobreza é preditora do insucesso escolar, 
o qual temos vindo a inverter, e, por isso, diminuímos a retenção, aumentámos o sucesso e também temos os 
números mais baixos da nossa história no que diz respeito ao abandono escolar. 


Sim, temos mais ação social escolar, com 260 milhões de euros neste Orçamento, mais 8,5 milhões do que 
em 2016; temos a criação de um terceiro escalão da ação social escolar; temos refeições escolares agora 
também nas férias letivas e nas pausas escolares; temos distribuição gratuita de fruta para o 1.º ciclo, agora 
extensível ao pré-escolar; e temos a plataforma dos manuais escolares, que teve problemas iniciais em algumas 
escolas. 
Agora discutem-se os atrasos dos manuais escolares, mas o que tem de se discutir, acima de tudo, é este 
contributo civilizacional que o PS, com o apoio à esquerda, conseguiu dar a este País, cumprindo a nossa 
Constituição. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="19">Temos manuais gratuitos para o 1.º ciclo e, agora, para os 5.º e 6.º anos. 


São 500 000 alunos abrangidos, apoiando as nossas famílias e provando, mais uma vez, que, quando o 
Partido Socialista está no Governo, aumenta a ação social escolar e há recuperação de rendimentos por parte 
de todas as famílias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Esgotou o tempo de que dispunha, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="19">Para terminar, Sr. Presidente, este é o ano letivo sob o signo da 
implementação e da consolidação de novas medidas, medidas que serão implementadas ao nível curricular e 
também para os professores e para a melhoria das condições nas escolas, tal como disse o Sr. Ministro da 
Educação. 
Foi possível reforçar a ação social escolar e, ao mesmo tempo, lançar obras em 500 escolas com o apoio de 
todos, do Governo e também das nossas autarquias, do poder local, que sabe sempre aquilo que importa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="19">É obra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="19">Peço-lhe o favor de terminar, Sr.ª Deputada. </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="20">Acima de tudo, temos de encontrar respostas na nossa escola para um 
mundo que está a mudar, educando alunos com valores, alunos com capacidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Sr.ª Deputada, peço-lhe o favor de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="20">Nós estamos sempre ao lado de todos, do lado certo, do lado da escola 
pública. Este é o nosso lado! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="20">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Ministro, como não respondeu à minha questão sobre a 
suborçamentação, gostaria de concretizá-la. 
A minha pergunta, muito concretamente, é no sentido de saber se o Governo vai orçamentar para a educação 
mais do que executou no ano anterior, ao contrário do que tem sido a realidade dos últimos anos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="20">Boa pergunta! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="20">… responsabilidade não exclusiva deste Governo — aliás, foi muito mais 
grave nos anos do PSD e do CDS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="20">Sabe que isso não é verdade! Os números não dizem isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="20">Sr. Ministro, no início da Legislatura partilhámos um objetivo: o de recambiar 
o back to basics — e o back to basics era aquela aprendizagem concentrada em aprender a ler, a escrever e a 
contar — para o museu da arqueologia curricular do século XIX. 
Partilhámos esse objetivo e o Sr. Ministro contou com o contributo do Bloco para o fim dos exames do 4.º 
ano e do 6.º ano, para o fim dos guetos vocacionais, para passar a contar com a nota de Educação Física para 
a média, para o perfil do aluno, e, certamente, não encontrou a nossa oposição quando decidiu avançar neste 
ano letivo para a generalização do Projeto de Autonomia e Flexibilidade Curricular (PAFC). 
Portanto, é com a responsabilidade de quem lhe deu apoio nesse objetivo partilhado que lhe perguntamos 
se estamos a construir um novo paradigma curricular de ensino e de educação integral ou se estamos a adornar 
o antigo paradigma com adereços curriculares. 
É que, Sr. Ministro, dado que estamos a um ano do final da Legislatura, aquilo que se pergunta é se esta 
mudança é para levar a sério. 
Se é para levar a sério o novo regime que coexiste com programas de 1989 e com metas de 2012, impostas 
por Nuno Crato, e que toda a gente disse serem inadequadas, como, aliás, apontou o Conselho Nacional de 
Educação. 
Se é para levar a sério um regime em que as aprendizagens essenciais que pertencem ao novo paradigma 
têm de conviver com programas extensos e incumpríveis, que serviram de base, de matriz para a construção 
dos manuais escolares, como perguntou um investigador da Universidade do Minho. 
Se é para levar a sério uma autonomia curricular sem que na escola haja democracia daqueles que a devem 
exercer, dos professores, para poderem construir essa autonomia curricular, como perguntou o Professor Paulo 
Guinote. 
E, sobretudo, Sr. Ministro, aquilo que lhe queria perguntar é se, mesmo bem-intencionada, pode ser levada 
a sério alguma flexibilidade curricular num sistema de ensino que está refém ou sequestrado por uma avaliação 
focada nos exames e na ditadura das notas como forma de acesso ao ensino superior. 
Tudo isto diz o Bloco de Esquerda e apontou também o estudo da avaliação do projeto-piloto da flexibilidade 
curricular. Disseram-no também o Diretor da Associação Nacional de Diretores de Agrupamentos e Escolas </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Esgotou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="21">Termino, Sr. Presidente, contando com a flexibilidade que também atribuiu 
aos restantes grupos parlamentares. 
Como eu estava a dizer, com o objetivo partilhado que foi o de romper com o paradigma conservador do 
passado que empobrecia a escola e o ensino dos nossos alunos, o que o Bloco de Esquerda aqui pergunta é 
se vamos levar a sério e se vamos fazer uma verdadeira reforma a caminho da modernidade ou se vamos 
apenas adornar com elementos de modernidade o paradigma conservador que herdámos do passado. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">No âmbito do tempo que tem disponível, o CDS inscreve duas Sr.as 
Deputadas, que, naturalmente, poderão usar da palavra. 
Em primeiro lugar, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro, há pouco, o Sr. Ministro fez aqui 
declarações inaceitáveis… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="21">… acerca das minhas intenções e daquilo que me motiva na intervenção 
que fiz sobre os manuais escolares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="21">Foi uma vergonha! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="21">Deixe-me que lhe diga que aquilo que fiz aqui foi dar voz aos livreiros 
e aos pais com quem tenho falado e que têm feito chegar ao CDS várias queixas. Se o Sr. Ministro tem alguma 
coisa a dizer, para além de insinuações vãs, diga! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="21">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="21">Se sabe de alguma coisa acerca da integridade ou das minhas 
motivações, diga! Se não tem, tenho uma coisa a dizer-lhe: garanta que os alunos tenham os manuais escolares 
já! Faça o seu trabalho, governe! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="21">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as e Srs. 
Deputados, os professores têm memória, lembrar-se-ão, os professores não esquecem. 
Os professores não esquecem como acabaram o ano letivo, revoltados, não esquecem como iniciaram o ano 
letivo, aldrabados e injustiçados. Não esquecerão a coincidência conveniente de o relatório da OCDE ter sido 
publicitado imediatamente a seguir ao anúncio do Sr. Ministro da Educação, aquele em que veio afirmar que só 
lhes seriam contabilizados 2 anos, 9 meses e 18 dias. </utterance>
  <utterance speaker-id="2157" speaker-name="Susana De Fátima Carvalho Amador" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Susana Amador (PS)" page-start="22">Danosas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="22">… que surgiram nos jornais e televisões, em grandes parangonas e 
de forma aparentemente concertada, que distorceram o conteúdo do relatório, induziram em erro e manipularam 
a opinião pública quanto à realidade salarial dos professores. 
Em boa verdade, os professores recebem menos do que a média dos colegas dos outros países da OCDE. 
Os valores apresentados não eram reais, pois é patente que não foi considerada a tabela salarial da carreira 
docente em uso e se ignorou completamente o congelamento das carreiras. 
Os professores não esquecerão que, na ausência de um qualquer desmentido, se produziram imediatamente 
numerosos artigos de opinião, de sensibilidade e sentido negativo face às suas legítimas pretensões. 
Os professores não esquecerão, tão pouco, o exercício de hipocrisia do Bloco de Esquerda,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="22">Esse problema não é connosco! 
O Sr. Ministro está ali, na bancada do 
Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="22">… que, conjuntamente com o PCP, por um lado, clamam pelo 
cumprimento do teor do artigo 19.º plasmado no Orçamento do Estado, respeitante ao modo e ao prazo da 
contagem do tempo de serviço, e, por outro, não o impõem ao Governo PS, que deles depende para governar. 
E até já afirmaram que, e cito, «esta é uma matéria que não voltarão a incluir no próximo Orçamento do 
Estado», ou seja, subitamente, o Bloco passou a entender que não há sustentabilidade orçamental, conquanto 
não exige do Governo a apresentação dos dados imprescindíveis para ajuizar cabalmente essa não 
sustentabilidade, a exemplo do que o CDS continua a defender. 
Sr. Ministro, os professores esperam que os governantes que os tutelam usem de rigor e isenção. Os 
professores não esquecerão que os estão a deixar entregues a si próprios e muito menos que o Sr. Ministro 
afirmou defendê-los intransigentemente e que não o fez, nem faz. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Peço-lhe o favor de concluir, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="22">Srs. Membros do Governo, estejam certos: os professores não 
esquecerão este Governo socialista e as esquerdas encostadas, os professores lembrar-se-ão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="22">Ainda acabamos a cantar uma moda! Já estamos encostados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="22">Para terminar e porque o CDS também não esquece, foi noticiado a 
11 de julho que o Governo e os sindicatos iriam analisar os custos reais da recuperação do serviço congelado, 
para o que seria criada uma comissão técnica. 
Assim, e para memória futura, impõe-se que pergunte, Sr. Ministro: o que é feito da tal análise dos custos 
reais da recuperação do tempo de serviço congelado? Afinal, quanto custa realmente o descongelamento? Onde 
param os dados produzidos pela dita «comissão técnica» e quando os dá a conhecer a este Parlamento, aos 
professores e aos portugueses, Sr. Ministro? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="22">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="22">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr. Ministro, não 
podemos começar esta intervenção sem registar que, quanto às preocupações que o PCP aqui colocou </utterance>
  <utterance speaker-id="1933" speaker-name="Ana Cristina Cardoso Dias Mesquita" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ana Mesquita (PCP)" page-start="23">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="23">Por isso, reiteramos as preocupações que aqui colocámos relativamente à 
falta de auxiliares de ação educativa nas escolas e à situação dos técnicos especializados, que não têm o seu 
contrato renovado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">É preciso respostas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="23">Sr. Ministro, estas situações têm repercussões em todas as escolas e têm 
uma repercussão muito específica nas questões da educação especial. É que não há educação inclusiva, Sr. 
Ministro, sem meios humanos nas escolas. Não há educação inclusiva sem os meios materiais, sem os meios 
pedagógicos e sem os meios técnicos necessários para responder às necessidades de toda e de cada uma 
destas crianças e destes jovens com necessidades especiais. 
Professores de educação especial, funcionários, psicólogos, intérpretes de língua gestual e outros 
profissionais de educação especial, como terapeutas da fala, estão em falta nas escolas públicas do nosso País 
e fazem falta para acompanhar devidamente, de forma próxima e continuada, as crianças e os jovens com 
necessidades especiais. Estes são problemas que persistem na educação especial. 
Sr. Ministro, há crianças que, no início deste ano letivo, não têm o acompanhamento de que precisam e que 
lhes é devido porque não há profissionais de educação especial nas escolas. Há terapias que foram 
interrompidas do anterior ano letivo para este porque não há técnicos nas escolas. Estão lá as crianças, está lá 
a necessidade, mas não está o técnico. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="23">Há crianças e jovens que não estão nas escolas porque não há auxiliares 
de ação educativa, há crianças que ficam à porta das escolas ou que circulam no seu interior com reduzida 
mobilidade porque há barreiras arquitetónicas que continuam lá e porque há edifícios que não tiveram as 
adaptações necessárias para responder às necessidades de mobilidade específicas destas crianças e destes 
jovens. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="23">Estas preocupações que aqui colocamos, Sr. Ministro, não são de agora, 
não são recentes, são efetivamente preocupações antigas para as quais o PCP tem propostas — para todas! 
— que também já apresentámos. 
Não é aceitável, Sr. Ministro, continuar a adiar a resolução destes problemas. Estas crianças, estes jovens e 
as suas famílias precisam de respostas, precisam de soluções, são confrontados com situações de injustiça e 
são confrontados com situações que lhes causam angústias, que lhes causam sofrimento. 
Estamos a falar do direito fundamental destas crianças e destes jovens à educação. Importava saber o que 
o Governo e o Sr. Ministro têm a dizer a estas crianças, o que têm a dizer a estas famílias quando, efetivamente, 
elas são confrontadas com estas situações de grande injustiça. 
Também é importante aqui dizer, Sr. Ministro, que a publicação recente do diploma não responde a este 
conjunto de problemas e é uma oportunidade perdida… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="23">Terminou o seu tempo, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="23">Estou mesmo a terminar, Sr. Presidente. 
Como eu estava a dizer, é uma oportunidade perdida para responder a estes problemas que persistem na 
educação especial. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Peço-lhe para concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="24">Há uma resolução aprovada nesta Assembleia da República, 
designadamente para o alargamento da universalidade do pré-escolar a partir dos 3 anos de idade, que resulta 
também de uma proposta do PCP. 
Que medidas é que o Governo vai tomar e quando as vai tomar para que, até ao fim desta Legislatura, esta 
resolução seja cumprida, como é justo, para garantir a universalidade do pré-escolar a todas as crianças a partir 
dos 3 anos de idade? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="24">Tem agora a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="24">Sr. Presidente, Sr. Ministro, não foi propriamente esconder-se, mas 
que se refugiou nas respostas à direita para não responder à esquerda é bem verdade. Portanto, por favor, veja 
se nos próximos 10 minutos se vira também para este lado, para responder, designadamente, às perguntas que 
Os Verdes fizeram e que vou ter de reafirmar. 
Uma delas é a de saber se o Governo se mantém empenhado na negociação que fez com Os Verdes 
relativamente a outros Orçamentos do Estado e que combinámos continuar no próximo Orçamento do Estado, 
que se prende com a criação de melhores condições de aprendizagem nas salas de aulas e, portanto, com a 
redução do número de alunos. Já trabalhámos para isso no básico, é preciso continuar para o secundário, é 
preciso dar respostas, no próximo Orçamento do Estado, relativamente a esta matéria. 
Por outro lado, em relação ao descongelamento da progressão das carreiras, para além daquilo que eu lhe 
disse na primeira parte da pergunta, veja bem, Sr. Ministro, o que é que o Governo, em termos práticos, está a 
propor face à diferença entre o tempo de serviço efetivamente prestado, que os sindicatos lembram bem que é 
de 9 anos e 4 meses, e o tempo que o Governo se propõe contar. Na prática, o que o Governo está a propor é 
manter congeladas as carreiras no que corresponde a cerca de seis anos e meio — manter congeladas as 
carreiras, no que corresponde a seis anos e meio, eternamente! Isto é de uma brutal injustiça, Sr. Ministro, e é 
isto que, efetivamente, em termos práticos, o Governo está a propor! Ou seja, o Governo não está a resolver, 
de facto, a injustiça que foi criada por outros Governos. É também este sentido prático que o Governo precisa 
de ter sobre a injustiça que está a criar. 
A outra resposta que também não foi dada aqui e que, creio, tem uma dimensão prática para afetar de tal 
forma o funcionamento das escolas que o Governo precisa de lhe responder, pese embora, através da portaria, 
a situação estar melhor do que estava, é relativa ao rácio de assistentes operacionais ou de auxiliares de ação 
educativa nas escolas, ao número para o qual as escolas chamam a atenção, pela sua escassez. Ora, é 
importante que o Governo tenha disso consciência e adapte, de facto, os recursos humanos àquelas que são 
as necessidades efetivas das escolas, para lhes garantir melhor funcionamento e mais segurança. 
Todos têm a ganhar com isso: alunos, familiares, professores e os próprios profissionais, que andam 
desgastados por tanto que têm de fazer para responder por um número de auxiliares que não existe — são 
escassos! 
Portanto, Sr. Ministro, é desta realidade prática que o Governo tem de se consciencializar e relativamente à 
qual tem de dar resposta. Os Verdes reafirmam aqui que tudo o que se gasta na educação para melhorar as 
nossas condições de ensino não tem de ser visto como despesa, é um investimento real que o País faz, um 
investimento com retorno, o que é fundamental para o nosso desenvolvimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="25">Para encerrar a segunda ronda, tem a palavra o Sr. Ministro da Educação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="25">Sr. Presidente, Srs. Deputados… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª HeloísaApolónia (Os Verdes)" page-start="25">Comece por me responder a mim, Sr. Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="25">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, já chegarei a si e estarei muito tempo a 
responder-lhe. Posso assegurar que não se vai queixar. Mas primeiro o que está primeiro e há questões que 
primeiramente têm de vir à colação. 
Tive oportunidade — e disse-o — de debater dezenas de vezes com a Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa e queria 
dizer-lhe, olhos nos olhos, com todos os jotas que o meu linguajar põe nesta frase, que não fiz nenhuma 
insinuação e que não foi inusitada a minha frase. 
Digo-lhe o seguinte: acredito com veemência na integridade pessoal da Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa, mas 
também acredito com veemência que as posições do CDS-PP nesta matéria têm mimetizado inequivocamente 
as posições que nos têm sido transmitidas pela APEL (Associação Portuguesa de Editores e Livreiros), pelos 
grandes livreiros. É isso que quero dizer. 
Sr.ª Deputada, quero também dizer que transmiti a si, como teria feito se tivesse sido transmitido ao Governo 
pela Sr.ª Deputada Ilda Araújo Novo ou, mesmo, pelo Sr. Deputado Nuno Magalhães, exatamente a mesma 
questão, porque acredito com veemência que o CDS-PP tem transmitido e mimetizado as posições da APEL. 
Muito provavelmente, é só coincidência, mas o certo é que é verdade. Isto era algo que não poderia deixar de 
dizer aqui. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1937" speaker-name="Ana Rita Barreira Duarte Bessa" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ana Rita Bessa (CDS-PP)" page-start="25">Mas não foi isso que disse! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="25">Porquê? Porque no passado, em abono da verdade, a Sr.ª Deputada, 
juntamente com quem iniciou esta discussão — o Sr. Deputado Porfírio Silva — e com todas as outras bancadas, 
mostrou ao Governo algo que já era uma preocupação nossa, que era a de poder proteger os pequenos 
livreiros… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª AnaRitaBessa (CDS-PP)" page-start="25">Coisa que não está a fazer! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="25">… do jogo que era a gratuitidade. Foi feito de forma muito clara. 

A Sr.ª Secretária de Estado, o Sr. Secretário de Estado e eu próprio sempre dissemos que iríamos encontrar 
mecanismos. 
O que acredito também com veemência é que posições desta natureza podem pôr em causa o caminho que 
estamos a fazer entre todos. Queria deixar isto muito claro nesta minha segunda ronda. 
Sr.ª Deputada do Partido Ecologista «Os Verdes», queria dizer-lhe que não tenho qualquer dúvida de que 
ficará para a história o descongelamento das carreiras com o consequente reposicionamento. 
No dia 1 de janeiro de 2018, depois de sete anos que marcaram a nossa Administração Pública, e isto 
constará indubitavelmente da história da nossa Administração e do Emprego Público, consultável na 
Hemeroteca, todos os funcionários públicos, todos — professores, assistentes operacionais, assistentes 
técnicos, trabalhando aqui, trabalhando nas escolas, trabalhando no Serviço Nacional de Saúde —, viram as 
suas carreiras descongeladas. 
Portanto, o que aconteceu foi que no dia 2 de janeiro todos os funcionários públicos, incluindo os docentes 
e todos aqueles que têm atividade paradocente nas nossas escolas, já tinham um dia de descongelamento das 
suas carreiras. Isso é histórico e é algo que aconteceu com a coautoria da Sr.ª Deputada, a quem agradeço, 
porque sei que desde o primeiro momento defendeu o não congelamento e, depois, lutou pelo descongelamento. 
Isso é verdade! Esse foi o trabalho que fizemos. 
Outra questão é a da recomposição da carreira docente, sobre a qual repetidas vezes contámos a história e 
repetidas vezes dissemos o caminho que fizemos. Neste momento, estamos a trabalhar com as organizações 
sindicais. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Mas há falta de assistentes operacionais! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="26">Eu disse-o, porque estávamos todos à espera. 
Nesse sentido, temos trabalhado: primeiro, vinculámos 300, depois 250, a seguir 1500 e depois mais 500. 
São absolutamente essenciais. 
Por outro lado, há que dizer algo importante. A portaria de rácios diz-nos qual é o número de assistentes 
operacionais que têm de existir na nossa escola, com um conjunto de condicionantes que ontem foram aqui 
discutidas de forma importante, porque o Governo está atento ao que se discute aqui. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="26">Ninguém percebe essas contas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="26">Contudo, algumas das questões que foram aqui veiculadas não são 
verdade. Na portaria de rácios está a tipologia das instalações escolares, está a questão das cantinas e das 
escolas profissionais — isso já está tudo bem consagrado — e, por outro lado, está uma majoração para os 
alunos com necessidades educativas especiais e para o pré-escolar. 
Este é um sistema dinâmico. Se uma escola, em determinado momento, tem 100 alunos e se no ano a seguir 
tiver 150 alunos, obviamente que o rácio dessa escola aumenta. E nós, dinamicamente, temos de contratar. 
Aliás, chegaram agora às escolas quase 200 novos assistentes operacionais que fazem parte desse dinamismo 
e dessa nova contratação. Esses, sim, são novos assistentes operacionais, resultado da portaria de rácios. 
O que posso dizer é que o contrário nunca acontece. Se o número de estudantes diminui, não vamos lá dizer: 
«Venham para cá os assistentes operacionais, porque esses já estão lá na escola». 
Relativamente ao Orçamento, queria dizer à Sr.ª Deputada Joana Mortágua algo muito claro: quero muito 
mais orçamento para a educação — aliás, quis muito nestes últimos anos. 
Eu disse aqui reiteradas vezes — alguns riram-se, outros abanaram a cabeça e anuíram — que a educação 
tinha sido infligida por uma troica ++, por uma troica plus, plus. O que fizemos foi dar saltos significativos, e 
queremos continuar a fazê-lo. 
Sr.ª Deputada, também lhe posso dizer que tem coautoria nesse trabalho e vai continuar a ter coautoria no 
que diz respeito ao aumento que claramente vai acontecer este ano na educação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="26">Os números do investimento baixaram. A execução baixou! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="26">O que quero para as questões curriculares — e sobre isso o Sr. Secretário 
de Estado vai poder falar — não é um retoque estético, Sr.ª Deputada. Os retoques estéticos não são o meu 
forte, como deve imaginar. Sou muito pragmático. Prefiro claramente que seja feio a funcionar do que bonito a 
não funcionar. 
Por isso, não foi um retoque estético aquilo que fizemos, não foi um retoque estético podermos fazer com 
que o Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar funcione nas nossas escolas, com que a 
flexibilidade seja aumentada, com que a educação inclusiva seja majorada e incrementada, bem como as novas </utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="27">Eu não disse isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="27">Disse que eu estava sempre a rir. É o ânimo de pôr em prática políticas 
públicas em prol do nosso serviço nacional de educação. 


E no quarto ano da Legislatura, como no primeiro ano, continuaremos a fazer esse trabalho. 

O Sr. Deputado disse que também é graças aos autarcas do PSD que muitas destas requalificações 
acontecem. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroPimpão (PSD)" page-start="27">Do País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="27">Em abono da verdade, o Sr. Deputado disse que era graças aos autarcas 
do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroPimpão (PSD)" page-start="27">É graças aos autarcas do PSD e do País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="27">Claro que é também graças aos autarcas do PS, do PCP, do CDS-PP. É 
graças aos autarcas do PSD, como aos de outros partidos e à função do Governo. 


No que acredito piamente é que não foi graças ao Governo do PSD, Sr. Deputado. 



O que posso dizer-lhe, Sr. Deputado, e isto é inequívoco, é que a aliança entre o PPD/PSD e o CDS-PP 
nunca foi capaz de ir longe nestas requalificações. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroPimpão (PSD)" page-start="27">Fale do futuro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. MinistrodaEducação" page-start="27">Sr. Presidente, gostaria de saber se é possível dar agora a palavra ao Sr. 
Secretário de Estado da Educação, juntando o tempo de que ainda dispomos ao que está atribuído para o 
período de encerramento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="27">Não há nenhuma razão para que a Mesa se oponha a esse procedimento. 
Assim, juntamos a fase final desta segunda ronda com o tempo disponível para o encerramento. 
Nesse caso, dou a palavra, se bem percebi, ao Sr. Secretário de Estado da Educação, João Costa. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação (João Costa)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, vou direto 
à questão que a Sr.ª Deputada Joana Mortágua levantou sobre a reforma, as mudanças na área do currículo. 
Foi colocada uma dúvida sobre a relação entre aprendizagens essenciais e metas e programas. Se ler com 
atenção o Decreto-Lei n.º 55/2018, verificará que está lá muito claramente que os documentos de referência 
para a planificação, para o desenvolvimento do currículo, para a avaliação interna e para a avaliação externa — 
portanto, provas e exames — são as aprendizagens essenciais e o perfil dos alunos à saída da escolaridade 
obrigatória. 
Os outros documentos, neste exercício de liberdade que é conferido aos professores, aparecem como 
instrumentos suplementares, caso haja vontade, necessidade, etc., de ir buscar um ou outro tema que não esteja 
nas aprendizagens essenciais. 
Em termos de referencial, quer para a planificação, quer para a avaliação e para a avaliação externa, são as 
aprendizagens essenciais e o perfil dos alunos. 
Permita também que diga que, pela primeira vez e graças ao esforço das associações de professores que 
desenvolveram este trabalho, em conjunto com a Direção-Geral da Educação, temos em Portugal, para todos 
os anos e para todas as disciplinas, documentos que podem ser lidos e trabalhados em conjunto, porque são 
feitos com uma matriz única. Ou seja, têm a mesma estrutura, têm o mesmo formato e todos eles abrem portas 
para a interdisciplinaridade e para articulações entre a disciplina e o perfil dos alunos. Este foi um trabalho 
gigante no qual estes professores participaram. 
Também relativamente ao exercício da própria autonomia, se ler com atenção os Decretos-Leis n.os 54/2018 
e 55/2018 vai ver que as responsabilidades são partilhadas, desde a direção ao conselho pedagógico, a cada 
conselho de turma e a cada professor. A liberdade pedagógica de cada professor é o principal instrumento 
salvaguardado nestes diplomas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2139" speaker-name="Porfírio Simoes De Carvalho E Silva" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Porfírio Silva (PS)" page-start="28">E bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado da Educação" page-start="28">
A Sr.ª Deputada colocou uma questão muito concreta sobre 
a relação entre flexibilidade e exames e até citou uma entrevista dada pelo Presidente do IAVE. 
Refiro aqui um ciclo de reuniões de trabalho que fizemos com as direções e os coordenadores de exames 
de cada escola durante o mês de abril, em que pedimos ao IAVE e ao júri nacional de exames que nos fizessem 
uma análise de conteúdo dos resultados dos exames nacionais, onde é que os alunos falham, onde é que estão 
os problemas. E os principais problemas nos exames não estão nos itens de memória, estão nos itens que 
envolvem análise, leitura, escrita, interpretação e inferências. Estas são exatamente as competências inscritas 
no perfil dos alunos e estas são exatamente as competências que se pretende trabalhar com a flexibilidade. 
É preciso desmistificar um pouco os exames e perceber que, se trabalharmos com a flexibilidade, se 
trabalharmos bem o perfil dos alunos, até é possível que os resultados dos exames melhorem. 
Tudo isto está a ser feito — e refiro-me agora a algumas questões que foram levantadas quer pela Sr.ª 
Deputada Margarida Mano, quer pela Sr.ª Deputada Ana Rita Bessa — com um dispositivo de acompanhamento 
muito grande. Só na área da educação inclusiva, tivemos já formação e sessões de divulgação para psicólogos, 
para professores, para as direções que envolvem cerca de 5000 pessoas neste momento — nos últimos meses, 
tivemos estas sessões pelo País — e temos isto acompanhado de um reforço significativo de meios nas escolas. 
O grupo de recrutamento de educação especial é o segundo mais afetado pela vinculação extraordinária. 
Um quarto dos professores foi abrangido pela vinculação extraordinária. Temos mais cerca de 700 técnicos 
especializados e pela primeira vez foi possível, com este Governo, renovar os contratos dos técnicos 
especializados para dar continuidade ao trabalho que está a ser feito. No âmbito do PREVPAP, são muitos os 
técnicos especializados que estão a ver os seus processos analisados. 
Mais: afetámos 528 professores ao Programa Nacional de Promoção do Sucesso Escolar, que é um 
instrumento para a inclusão e temos um investimento de 19 milhões de euros na formação contínua de 
professores e técnicos nestas áreas. 
Acresce a isto o aumento de 200 psicólogos nas nossas escolas para o reforço destas equipas 
multidisciplinares. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">A Mesa tem indicação de que o Sr. Ministro deseja ainda usar da palavra. 
Levando em conta a questão procedimental de há pouco, não se esgotaram os 15 minutos de tempo, por 
isso o Sr. Ministro dispõe de 1 minuto. 
Peço o favor de procurar ser conclusivo. Tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="29">Muito obrigado, Sr. Presidente e Srs. Deputados. 
Gostaria de responder à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, que me fez sinal de que, efetivamente, tinha ficado 
uma questão por responder. 
Nós sabemos que é verdadeiramente enorme o caminho que temos de fazer na educação, é mesmo um 
trabalho maratoniano, mas há algo de que nós nos orgulhamos — e eu já o disse —, que é a redução do número 
de alunos por turma. Se bem se recorda, Sr.ª Deputada, no primeiro ano pudemos majorar as coadjuvações, 
em 2016/17, e aumentar a proximidade de trabalho com os nossos alunos. 
No ano passado, entre todos, pudemos aprovar a redução do número de alunos por turma, nos inícios de 
ciclo — vamos, agora, no 2.º ano de cada ciclo —, nos territórios educativos de intervenção prioritária, em mais 
de 130 agrupamentos de escola, aqueles de que mais precisam, aqueles que o estudo do ISCTE e muitos 
estudos académicos sobre a prática educativa nos dizem que mais precisam. Já vão no segundo ano! Também 
este ano, e para não romper a continuidade pedagógica, estamos a trabalhar para que os primeiros anos de 
cada ciclo do ensino básico, isto é, no primeiro, no quinto e no sétimo anos de escolaridade se possa igualmente 
reduzir o número de alunos por turma. 
Relativamente ao ensino secundário, Sr.ª Deputada, sabe que existem constrangimentos. Por um lado, 
constrangimentos infraestruturantes… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="29">Não foi isso que negociámos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="29">Sr.ª Deputada, estou a explicar-lhe, não estou a falar do que negociámos! 
Estou a dizer que, obviamente, há caminho por fazer. Estou a dizer-lhe, aliás, já lho disse, que a educação é um 
caminho maratoniano, que se mede pelo progresso que cada Governo traz à educação. Nós acreditamos que, 
entre todos, estamos a fazer um grande progresso na educação e é importante dizer que não é apenas pela 
enumeração do que são as insuficiências que ainda existem. Se não valorizarmos o caminho que estamos a 
fazer, parece que o serviço nacional de educação não está a ser melhorado, quando está a ser. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Peço-lhe para concluir, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro da Educação" page-start="29">Relativamente ao ensino secundário, é preciso dizer que o progresso é o 
mais baixo de todos os nossos níveis de ensino. Certamente, Sr.ª Deputada, mais caminho haverá a fazer nesse 
aspeto, mas temos feito trabalho, nomeadamente em relação às coadjuvações. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="29">Para intervir no encerramento do debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada 
Paula Santos, do PCP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="30">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Em boa 
hora, o PCP marcou este debate sobre o início do ano letivo. Trouxemos problemas concretos que afetam 
estudantes, funcionários e professores na escola pública, problemas concretos que não se resolvem com boas 
intenções, mas, sim, com respostas concretas, que o Governo continua a não dar. O que se exige é que o 
Governo cumpra as suas responsabilidades e não continue a adiar a resolução dos problemas identificados. 
O Ministro afirmou que iria contar parte do tempo de serviço docente. Não se pode ignorar o tempo de serviço 
efetivamente prestado, em que os professores estiveram na escola com os alunos. Não foi este o compromisso 
que o Governo assumiu, nem é isto que a lei determina. O que a lei determina é que se negoceie com as 
estruturas representativas dos professores o modo de aplicação. O Governo honra ou não o compromisso que 
assumiu com os professores? 
O Governo tem de cumprir a Lei do Orçamento do Estado para 2018, aprovada na Assembleia da República, 
inclusivamente, com os votos favoráveis do Partido Socialista. 
O Governo tem de contratar auxiliares de ação educativa — sim, os auxiliares de ação educativa que estão 
no centro da atividade pedagógica e educativa nas escolas — e técnicos especializados, que estão em falta nas 
escolas, respeitando os seus direitos. É inaceitável que o Governo não dê o exemplo e que seja ele próprio a 
promover a contratação de trabalhadores para as escolas com vínculos altamente precários, por 2 ou 3 horas! 
Quanto à gratuitidade dos manuais escolares, trata-se de uma medida de enorme alcance político e social, 
que tem de ser valorizada e alargada. A gratuitidade dos manuais escolares, aprovada por proposta do PCP, 
permitiu dar passos significativos na igualdade de acesso e de frequência escolares e contribuir para a 
eliminação de desigualdades entre estudantes. Hoje, abrange mais de 500 000 alunos, permitindo aliviar os 
enormes gastos das famílias com a educação. O caminho tem de ser o do alargamento da gratuitidade dos 
manuais aos 12 anos de escolaridade obrigatória, como temos estado a discutir com o Governo no âmbito do 
Orçamento do Estado para 2019. 
A escola pública enfrenta problemas que vêm de trás e que resultam das opções da política de direita de 
sucessivos Governos. O atual ano letivo não se inicia com o caos que marcou outros momentos, mas continua 
a não ter tranquilidade e muito menos normalidade. Todos nos recordamos — incluindo o PSD e o CDS, que 
hoje pretendem branquear as suas ações passadas — de inícios de anos letivos em que os professores não 
estavam colocados. Houve, inclusivamente, um ano em que, em dezembro, no final do 1.º período, havia muitos 
estudantes sem aulas, porque ainda não tinham professores. 
O PSD e o CDS foram responsáveis por um profundo desinvestimento na escola pública, pelo despedimento 
de milhares e milhares de professores, pela enorme carência de funcionários, pelo incentivo à precariedade nas 
relações laborais, pela segregação de estudantes, pela suspensão de obras nas escolas, deixando muitas delas, 
ano após ano, a funcionar em contentores, ao mesmo tempo que aumentavam as transferências de verbas para 
o privado. 
Mas o presente não é de normalidade! Normalidade seria todas as escolas iniciarem o ano letivo dotadas 
dos meios adequados para assegurar um processo de ensino-aprendizagem com qualidade, mas isso não 
aconteceu. 
Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: A nova fase da vida política nacional 
permitiu, na área da educação, dar passos positivos, embora tímidos, devido às limitações impostas pelas 
opções do Governo PS. O Governo PS não se liberta dos constrangimentos, que estão a impedir o investimento 
na escola pública. 
É preciso ir mais longe! É preciso romper com a política de direita e instituir uma verdadeira política 
alternativa, patriótica e de esquerda, que valorize a escola pública e os seus trabalhadores. É preciso uma escola 
pública gratuita e de qualidade para todos, verdadeiramente democrática e inclusiva. É preciso uma política 
alternativa, patriótica e de esquerda que assegure o reforço do investimento na escola pública, dotando-a dos 
meios necessários e promovendo a requalificação do parque escolar. 
É, por isso, necessária a valorização e a dignificação dos trabalhadores da educação e das suas carreiras e 
o respeito pelos seus direitos; a contratação de auxiliares de ação educativa e de técnicos especializados 
necessários; o combate à precariedade, integrando todos os trabalhadores com vínculos precários que 
satisfaçam necessidades permanentes das escolas na carreira com vínculo público efetivo; a implementação de 
um modelo de gestão democrático das escolas, assente nos princípios da elegibilidade, colegialidade e 
participação; a garantia da universalização da educação pré-escolar a partir dos 3 anos, através da expansão </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="31">Chegámos, assim, ao final do debate de urgência, requerido pelo PCP, 
sobre o início do ano letivo. Despedimo-nos dos Srs. Membros do Governo. 
Passamos ao ponto seguinte da ordem do dia, que consta da reapreciação do Decreto da Assembleia da 
República n.º 233/XIII — Garante o exercício do direito de preferência pelos arrendatários (altera o Código Civil, 
aprovado pelo Decreto-Lei n.º 47 344, de 25 de novembro de 1966). 
Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado António Costa Silva, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Esta esquerda radical, 
pseudomoralista e irresponsável… 


… liderada, nesta iniciativa, pelo Bloco de Esquerda apresentou mais uma das suas iniciativas que, na nossa 
perspetiva, é grave. A falta de bom senso vai imperando! Com esta iniciativa feita e votada à pressa — aliás, foi 
uma balbúrdia legislativa — quiseram afundar o porta-aviões, mas não se preocuparam com o facto de 
afundarem todos os navios, todos os pequenos navios e pequenas embarcações que existem por todo o lado. 
Que falta de bom senso na Assembleia da República! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="31">Está mesmo em alto-mar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="31">Este tipo de leis feitas à medida e à pressa é, precisamente, aquilo que 
não deve ser feito na Assembleia da República! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. PedroPimpão (PSD)" page-start="31">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="31">Quiseram fazer uma lei — que deve ser universal — que tinha um 
único objetivo: ir contra um negócio em concreto. Que grande irresponsabilidade! 
Ora, vejamos: a comunicação prevista aos arrendatários para o gozo do direito de preferência passava de 8 
para 180 dias — o PSD, ainda assim, propôs que passasse para 15 dias —, o que significava que todos os 
negócios, todos os contratos-promessa de compra e venda que circulavam no nosso País, estabelecidos de 
boa-fé, terminavam no dia a seguir, com a vossa legislação. Que grande irresponsabilidade! 
Outra medida: o tempo de gozo do direito de preferência passava de 3 anos para 0 dias, ou seja, bastava 
arrendar hoje para ficar com o direito de preferência. Era assim que estava! O PSD propôs 2 anos e esperemos 
que haja algum bom senso hoje, sobretudo por parte do Partido Socialista. 
Não se clarificava se o direito de preferência era para arrendamentos comerciais ou se era para 
arrendamentos habitacionais. Bem, enfim, é o que aqui temos… 
No direito de preferência em prédio não constituído em propriedade horizontal, de acordo com a proposta 
que nos é hoje apresentada, o valor da parte do prédio corresponde à permilagem do locado. </utterance>
  <utterance speaker-id="1962" speaker-name="Carla Maria Da Costa E Cruz" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Carla Cruz (PCP)" page-start="32">Qual mercado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="32">Que absurda esta legislação! 
Por isso, paremos com aquilo que estamos a discutir, nesta irresponsabilidade total! Pelo menos, o Partido 
Socialista assuma e siga o bom senso. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="32">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Maria 
Manuel Rola, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este Decreto que discutimos 
responde a uma alteração radical no modelo imobiliário e parte de uma constatação, a de que o direito de 
preferência já não existia. E não existia ora porque o apartamento em venda não estava registado 
autonomamente, ora porque, quando os vendedores não conseguiam fugir à sua atribuição, propunham que o 
locado só pudesse ser adquirido se fossem comprados todos os apartamentos ou todos os edifícios em venda. 
Foi o que se passou com a Fidelidade, por exemplo. Ninguém aqui acredita que qualquer pessoa que viva 
num apartamento tem, sequer, possibilidade de comprar 277 imóveis, mais de 2000 frações — 425 milhões de 
euros. Muito sinceramente, Srs. Deputados, é gozar com as pessoas! E é mesmo isto que o negócio imobiliário 
tem feito: gozar com as pessoas e fazer desaparecer direitos! 
Esta situação configura uma adulteração grosseira do intuito de existência deste direito e o Bloco de 
Esquerda propôs a alteração que corrigia essa distorção. Conseguimos a maioria que correspondia a estas duas 
questões e que as aprovou em julho. E, agora, analisamo-las novamente e o Bloco de Esquerda apresenta as 
clarificações que garantem a resposta essencial às duas reservas do Sr. Presidente da República: a primeira é 
um direito reforçado apenas para fins habitacionais; quanto à segunda, concretizamos a definição, a priori, do 
locado a preferir através da permilagem. Não retiramos, clarificamos. 
Clarificamos, ainda, que qualquer venda que ainda não tenha acontecido é abrangida pela existência destas 
alterações assim que estas entrem em vigor; os finalizados, não. 
Ora, da parte da direita, que chumbou o diploma inicial, o Bloco de Esquerda não esperava nenhuma defesa 
de direitos dos inquilinos. Quando a habitação se confronta com a propriedade, já sabemos que o CDS e o PSD 
respondem e quanto mais dependente da finança, da variabilidade e da instabilidade melhor. 
Mas não contávamos com o recuo do PS. Não é que não o tenham feito antes e nos mesmos moldes, 
privilegiando os grandes grupos. Neste caso, aprovaram duas alterações de fundo em julho e em setembro 
aprovam uma e revertem a outra. Isto faz-me lembrar o «não pode, mas pode». 
Para clarificar, também aqui — falo, neste sentido, da venda de portefólios de fundos —, Fidelidade, Novo 
Banco poderão voltar a invocar o prejuízo da não contratualização do negócio e o direito de preferência volta a 
deixar de existir. Esta proposta retalha o Decreto inicial, é um recuo na garantia dos direitos a que, 
consensualmente, tínhamos chegado e permite que os fundos continuem a ridicularizar os direitos consagrados, 
o Estado e os moradores. E tudo isto com o patrocínio do Partido Socialista. 
No entanto, da parte do Bloco de Esquerda, estamos disponíveis para criar condições para atribuir este direito 
de preferência a todos os moradores. Não estamos disponíveis para entrar em recuos dos direitos garantidos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Torres, do 
PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: 
O Sr. Presidente da República enviou 
uma missiva ao Parlamento, onde fez um conjunto de considerações sobre o Decreto da Assembleia da 
República n.º 233/XIII e solicitou dois esclarecimentos à Assembleia da República. 
Desde a primeira hora, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista fez saber que respeitava a decisão do Sr. 
Presidente e que ponderaria, avaliaria os argumentos invocados pelo Sr. Presidente no âmbito da devolução, a 
esta Casa, do Decreto da Assembleia da República n.º 233/XIII. 
Ora, aquilo que o Grupo Parlamentar do PS quer deixar claro é que o núcleo central da proposta aprovada 
no final da anterior Sessão Legislativa se mantém intacto: equilibrar ou criar um regime de igualdade entre os 
arrendatários de imóveis constituídos em propriedade horizontal relativamente aos arrendatários de imóveis 
constituídos em propriedade vertical, isto é, abrir a possibilidade do exercício do direito de preferência a 
inquilinos que se encontram em imóveis constituídos justamente nessa mesma propriedade vertical. Esse era, 
e continua a ser, o núcleo fundamental desta proposta, e essa proposta continua a acolher a maioria, ou o 
consenso, da esquerda parlamentar. 
No entanto, consideramos que o veto do Sr. Presidente da República constitui, como não poderia deixar de 
ser, uma oportunidade de melhoria para considerarmos a qualidade do diploma no seu conjunto. E, por vezes, 
há matérias que, numa primeira aceção, nos podem encaminhar para o aprofundamento do direto à habitação, 
quando, na verdade, podem ter efeitos menos positivos no mercado de arrendamento, que é, evidentemente, 
uma condição fundamental para proporcionar o direito à habitação. 
Precisamos, em Portugal, de mais imóveis no mercado de arrendamento. A dinamização do mercado de 
arrendamento com regras é, naturalmente, importante. Portanto, sem prejudicar o núcleo central do projeto de 
lei do Bloco de Esquerda, votado no final da anterior Sessão Legislativa, introduzimos algumas alterações que, 
do nosso ponto de vista, vão mais ao encontro da nossa interpretação sobre o interesse genérico das cidadãs 
e dos cidadãos portugueses, o interesse genérico da República Portuguesa. 
O direito à habitação e o direito à preferência não são a mesma coisa. É evidente que há áreas que são 
tangentes a estas duas áreas do direito, mas não são a mesma coisa. 
Por isso, Sr. Presidente, aquilo que exorto as Sr.as e os Srs. Deputados a fazerem, considerando as propostas 
de alteração apresentadas pelo Grupo Parlamentar do PS, é que as concebam também no universo, ou no 
conjunto, de propostas que têm sido apresentadas nesta Casa, no que diz respeito à habitação. 
Ainda nesta segunda-feira, foram apresentadas propostas de alteração, por parte do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, a uma proposta que, evidentemente, vai no sentido de proteger melhor os direitos dos 
inquilinos. 
Aquilo que o Grupo Parlamentar do PS aqui defende é que as propostas de alteração que hoje apresenta 
sejam também consideradas na globalidade daquela que tem sido a sua iniciativa legislativa nesta Casa e que, 
do meu ponto de vista, tem reforçado o direito à habitação no nosso País e, naturalmente, também os direitos 
dos inquilinos, neste caso em particular no que diz respeito ao acesso ao direito de preferência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="33">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado André Silva, do 
PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relativamente ao veto presidencial que 
apreciamos hoje, o Sr. Presidente da República solicitou duas clarificações concretas. Por um lado, considerou 
que devem ser esclarecidos os critérios de determinação do valor da parte locada do imóvel não constituída em 
propriedade horizontal, no sentido de evitar subsequentes e inevitáveis litígios judiciais. Por outro lado, defendeu 
que a redação do diploma faria com que o reforço do direito de preferência abarcasse outros tipos de 
arrendamento que não os habitacionais, como é o caso dos arrendamentos comerciais ou industriais, o que 
atentaria contra o escopo das iniciativas direcionadas à proteção do direito à habitação. 
Face a uma conjuntura potenciada por vários fatores e assente nas enormes dificuldades da população 
portuguesa em celebrar ou manter o respetivo contrato de arrendamento, o que acaba por obstar à concretização 
do direito à habitação plasmado na Lei Fundamental, reconhecemos a importância do reforço do direito de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Paula Santos, do 
PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Proteger o direito à habitação e impedir 
o despejo dos moradores foram as premissas que motivaram a intervenção do PCP quanto ao exercício do 
direito de preferência. 
Propusemos que todos os moradores pudessem exercer o direito de preferência independentemente de o 
imóvel estar constituído em propriedade horizontal ou vertical e independentemente, também, de todos os 
moradores manifestarem a vontade de exercer esse mesmo direito de preferência. 
Propusemos que o exercício do direito de preferência, nestas circunstâncias, abrangesse o arrendamento 
habitacional e não habitacional para integrar, também aqui, o pequeno comércio, de forma a salvaguardar a 
atividade económica e os postos de trabalho. Todos nós sabemos que o arrendamento não habitacional tem 
especificidades, tem aspetos concretos e uma mesma atividade pode ter sucesso em determinado local e num 
outro local pode significar o seu encerramento. 
Tínhamos pela frente a intenção de a Fidelidade vender em pacote um número significativo de imóveis, 
processo em que a Fidelidade, entretanto, insistiu sem que os inquilinos pudessem defender-se com esta lei, 
porque o diploma aprovado na Assembleia da República foi vetado pelo Presidente da República. 
A fundamentação do veto confirma uma opção contrária à que o PCP defende no inevitável conflito entre 
proteger os direitos dos inquilinos e o direito à habitação e o interesse dos grupos económicos. 
O PCP entende que as opções tomadas pela Assembleia da República estão corretas. Por isso, por nós, a 
solução mais adequada seria a confirmação do Decreto. 
Não foi esse o entendimento do PS e do Bloco de Esquerda, que connosco aprovaram a lei em julho e 
entenderam agora apresentar propostas de alteração. O PSD, nas suas propostas, pretende reverter tudo o que 
foi aprovado. Nada disso nos surpreende, tendo em conta as opções e as posições que têm manifestado, sempre 
contrárias aos interesses dos inquilinos e beneficiando sempre, de facto, os interesses dos grupos económicos. 
O PSD e o CDS continuam a opor-se frontalmente a tudo o que defenda os interesses dos inquilinos, como 
aqui referi. 
Quanto às propostas apresentadas pelo PS e pelo Bloco de Esquerda, admitimos acompanhar as alterações 
que mantêm na lei a defesa do exercício do direito de preferência independentemente do modo de constituição 
da propriedade, para proteger os inquilinos e também para que não haja quem suscite eventuais dúvidas de 
inconstitucionalidade. 
Não acompanharemos as propostas, como algumas que foram apresentadas pelo Partido Socialista, que, a 
pretexto desta apreciação, representam recuos e são prejudiciais para os inquilinos. 
Como sempre, a força do PCP conta para as soluções que protejam e reforcem os direitos dos inquilinos, 
que salvaguardem e defendam o direito à habitação, fazendo sempre a opção clara pela defesa dos inquilinos 
no conflito com os grandes interesses dos grupos económicos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="34">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Nuno 
Magalhães, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como já aqui foi dito, este 
debate resulta de um oportuno veto do Sr. Presidente da República, que tentou, de alguma forma — ainda que, 
por aquilo que já vimos, seguramente, em vão —, impor alguma racionalidade a esta corrida ideológica das 
esquerdas, que procuram fazer de uma relação contratual do arrendamento uma espécie de «quem quer ser 
mais amigo dos arrendatários». 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="35">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">
O Sr. Presidente da República veio, e bem, vetar esta lei com duas 
questões essenciais que importava serem clarificadas, como, de resto, já foi aqui dito: a falta de indicação dos 
critérios de avaliação para o exercício do direito de preferência e o facto de as alterações abrangerem não só o 
arrendamento habitacional, mas também o arrendamento não habitacional, nomeadamente o industrial e o 
comercial. 
Ora, Sr.as e Srs. Deputados, chegados aqui, vemos que o interesse dos vários grupos parlamentares, mais 
do que propriamente virem ao encontro do veto do Sr. Presidente da República, foi o de reavivar essa espécie 
de corrida, a ver quem quer ser mais amigo dos arrendatários, como se soluções para promover o direito à 
habitação passassem sem terem também a ponderação pelos interesses dos senhorios, como se se quisesse 
uma sociedade, ou um mercado — ainda por cima numa economia social de mercado, como a portuguesa —, 
em que só há arrendatários, não há senhorios. De alguns grupos parlamentares percebemos perfeitamente isso 
porquanto, seguramente, são tributários de modelos em que a propriedade era toda estatal, era o Estado que 
distribuía as casas às pessoas, conforme fossem mais ou menos simpáticas ao regime em determinado 
momento. Espanta-nos que outros pareçam seguir este tipo de modelo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="35">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">Por isso, Srs. Deputados, iremos votar contra as propostas, por uma 
razão muito simples: elas não vêm na plenitude… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="35">Não é surpreendente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">Diz, e bem, o Sr. Deputado João Oliveira que não é surpreendente. 
Sr. Deputado, não é surpreendente porque o CDS é coerente e não procura algumas medidas de cosmética tais 
como «afinal, não são três, mas são dois anos», como se isso mudasse muito. 
O que vai mudar, na verdade, é desproteger-se quem se diz querer proteger, porque cada vez mais os 
senhorios celebrarão contratos de curta duração, ou seja, podendo celebrar até três anos, vão celebrar com 
menos de dois anos, seguramente para não estarem abrangidos por estas regras restritivas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="35">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="35">Possibilidade de dispor daquilo de que se é proprietário, ou ser 
proprietário de um imóvel, parece ser, segundo aquilo que ouvimos — com exceção, obviamente, do PSD —, 
neste momento, quase um crime, visão que o CDS não acompanha nem poderá acompanhar. 
Esta, Srs. Deputados, é a razão pela qual nos parece que estas medidas — umas mais, outras menos —, 
não vão mudar nada no sentido positivo e, sobretudo, fazem parte de uma visão perfeitamente maniqueísta, de 
que só são possíveis políticas de habitação restringindo o direito de propriedade. 
Não é a nossa visão e votaremos contra, obviamente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="35">Concluída a reapreciação do Decreto da Assembleia da República n.º 
233/XIII, informo que as propostas de alteração ao Decreto serão votadas no momento correspondente das 
votações regimentais. </utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Uma economia de mercado e um 
Estado de direito exigem entidades reguladoras independentes. Independentes não só na lei, mas com 
autonomia real, financeira, administrativa e de gestão. 
Sabemos que o Partido Socialista convive mal com entidades independentes e, de preferência, gosta de as 
controlar e de as ter na mão. 
Não foi só na época do Eng.º Sócrates, infelizmente, essa situação repete-se no presente. Daí que o 
Governo, utilizando a prática das cativações, tenha sufocado as entidades reguladoras. 
Não somos nós que o dizemos, são as próprias entidades que sucessivamente o vêm dizer aqui ao 
Parlamento. Vieram dizer-nos que não tinham dinheiro devido às cativações, apesar dos recursos próprios para 
contratar pessoal, para pagar rendas ou mesmo para realizar inspeções, algumas das quais foram anuladas por 
falta de meios. 
Perante essa realidade, é simples aquilo por que temos de optar: fingir que não sabemos, fingir que não 
ouvimos, fingir que tudo está bem, ou, pelo contrário, o Parlamento assumir as suas responsabilidades e atuar? 
Nós, PSD, não fugimos às nossas responsabilidades e, não fugindo às nossas responsabilidades, aquilo que 
propomos é, pura e simplesmente, claro: as entidades reguladoras não podem estar sujeitas às cativações. Não 
podem estar sujeitas a fazer sucessivos pedidos ao Governo, à tutela ou ao Ministério das Finanças para que 
libertem verbas, sendo que muitos desses pedidos nem sequer mereceram resposta. 
Agora, isto é claro como a água: é preciso saber se queremos entidades reguladoras reais, independentes 
ou, pelo contrário, queremos fingir que as temos como independentes, mas preferimos uma forma de as manter 
controladas e bem na nossa mão. Cabe a cada grupo parlamentar assumir as suas responsabilidades! Nós já 
assumimos as nossas! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="36">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Almeida. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O debate que hoje aqui 
fazemos, com as iniciativas do PSD e do CDS, é mais um episódio do jogo do gato e do rato que temos tido ao 
longo desta Legislatura. 
É um jogo em que o Governo tenta manter aquele que é o seu duplo discurso, um discurso para Bruxelas, 
sobre metas orçamentais, e outro, fazendo aprovar uma lei do Orçamento do Estado no Parlamento que, 
obviamente, se fosse cumprida não permitiria respeitar essas metas. 
Este jogo só existe porque há aqui grupos parlamentares que são coniventes e que fingem que não percebem 
que ele existe, fingem que não percebem que estão a ser enganados e que todos os anos aquilo que o Governo 
faz é cumprir o que promete a Bruxelas e, ao mesmo tempo, mentir aos Grupos Parlamentares do Bloco de 
Esquerda, do PCP e de Os Verdes. 
Mas, como estes grupos parlamentares gostam de ser enganados, continuamos a ter de fazer este trabalho 
de, através de todos os mecanismos, impedirmos o Governo de manter esta farsa. Foi assim quando o Governo 
começou a utilizar abusivamente as cativações, as maiores cativações iniciais de sempre e as maiores 
cativações finais de sempre. 
Parecia que os partidos de esquerda não tinham dado por isso até o CDS apresentar o primeiro projeto para 
haver informação sobre estas cativações e, aí, sim, parecem ter acordado para o problema. É certo que agora 
já sabemos e já temos a informação que nos permite, por exemplo, saber que não há nenhuma área em que 
este Governo cative mais do que a da ferrovia. 
Conseguimos finalmente estabelecer uma causa e um efeito entre aquilo que é a dissimulação do Ministério 
das Finanças e aquilo que é a inconsequência dos serviços públicos geridos pelos socialistas. Isso consegue-</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">… de estar à altura de poder assegurar aquela que é a sua 
função numa economia de mercado como a nossa. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="37">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo Sá. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="37">Sr. Presidente, Srs. Deputados: A gestão orçamental, incluindo as cativações, não 
pode servir para satisfazer as imposições da União Europeia, nomeadamente no que diz respeito à redução 
acelerada do défice, não pode servir para negar aos serviços públicos os meios de que estes precisam para 
cumprir cabalmente a sua missão. 
Foi exatamente para evitar que as cativações fossem usadas para reduzir indevidamente despesa necessária 
ao normal funcionamento dos serviços públicos que, há um ano, o PCP apresentou um projeto de lei que 
assegurava a divulgação regular, pelo Governo, da utilização de cativações nos orçamentos das entidades 
públicas. 
Com a aprovação por unanimidade deste projeto de lei do PCP, a Assembleia da República passou a dispor 
de mais informação sobre a execução orçamental, permitindo uma melhor fiscalização das opções do Governo 
no que às cativações diz respeito. 
É neste quadro que devem ser analisadas as propostas do PSD e do CDS, visando proibir as cativações nas 
entidades reguladoras. 
É estranho que o CDS, que há um ano também apresentou uma iniciativa legislativa visando melhorar a 
capacidade da Assembleia da República para fiscalizar a utilização de cativações, venha agora defender que, 
afinal, a solução não é uma melhor fiscalização, a solução é mesmo acabar de vez com as cativações. Será 
que, com esta proposta, o CDS está a querer afirmar a sua incapacidade para fiscalizar a ação do Governo? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1274" speaker-name="João Rodrigo Pinho De Almeida" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Pinho de Almeida (CDS-PP)" page-start="37">Se não se cumpre a lei, é preciso proibir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2129" speaker-name="Paulo Miguel De Barros Pacheco Seara De Sá" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Paulo Sá (PCP)" page-start="37">E o PSD, que há um ano votou favoravelmente as propostas do PCP e do CDS, 
também se sente incapaz de fiscalizar a utilização das cativações e denunciar eventuais abusos, preferindo 
eliminar um instrumento de gestão orçamental usado por todos os Governos, incluindo os do PSD? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado João Galamba. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="38">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Vimos discutir hoje duas iniciativas 
legislativas, do PSD e do CDS, sobre o fim das cativações nas entidades reguladoras. 
O Partido Socialista defende a importância das entidades reguladoras e o papel da regulação do Estado 
numa economia de mercado. No entanto, parece-nos que o PSD e o CDS invocam um conceito de 
independência que é estranho à lei portuguesa e que viola a Constituição da República Portuguesa. 
A independência das entidades reguladoras é, antes de mais, independência do regulador face ao regulado. 
Não é independência do regulador face ao Estado, face à Constituição, face à Lei de Enquadramento 
Orçamental e face às leis da República. 



O que o PSD e o CDS aqui defendem, de forma flagrantemente ilegal, é a constituição de um offshore
orçamental, no qual as entidades reguladoras existiriam num mundo à parte das demais entidades das 
administrações públicas, estando dispensadas de cumprir a Lei de Enquadramento Orçamental e, repito, em 
violação flagrante do artigo 106.º da Constituição da República Portuguesa. 
As entidades reguladoras são independentes dos regulados, não são independentes do Estado e não 
funcionam num offshore legislativo e orçamental. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1542" speaker-name="Luís Pedro Russo Da Mota Soares" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Pedro Mota Soares (CDS-PP)" page-start="38">Mas são independentes do poder político. Não percebe isso?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="38">Mas estas propostas do PSD e do CDS não são apenas uma violação flagrante 
da Constituição e da Lei de Enquadramento Orçamental, são, curiosamente, mas infelizmente já de forma 
habitual, uma contradição com as opções legislativas e políticas do próprio PSD e CDS. Pasme-se! 
PSD e CDS aprovaram uma Lei de Enquadramento Orçamental que desautoriza tudo o que acabaram de 
dizer neste debate. Isto, porque a Lei de Enquadramento Orçamental que votaram, quer a de 2011, quer a de 
2015, diz expressamente que as normas orçamentais prevalecem sobre as demais normas e regimes 
orçamentais autónomos. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="39">Para uma intervenção, tem, agora, a palavra a Sr.ª Deputada Mariana 
Mortágua, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="39">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As cativações são um instrumento 
de gestão orçamental que o Bloco de Esquerda não questiona. O que questiona e critica é o seu uso abusivo 
não como instrumento de gestão orçamental, mas como instrumento de política orçamental para fazer escolhas 
que não se tem a coragem de assumir quando se quer reduzir despesa. 
As cativações têm um segundo problema: elas retiram autonomia aos organismos públicos que passam a 
depender de decisão do Ministério das Finanças que, assim, centraliza em si decisões que pertencem aos 
organismos que estão a ser tutelados. 
Se olharmos para as evoluções das cativações, ao longo dos últimos anos, vemos que o seu uso abusivo 
não é exclusivo deste Governo. Houve anos em que PSD e CDS também utilizaram as cativações desta forma. 
Pior: houve anos em que PSD e CDS usaram cativações em contexto de corte de despesa, o que é ainda mais 
grave do que usá-las em contexto de aumento de despesa. 
Passados dois anos, PSD e CDS, que tanto cortaram nos serviços públicos, encontraram um filão de ataque 
nas cativações. É inconsistente, mas, enfim, qualquer relógio estragado está certo duas vezes por dia e a 
verdade é que sim, é inegável, os anos de 2016 e 2017 foram recordistas ao nível das cativações feitas por este 
Governo. 
Debatemos essas cativações duramente na Assembleia da República e, ao contrário do que diz o CDS, nem 
foi o CDS o principal protagonista desse debate, esse debate existiu aqui, em confronto com o Ministro das 
Finanças, também com a participação do Bloco de Esquerda, e foi fruto desse debate termos conseguido, em 
sede do último Orçamento do Estado, limitar as cativações nos organismos da saúde que ainda não estavam 
excluídos de cativações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="39">Ah, é?! Vá aos hospitais para ver se elas estão limitadas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="39">Conseguimos introduzir um limite de 90%, face ao que existia em 2017, 
garantindo baixar o teto das cativações, e conseguimos medidas de transparência sobre as cativações que não 
existiam no passado. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">Peço-lhe para terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="40">Se o PSD e o CDS decidirem baixar estes projetos à Comissão sem 
votação, estaremos na especialidade a dirimir estes problemas, caso contrário, o Bloco de Esquerda estará 
disponível para discutir estas matérias em sede de Orçamento do Estado, o que acontece daqui a três semanas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="40">Recordo que, de acordo com as regras entretanto estabelecidas em 
Conferência de Líderes, o partido proponente do agendamento, no caso concreto o PSD, tem direito a 2 minutos 
para o encerramento do debate, mas, como ainda dispõe de tempo, vou dar a palavra ao Sr. Deputado Duarte 
Pacheco, para intervir no debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Gostaria de afirmar três coisas. 
Em primeiro lugar, toda a informação que foi pedida ao Governo e às entidades reguladoras foi importante, 
nomeadamente para prepararmos esta iniciativa. Não queremos ter informação só para dizer que sabemos, 
queremos informação para atuar, e foi isso que fizemos. 
Em segundo lugar, a autonomia é posta em causa, ferindo mesmo legislação europeia, e é isto que as 
próprias entidades reguladoras defendem também, com pareceres jurídicos, nesta Casa. 
Em terceiro lugar, fica claro que há quem fale, fale e fale, invente todas as desculpas, para, no fim do dia, 
chumbar estas iniciativas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="40">São inconstitucionais! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1210" speaker-name="Duarte Rogério Matos Ventura Pacheco" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Duarte Pacheco (PSD)" page-start="40">Por uma simples razão: na prática, não querem entidades reguladoras 
verdadeiramente independentes, não querem que os polícias dos mercados sejam verdadeiramente 
independentes… 


… preferem ter polícias dos mercados amarrados, porventura para defenderem interesses de poderosos, 
contra os quais estaremos sempre a combater. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (Jorge Lacão)" page-start="41">Para o encerramento deste debate, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos 
Silva, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Tomámos conhecimento de que, em 2017, 
muitas entidades reguladoras foram impedidas de efetuar, a tempo e a horas, pagamentos de rendas dos seus 
edifícios-sedes, pagamentos de ajudas de custo aos seus colaboradores e, inacreditavelmente, ficaram sem se 
efetuar algumas investigações muito importantes para o combate às deficiências de mercado. 
Mas também ficámos aqui a saber, hoje, que o Governo e o Partido Socialista cumprem escrupulosamente 
o Orçamento do Estado. Pois é, Sr. Deputado João Galamba, cumprem escrupulosamente o Orçamento e 
aumentam, em cerca de 40%, face ao ano anterior, as cativações feitas às entidades reguladoras. 
Ficámos ainda a saber aqui, hoje, que o Partido Comunista Português e o Bloco de Esquerda vão caucionar 
esta conduta do Governo e do Partido Socialista,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="41">Baixem o projeto à comissão sem votação! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="41">… o que nos parece também, de alguma forma, inacreditável, face àquilo que 
foram anos de zurzir relativamente à questão das cativações. 
Esta situação lesa o interesse do Estado e dos portugueses. Uma economia que se pretende competitiva, 
que atraia investimento, que crie emprego, que ofereça melhores preços aos consumidores não é compatível 
com a sujeição das entidades reguladoras independentes à influência de membros do Governo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="41">Não é compatível agora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="41">Alguém compreende que uma entidade reguladora verdadeiramente 
independente esteja dependente da boa vontade do Sr. Ministro das Finanças para poder fiscalizar e investigar 
ações que tornam deficiente o mercado?! 
Sr.as e Srs. Deputados, há um padrão claro de enfraquecimento dos reguladores levado a cabo por este 
Governo. 
Pelo menos sete entidades reguladoras disseram-nos, denunciaram, em gritos de alerta, aqui, no Parlamento 
que as cativações as impediam de exercer de forma cabal a sua missão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2039" speaker-name="João Saldanha De Azevedo Galamba" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Galamba (PS)" page-start="41">Mas é agora! Antigamente, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="41">Este é mais um capítulo da austeridade encapotada, que prejudica a economia 
e, por consequência, os contribuintes e o interesse público. É por esse motivo que o PSD apresenta hoje este 
projeto de lei, para que as entidades reguladoras independentes sejam mesmo independentes. Para isso, as 
suas verbas não podem estar em cativeiro. Só assim podemos evitar uma sociedade capturada por interesses 
obscuros, a coberto de poderosos. 


Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Eduardo Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, vamos entrar no período de votações regimentais. 
Peço, por isso, aos serviços para acionarem o sistema, de modo a que possamos registar-nos e proceder à 
verificação eletrónica do quórum de deliberação. 
Entretanto, vou dar a palavra ao Sr. Secretário, Deputado António Carlos Monteiro, para nos dar conta de 
diplomas que deram entrada na Mesa. 
Faça favor, Sr. Secretário. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (António Carlos Monteiro)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, deram entrada na 
Mesa, e foram admitidos pelo Sr. Presidente, os Projetos de Resolução n.os 1812/XIII/4.ª (PSD) — Recomenda 
ao Governo português que promova medidas para eliminar os focos de poluição na Barrinha de Esmoriz/Lagoa 
de Paramos, que baixa à 11.ª Comissão, 1813/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo a criação de um registo 
nacional sobre a esclerose múltipla, que baixa à 9.ª Comissão, e 1814/XIII/4.ª (BE) — Recomenda ao Governo 
a criação de um programa de apoio ao arranque do eucalipto de regeneração natural pós-incêndios, que baixa 
à 7.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Muito obrigado, Sr. Secretário. 
Srs. Deputados, vamos, então, proceder à verificação eletrónica do quórum. 

Pausa. 

O quadro eletrónico regista 214 presenças, às quais se acrescentam quatro — as dos Srs. Deputados Luís 
Campos Ferreira, Duarte Pacheco e Pedro Roque, do PSD, e Sérgio Sousa Pinto, do PS —, perfazendo 218 
Deputados, pelo que temos quórum para proceder às votações. 
Vamos dar início às votações, começando pelo guião suplementar, pelas votações relativas à reapreciação 
do Decreto da Assembleia da República n.º 233/XIII — Garante o exercício do direito de preferência pelos 
arrendatários (altera o Código Civil, aprovado pelo Decreto-Lei n.º 47 344, de 25 de novembro de 1966). 
O Decreto foi objeto de várias propostas de alteração, pelo que vamos começar pela votação na 
especialidade. 
Assim, vamos votar, em primeiro lugar, a proposta, apresentada pelo PSD, de emenda da alínea a) do n.º 1 
do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto da Assembleia da República n.º 233/XIII. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, votos contra do BE, do CDS-PP, do PCP, de 
Os Verdes e do PAN e a abstenção do PS. 

É a seguinte: 

a) Na compra e venda ou dação em cumprimento do local arrendado há mais de dois anos; 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Fica, assim, prejudicada a votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo 
PS, também de emenda da alínea a) do n.º 1 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, peço desculpa, permite-me o uso da palavra? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2043" speaker-name="João Paulo Moreira Correia" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Paulo Correia (PS)" page-start="42">Sr. Presidente, consideramos que as propostas não são exatamente 
iguais, têm uma diferença, pelo que, em nosso entender, a proposta do Grupo Parlamentar do PS não fica 
prejudicada e deve ser votada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="42">Sr. Presidente, sendo certo que as propostas não são 100% iguais, o 
facto é que, do ponto de vista legístico, não pode haver duas alíneas a) no mesmo número. 
Portanto, parece-nos que o entendimento do Sr. Presidente é o óbvio, o normal, aquele que deve ser seguido. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">É óbvio, porque, se fossem ambas aprovadas, teríamos duas alíneas a) com redações 
diferentes e não me parece que seja possível. Aliás, é assim que temos procedido sempre que há retificações 
nestas circunstâncias. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Jorge Paulo Oliveira, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, o PSD entende que, de facto, a votação das duas 
propostas não é mutuamente exclusiva. Trata-se de propostas ligeiramente diferentes e, em termos de texto 
final, podem ambas ser aprovadas. Entendemos, portanto, que há lugar a esta votação solicitada pelo Partido 
Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Bom, se há esse entendimento, por parte do PSD e do PS, vamos então votar e, depois, 
veremos como será a redação final. 
Vamos proceder à votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, também de emenda da 
alínea a) do n.º 1 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, votos contra do BE, do CDS-PP, do PCP, de 
Os Verdes e do PAN e a abstenção do PSD. 

É a seguinte: 

a) Na compra e venda ou dação em cumprimento do local arrendado há mais de dois anos, sem prejuízo do 
previsto nos números seguintes; 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Passamos, agora, à votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, de 
substituição do n.º 4 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

É a seguinte: 

4 — A comunicação prevista no n.º 1 do artigo 416.º é expedida por correio registado com aviso de receção, 
sendo o prazo de resposta previsto no n.º 2 do mesmo artigo de 30 dias a contar da data da receção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Srs. Deputados, penso que, agora, está efetivamente prejudicada a votação, na 
especialidade, da proposta, apresentada pelo PSD, de emenda do n.º 4 do artigo 1091.º do Código Civil, 
constante do artigo 2.º do Decreto, a menos que o PSD e o PS entendam que não. 

Pausa. 

Uma vez que não há objeções, está prejudicada a referida votação. 
Passamos à votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, de substituição do n.º 5 do artigo 
1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

É a seguinte: 

5 — É aplicável, com as necessárias adaptações, o disposto nos artigos 416.º a 418.º e 1410.º, sem prejuízo 
das especificidades, em caso de arrendamento para fins habitacionais, previstas nos números seguintes. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Vamos, agora, proceder à votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo 
PSD, de eliminação do n.º 6 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos a favor do PSD.

Passamos à votação, na especialidade, da proposta, apresentada pelo PS, de substituição do n.º 6 do artigo 
1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

É a seguinte: 

6 — No caso de venda de coisa juntamente com outras, nos termos do artigo 417.º, o obrigado indica na 
comunicação o preço que é atribuído ao locado bem como os demais valores atribuídos aos imóveis vendidos 
em conjunto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Srs. Deputados, passamos à votação da proposta, apresentada pelo PSD, de 
eliminação do n.º 7 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos a favor do PSD. 

Vamos agora votar a proposta, apresentada pelo PS, de substituição do n.º 7 do artigo 1091.º do Código 
Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do BE, do CDS-PP, do PCP e de Os Verdes, 
votos a favor do PS e do PAN e abstenções das Deputadas do PS Helena Roseta e Wanda Guimarães. 

Era a seguinte: 

7 — Tratando-se de arrendamento para fins habitacionais, quando o obrigado invocar a parte final do n.º 1 
do artigo 417.º, a comunicação referida no número anterior inclui a demonstração da existência de prejuízo 
apreciável. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Passamos à votação da proposta, apresentada pelo PSD, de eliminação do n.º 8 do 
artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos a favor do PSD. 

Srs. Deputados, vamos votar a proposta, apresentada pelo Bloco de Esquerda, de substituição do n.º 8 do 
artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

É a seguinte:
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Srs. Deputados, a votação da proposta, apresentada pelo PS, de substituição do n.º 8 
do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto, está prejudicada. 
Passamos, assim, à votação da proposta, apresentada pelo PSD, de eliminação do n.º 9 do artigo 1091.º do 
Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PSD, do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos contra do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="45">O CDS vota contra a eliminação!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Seguir-se-ia a votação da proposta, apresentada pelo BE, de eliminação do n.º 9 do 
artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto, que está prejudicada, tal como da proposta, 
apresentada pelo PS, também de eliminação do n.º 9 do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º 
do Decreto. 
Vamos, então, passar à votação da proposta, apresentada pelo PSD, de eliminação do n.º 10 do artigo 1091.º 
do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do BE, do CDS-PP, do PCP, de Os Verdes e do 
PAN e votos a favor do PSD.

Votamos agora a proposta, apresentada pelo PS, de substituição do n.º 10 do artigo 1091.º do Código Civil, 
constante do artigo 2.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PSD, do BE e do CDS-PP e votos a favor do PS, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Era a seguinte: 

8 — No caso de contrato de arrendamento para fins habitacionais relativo a parte de prédio não constituído 
em propriedade horizontal, o arrendatário tem direito de preferência nos mesmos termos previstos para o 
arrendatário de fração autónoma, a exercer nas seguintes condições: 

a) O direito é relativo à parte do prédio correspondente à permilagem do locado, pelo valor proporcional dessa 
quota parte face ao valor total da transmissão do prédio em causa; 
b) A comunicação prevista no n.º 1 do artigo 416.º deve indicar os valores referidos na alínea anterior; 
c) A aquisição pelo preferente é efetuada com afetação do uso exclusivo da parte do prédio a que 
corresponde o locado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">De seguida, vamos votar a proposta, apresentada pelo PSD, de eliminação do n.º 11 
do artigo 1091.º do Código Civil, constante do artigo 2.º do Decreto. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="46">Duas propostas de eliminação: uma é chumbada, a outra é aprovada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Vamos votar a proposta, apresentada pelo PS, de eliminação do artigo 3.º e 
renumeração dos restantes artigos do Decreto. 

Submetida à votação, foi aprovada, com votos a favor do PS, votos contra do BE e do CDS-PP e abstenções 
do PSD, do PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Penso que a votação da proposta, apresentada pelo BE, de substituição do artigo 3.º do Decreto, está 
prejudicada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="46">Não, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Então, se foi eliminado o artigo 3.º, como é que se substitui um artigo que foi eliminado? 

Pausa. 

Ficou clara a opinião das bancadas parlamentares. 
Vamos, então, votar a proposta, apresentada pelo BE, de substituição do artigo 3.º do Decreto. 

Submetida à votação, foi rejeitada, com votos contra do PS, do PSD, do CDS-PP e votos a favor do BE, do 
PCP, de Os Verdes e do PAN. 

Era a seguinte: 

Artigo 3.º 
(…) 

Com a entrada em vigor da presente lei é garantido o exercício do direito de preferência aos arrendatários 
de locados em processo de compra e venda que não estejam concretizados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Srs. Deputados, vamos agora votar o novo Decreto, com as alterações introduzidas. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do PS, do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e 
votos contra do PSD e do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2048" speaker-name="João Veloso Da Silva Torres" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. João Torres (PS)" page-start="46">Sr. Presidente, para anunciar que o Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
apresentará uma declaração de voto escrita sobre as votações referentes à reapreciação do Decreto da 
Assembleia da República n.º 233/XIII. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr. Deputado. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, sobre a votação global do Decreto, apresentaremos uma 
declaração de voto escrita. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Fica registado, Sr. Deputado. 
Srs. Deputados, prosseguimos com o Voto n.º 620/XIII/4.ª (apresentado pelo PAN) — De pesar pelo 
falecimento de Fabián Tomasi, uma referência na luta contra o uso de glifosato na Argentina. 
Peço à Sr.ª Secretária Sandra Pontedeira o favor de ler este voto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Sandra Pontedeira)" page-start="47">Sr. Presidente e Srs. Deputados, o voto é do seguinte teor: 
«Fabián Tomasi faleceu no dia 7 de setembro, vítima de uma polineuropatia tóxica severa causada pela 
sistemática utilização de agrotóxicos nas práticas agrícolas no seu país natal. 
Tomasi passou os últimos anos da sua vida desenvolvendo esforços no sentido da plena consciencialização 
relativamente aos perigos associados à utilização de pesticidas na produção agrícola, os quais poluem 
incomensuravelmente os ecossistemas e provocam danos irreparáveis nos seres vivos que entram em contacto 
com aqueles, tendo-se, inclusivamente, deixado fotografar já num estado terminal da sua doença. 
Fabián começou a laborar com agroquímicos no ano de 2005 para uma empresa fumigadora na província de 
Entre Ríos, localidade onde acabou por falecer. 
Relatava nos seus testemunhos que nunca havia usado qualquer proteção no manuseamento do glifosato, 
o que acabou por ditar o aparecimento da doença que o vitimou. 
Sublinha-se que parte da comunidade científica considera que o glifosato consubstancia com elevada taxa 
de probabilidade uma substância cancerígena, adiantando-se que a própria Organização Mundial da Saúde 
subscreveu em 2015 esta tese. 
Em homenagem à morte desta personalidade e de muitas outras que acabam por perecer por via da utilização 
deste tipo de substâncias tóxicas, impõe-se a plena aplicação do princípio da prevenção, erradicando-se de uma 
vez por todas o uso destes produtos agrotóxicos. 
É, pois, com profunda tristeza que a Assembleia da República, reunida em sessão plenária, se associa às 
organizações ambientalistas e à comunidade científica na homenagem e no reconhecimento coletivo da vida e 
do trabalho de Fabián Tomasi, lamentando o seu falecimento e a enorme perda para todos nós.» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Srs. Deputados, vamos votar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Para que efeito, Sr. Deputado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, para fazer uma interpelação à Mesa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, estamos já em período de votações, mas faça favor de dizer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1706" speaker-name="Sérgio Paulo Mendes De Sousa Pinto" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Sérgio Sousa Pinto (PS)" page-start="47">Sr. Presidente, queria apenas dizer que, manifestamente, a matéria em 
apreço nada tem a ver com os Negócios Estrangeiros. É um triste sinal dos tempos que estejamos a votar um 
voto sobre um alegado mártir do glifosato no plenário da Assembleia da República! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Sr. Deputado, todos os grupos parlamentares sabem que está a decorrer na 
Conferência de Líderes um debate sobre os procedimentos a adotar em matéria de votos de pesar, mas esse </utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="48">Sr. Presidente, relativamente ao Voto n.º 621/XIII/4.ª, até aplaudo a decisão 
do Supremo Tribunal da Índia, mas julgo que esta é uma interferência de um Estado soberano e que esta 
Assembleia não devia votar este voto. De qualquer maneira, não participarei nesta votação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="48">Sr. Deputado, não pode deixar de participar, porque as regras não permitem que os 
Deputados que estão na Sala não participem nas votações. 

Neste momento, o Deputado do PS Renato Sampaio saiu da Sala. 

Vamos proceder à votação do Voto n.º 621/XIII/4.ª (apresentado pelo PAN) — De congratulação pela 
despenalização da homossexualidade pelo Supremo Tribunal da Índia, tal como está previsto no guião de 
votações que vos foi entregue atempadamente. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Passamos à votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1784/XIII/3.ª (PAN) — Pelo 
reconhecimento e qualificação do pessoal de apoio educativo da escola pública. 

Submetido à votação, foi rejeitado, com votos contra do PS, votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e 
do PAN e abstenções do PSD e do CDS-PP. 

Segue-se a votação, na generalidade, do Projeto de Resolução n.º 1790/XIII/3.ª (PCP) — Recomenda ao 
Governo a revisão em 2018 do rácio de auxiliares de ação educativa da escola pública no sentido do seu reforço. 

Submetido à votação, foi aprovado, com votos a favor do BE, do PCP, de Os Verdes e do PAN e abstenções 
do PSD, do PS e do CDS-PP. 

O projeto de resolução baixa à 8.ª Comissão. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 1793/XIII/3.ª (CDS-PP) — Recomenda ao Governo 
que permita às escolas procederem à rápida substituição de assistentes operacionais em situação de baixa 
prolongada. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, peço a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (PS)" page-start="49">Sr. Presidente, é para anunciar que apresentarei uma declaração de voto 
sobre esta matéria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="49">Fica registado, Sr. Deputado. 
Vamos votar, na generalidade, o Projeto de Resolução n.º 1754/XIII/3.ª (BE) — Recomenda ao Governo a 
suspensão imediata dos procedimentos para a concessão de caulinos na área de Barregões (Cantanhede e 
Mealhada). </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a solicitação do 
Tribunal Administrativo e Fiscal de Viseu, Unidade Orgânica 1, Processos n.os 212/16.5BEVIS e 298/16.2BEVIS, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Faça favor de continuar, Sr. Deputado Secretário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, a solicitação do 
Juízo de Instrução Criminal de Coimbra — Juiz 1, do Tribunal Judicial da Comarca de Coimbra, Processo de 
inquérito n.º 1731/16.9T9CBR, a Subcomissão de Ética, da Comissão de Assuntos Constitucionais, Direitos, 
Liberdades e Garantias, decidiu emitir parecer no sentido de autorizar a Sr.ª Deputada Fátima Ramos (PSD) a 
intervir no âmbito do auto em referência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="51">Srs. Deputados, está em apreciação o parecer. 

Pausa. 

Não havendo pedidos de palavra, vamos votá-lo. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

Sr.as Deputadas e Srs. Deputado, da nossa agenda da reunião plenária, na próxima quarta-feira, a partir das 
15 horas, consta o debate quinzenal com o Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea b) do n.º 2 do artigo 224.º do 
Regimento. 
Chegámos ao fim dos nossos trabalhos. Muito obrigado a todos e um bom fim de semana. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
