<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="74" date="2019-04-11">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, vamos dar 
início à nossa sessão plenária. 

Eram 15 horas e 5 minutos. 

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
Da ordem do dia da sessão de hoje consta a discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1187/XIII/4.ª 
(Os Verdes) — Determina a necessidade de alternativa à disponibilização de sacos de plástico ultraleves e de 
cuvetes em plástico nos pontos de venda de pão, frutas e legumes. 
No final do debate, poderá ter lugar a votação deste projeto de lei. 
Para abrir o debate, tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Partido Ecologista «Os 
Verdes» apresenta hoje ao Parlamento um projeto de lei que determina a necessidade de alternativa à 
disponibilização de sacos de plástico ultraleves e de cuvetes em plástico nos pontos de venda de pão, frutas e 
legumes. Este projeto de lei insere-se nas respostas diversas que Os Verdes propõem para diminuir a 
quantidade de produção de plástico e para reduzir resíduos, questão que deve constituir uma prioridade no 
âmbito da política definida para os resíduos, e que é importante, também, na definição de políticas ambientais 
que promovam as mais diversas formas de prevenção da poluição. 
Essas respostas que Os Verdes têm proposto são conhecidas e já passaram pela apresentação de projetos 
de lei que visaram intervir sobre a regulação da disponibilização ao consumidor de embalagens desnecessárias, 
supérfluas e sobredimensionadas, sobre a interdição da comercialização de utensílios de refeição descartáveis, 
em plástico — como talheres, pratos ou copos — e sobre o desincentivo à utilização de microplásticos em 
produtos de uso corrente, como cosméticos e produtos de higiene. 
A verdade é que o plástico agrega um conjunto de características, como a maleabilidade, a leveza, a 
resistência e a durabilidade, para além do reduzido custo de produção, que tornam este material útil a um sem-
número de aplicações, o que levou à produção em massa de plásticos sintéticos, à base de petróleo, ocorrida a 
partir da segunda metade do século XX. 
O uso mais intensivo de plástico é em embalagens, correspondendo a cerca de 40% da sua utilização, 
seguindo-se a sua aplicação em bens de uso doméstico e de consumo e em edifícios e construções. Em menor 
escala, mas ainda com expressão, segue-se o uso em componentes automóveis e em equipamentos elétricos 
e eletrónicos. 
O reverso da medalha, porém, é que o plástico é uma fonte de poluição muito significativa que está a 
contaminar ecossistemas de uma forma brutal, na medida em que estão a ser libertados para o meio natural 
milhões de toneladas do composto, que tardam em degradar-se, podendo, na maioria dos casos, permanecer 
durante décadas, ou mesmo séculos, invadindo o meio natural com matérias persistentes e causando grandes 
desequilíbrios. 
Os nossos mares, Sr.as e Srs. Deputados, estão pejados de plástico. Há estudos que estimam que 85% da 
poluição dos oceanos advém da presença de plástico. Aliás, já se tornaram recorrentes as notícias de animais 
marinhos encontrados mortos com uma massa avultada de plástico no estômago, o que significa que ingerem 
os resíduos de plástico e que, dessa forma, através da cadeia alimentar, a contaminação e a toxicidade são bem 
mais alargadas. 
A função dos animais marinhos não é, contudo, a de limpar os mares que o ser humano polui, e nem sequer 
ganhariam capacidade para o efeito, porque já se estima que, pelo meio do presente século, se nada for feito 
em sentido contrário, nos oceanos encontrar-se-á mais plástico do que peixes. 
É uma estimativa assustadora, que nos deve alarmar e que nos exige uma atitude responsável, que gere 
medidas eficazes para reduzir os resíduos de plástico. Em bom rigor, ignoraram-se largamente, ao longo das 
décadas, os efeitos que a sobreutilização de plástico traria a médio e a longo prazo. Nesse sentido, é preciso 
atuar sobre aquela que pode já ser considerada uma praga dos tempos atuais e promover a eliminação do uso 
do plástico onde ele, efetivamente, não faz falta nenhuma. 
É justamente com esse propósito que Os Verdes apresentam o projeto de lei que trazemos hoje a discussão. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.ª Deputada, inscreveram-se três Deputados, do PS, do PSD e do CDS-PP, para 
formularem pedidos de esclarecimento. Como pretende responder? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3">Sr. Presidente, responderei em conjunto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Tem a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado Renato Sampaio. </utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, para 
nós, socialistas, a sustentabilidade ambiental é, e será sempre, uma prioridade, mas temos sempre de a conjugar 
com a sustentabilidade económica, quando se tomam medidas, como esta, que têm um grande alcance na vida 
das pessoas. 
Do nosso ponto de vista, não temos qualquer dúvida de que o número de embalagens é excessivo e, na 
maioria os casos, desnecessário, porque se trata de duplas e triplas embalagens. 
Se entendemos que, em matérias como esta, a consciência individual é da maior importância, não temos 
qualquer dúvida de que teremos de encontrar instrumentos mais eficazes na ação política, como sejam: a 
responsabilidade dos produtores e distribuidores; uma estratégia eficiente na reutilização; a existência de 
instrumentos financeiros, nomeadamente na taxa de resíduos; e ações de informação e sensibilização. Aliás, 
estes instrumentos são preconizados pelo atual Governo como metas bem definidas para atingir sempre com 
ações integradas e não por meros impulsos momentâneos inconsequentes. 
Não podemos apostar na economia do mar e permitir a sua constante poluição — e os plásticos são aqueles 
que mais poluem; não podemos apostar na agricultura e permitir a contaminação dos solos; não podemos 
apostar nos nossos recursos hídricos e permitir que as albufeiras e os cursos de água sejam invadidos por 
produtos contaminados; não podemos apostar no turismo e permitir que as cidades e as praias se apresentem 
sujas, afetadas por lixo disperso e espalhado no espaço público. 
Por outro lado, as embalagens de plástico não podem ser meros meios de publicidade, como são hoje. Por 
isso, temos de encontrar alternativas ao plástico nas embalagens. 
Mas a questão que lhe queria colocar, Sr.ª Deputada, é clara: qual é a alternativa que Os Verdes têm para 
este tipo de embalagens? Quais são os produtos que podem servir de alternativa a estas embalagens? 
Pergunto-lhe ainda, Sr.ª Deputada, se está disponível para alterar os prazos da entrada em vigor desta 
legislação, porque consideramos que os prazos são demasiadamente curtos, nomeadamente o do ano de 2020, 
que é já daqui a oito meses. 

Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">
A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia está a fazer sinais à Mesa. 
Sr.ª Deputada, a linguagem gestual não é o meu forte, pelo que fará o favor de explicar o que está a tentar 
dizer. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente, tinha dito que responderia aos pedidos de 
esclarecimento em conjunto, mas, se possível, gostaria de optar por responder um a um. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="4">Com certeza, Sr.ª Deputada. 
Tem, desde já, a palavra para responder ao Sr. Deputado Renato Sampaio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr. Deputado Renato Sampaio, em termos de 
princípios, normalmente estamos todos de acordo. O problema, muitas vezes, é quando chegamos às soluções 
concretas. 
Em bom rigor, aquilo a que temos assistido, no que diz respeito às opções tomadas pelo Partido Socialista, 
tem sido, normalmente, a penalização do consumidor. Ou seja, quando se querem atitudes mais responsáveis, 
do ponto de vista ambiental, normalmente o Partido Socialista, tal como o PSD, opta por penalizar o consumidor. 
Aquilo que procurei dizer na minha intervenção foi que os senhores têm de se consciencializar, de uma vez 
por todas, que não são os consumidores que têm de arcar com toda a responsabilidade, porque, muitas vezes, 
os consumidores não têm opção. Não têm opção de fazer escolhas para atitudes mais responsáveis. E, se o 
mercado não for chamado, também, a dar resposta, com aquilo que é disponibilizado ao consumidor, então 
nunca vamos atingir os níveis de sustentabilidade que desejamos. 
Nesse sentido, Sr. Deputado, gostava de responder concretamente às perguntas que me colocou. 
Quando apresentámos o projeto sobre a questão da loiça descartável, para sintetizar, também era uma 
questão que nos colocavam: «Mas qual é o material que Os Verdes consideram que deve ser utilizado?» Não é </utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="5">Termino, Sr. Presidente. 
Relativamente ao prazo, evidentemente, Sr. Deputado, que todos os projetos que Os Verdes trazem a debate 
na Assembleia da República não são projetos fechados. Estamos, obviamente, disponíveis para, em sede de 
especialidade, alterar, debater e corrigir aquilo que nós consideramos que pode ser melhorado. 


O Sr. Presidente (José Manuel Pureza): Tem a palavra, para um pedido de esclarecimento, o Sr. Deputado 
José Carlos Barros, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, cumprimento a Sr.ª Deputada 
Heloísa Apolónia e saúdo Os Verdes pela iniciativa que hoje debatemos e começaria por assinalar os obstáculos 
e os preconceitos que foi preciso enfrentar não há muito tempo, na anterior Legislatura, quando o anterior 
Governo, liderado pelo PSD, ousou reformar no domínio do crescimento verde, incluindo, nomeadamente, que 
é o que nos traz hoje a debate, a luta contra a utilização do plástico. 
Nessa altura, o PS classificava-a como uma reforma ambientalmente ineficiente, o Partido Comunista 
alertava para uma reforma onde até se propunha que os cidadãos fossem obrigados a pagar pelos sacos de 
plástico que compravam e Os Verdes insurgiam-se contra a lógica da penalização. Curiosamente, agora, 
apresentam uma proposta que, mais do que assentar na penalização, assenta exclusivamente no entendimento 
da proibição pura e simples. 
Aliás, nessa altura, Os Verdes também se mostravam muito preocupados com o que designavam de «taxa 
laranja», ainda que, curiosamente, se tenham, entretanto, convertido à taxa «cor-de-rosa» deste Governo e ao 
argumento ambiental para justificar os valores do adicional do ISP (imposto sobre os produtos petrolíferos) e a 
injustiça social que representa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="5">Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, numa altura em que Os Verdes 
apresentam este projeto de lei e quando a Sr.ª Deputada diz que esse é mais um contributo na senda do que 
Os Verdes têm vindo a fazer para a redução do uso de plástico, não ficaria mal, parece-me, Sr.ª Deputada, 
reconhecer-se o sucesso das medidas tomadas a este nível na anterior Legislatura, com o ex-Ministro Moreira 
da Silva, medidas a que, nessa altura, as bancadas da esquerda se opuseram, quando num ano se conseguiu 
que o consumo de plásticos leves caísse 98% — repito, 98%! —, fazendo-se com que os sacos de plástico 
praticamente desaparecessem dos supermercados. 
Não ficaria mal agora reconhecê-lo, Sr.ª Deputada, como o atual Ministro do Ambiente já reconheceu, como, 
por exemplo, a Quercus reconheceu e elogiou, realçando que a medida tomada pelo anterior Ministro do 
Ambiente foi — vou citar a palavra utilizada pela Quercus — um «sucesso». 


O Sr. Presidente (José Manuel Pureza): Queira terminar, Sr. Deputado. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2057" speaker-name="José Carlos Costa Barros" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. José Carlos Barros (PSD)" page-start="6">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Com reservas várias que identificaremos ao longo deste debate, acompanhamos esta proposta de Os Verdes 
naquilo que é o essencial — o objetivo de continuar a redução da utilização do plástico. Mas pergunto-lhe, Sr. 
Deputada, se considera que o entendimento da proibição é o mais adequado, pondo de parte qualquer regime 
de incentivos a boas práticas ambientais, não considerando mecanismos de compensação para estas boas 
práticas, não considerando mecanismos de transição, adotando, de um modo abrupto, um regime de proibição 
puro e simples a partir do dia 1 de junho de 2020. 
É esta a pergunta que lhe coloco, Sr.ª Deputada. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="6">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Deputado, começo por reafirmar a ideia de que 
este é um ponto de partida para a discussão, para a construção de uma solução e que nós estamos 
perfeitamente disponíveis para, em sede de especialidade, ajustar, por exemplo, um regime de transição como 
o que o Sr. Deputado agora aqui referiu. Não somos contra a possibilidade de isso acontecer e de refletirmos 
sobre a questão do prazo, estamos abertos a tal. Esta é uma proposta que fazemos no âmbito da proposta inicial 
que apresentámos, mas estamos disponíveis para, em sede de especialidade, podermos discutir essa matéria 
que o Sr. Deputado agora aqui agora levantou. 
Mas, já agora, permita-me que lhe devolva o desafio, Sr. Deputado, dizendo-lhe que também não ficaria mal 
ao PSD reconhecer aquilo que se passou relativamente à taxa dos sacos de plástico leves. É que, Sr. Deputado, 
se bem se lembra, o então Ministro do Ambiente do Governo PSD/CDS afirmava à Assembleia da República 
que, já com a perspetiva da redução da utilização dos sacos de plástico leves, por via da aplicação da taxa, o 
Estado, ainda assim, estimava vir a recolher cerca 40 milhões de euros. 
O que é que aconteceu verdadeiramente? As pessoas não pagam uma taxa ao Estado por usarem sacos de 
plásticos leves. Porquê? Porque eles, de repente, desapareceram do mercado. Em bom rigor, foi isso que 
aconteceu, Sr. Deputado. As grandes superfícies trocaram esses sacos de plástico leves por sacos de plástico 
mais resistentes, portanto, não leves, que não são taxados, e passaram a vendê-los ao consumidor com o preço 
da taxa que o Estado cobra aos sacos leves, enganando o consumidor, que pensa estar a pagar uma taxa ao 
Estado e que, afinal, está a pagar um preço à superfície comercial. 
Ora, refletindo agora sobre o que o Ministro do Ambiente disse na altura, já com a perspetiva do decréscimo 
do uso dos sacos de plástico leves, parece que a transição dos 40 milhões de euros passou antes para as 
grande superfícies comerciais, que vendem esses sacos mais grossos. Portanto, o que é que acontece? Abriu-
se um negócio para as grandes superfícies comerciais, que não são tolas nesta matéria do negócio e que 
encontraram aqui uma boa oportunidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="6">Não, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="6">Sim, Srs. Deputados! Nós consideramos que, quando é para 
impedir, é para impedir que eles estejam no mercado! Não vale a pena estar a pedir uma taxa ao consumidor. 
Pura e simplesmente, pede-se ao mercado que deixe de os disponibilizar, porque na verdade foi aquilo que 
fizeram com os sacos de plástico leves: deixaram de os disponibilizar e eles desapareceram. 
Portanto, é esse o contributo que estamos a pedir ao mercado, mas sem ter de lhes pagar qualquer tipo de 
preço por outra coisa qualquer. Nós temos soluções bastante inovadoras no nosso projeto de lei, que espero 
que sirvam para uma reflexão e que, em sede de especialidade, as possamos discutir, ouvindo um conjunto de 
entidades que também possam dar contributos sobre esta matéria. 


O Sr. Presidente (José Manuel Pureza): Tem a palavra, para um pedido de esclarecimento, a Sr.ª Deputada 
Patrícia Fonseca, do CDS-PP. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª PatríciaFonseca (CDS-PP)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, saúdo Os Verdes por 
terem trazido este tema a debate. De facto, penso que é consensual para todas as bancadas os perigos dos 
plásticos e a necessidade imperiosa de reduzir o uso do plástico. A forma de o alcançarmos é que pode, 
eventualmente, divergir. 
O CDS concorda com estes objetivos, quer com a constatação de que se trata de um problema, quer com o 
princípio de que temos de reduzir o uso de plásticos. Por isso mesmo, temos também apresentado propostas, 
como recentemente, para a redução do uso dos microplásticos nos produtos cosméticos, como também temos 
apresentado contributos no âmbito do sistema de depósito de embalagens. 
Só que, Sr.ª Deputada, a iniciativa de Os Verdes não prevê apenas a obrigatoriedade de disponibilizar uma 
alternativa aos plásticos ultraleves, mas sim uma proibição da utilização desses plásticos, e já a partir de junho 
de 2020. 
Sr.ª Deputada, houve um grupo de trabalho, proposto pelo Governo, que envolveu todos os parceiros do 
setor com intervenção nesta matéria e existe também uma estratégia europeia para os plásticos que define 
prazos menos ambiciosos do que aqueles que Os Verdes aqui propõem. O próprio relatório do grupo de trabalho, 
que é de dezembro de 2018, e que mereceu a concordância generalizada de todos os parceiros, propôs, 
concretamente em matéria de plásticos ultraleves, a meta de 2023, não para a sua eliminação, mas para a sua 
substituição por produtos obrigatoriamente biodegradáveis ou compostáveis. Foi esse o prazo que foi 
considerado suficiente pelos parceiros, quer pela indústria, quer por todos os intervenientes do setor. Cito-lhe 
até o relatório: «Conclusão: que os sacos muito leves colocados no mercado sejam obrigatoriamente 
biodegradáveis ou compostáveis a partir de 2023, considerando-se que a calendarização proposta permite, por 
um lado, a readaptação do mercado e das cadeias de produção, acautelando eventuais impactos económicos 
e, também, o desenvolvimento da norma da biodegradabilidade até proposta pela União Europeia». 
A pergunta que lhe coloco é, pois, muito concreta, Sr.ª Deputada: porque é que Os Verdes vêm propor a 
antecipação desta meta em três anos e porque é que não preveem a alternativa da biodegradabilidade ou da 
compostagem e propõem a eliminação dos sacos ultraleves? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="7">Tem a palavra, para responder, a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada, respondendo diretamente à sua 
questão, quero dizer-lhe que a data proposta por Os Verdes para a implementação do regime que propomos 
neste projeto de lei deveu-se àquilo que Os Verdes consideram ser uma urgência. Portanto, por ser tão urgente, 
consideramos que o mercado deveria ser chamado a dar uma resposta urgente. 
Mas, Sr.ª Deputada, reafirmo aqui, como já referi, que estamos disponíveis para rever a questão da data e 
do regime de transição em sede de especialidade, com o contributo de todos os grupos parlamentares, mas não 
deixando de fora esta perspetiva da urgência em tomar medidas. 

A Sr.ª Deputada pode perguntar: «Mas porque é que não esperamos pela estratégia europeia?». Sr.ª 
Deputada, há outros países na União Europeia que também não esperaram por estratégias europeias para 
adotar, nos seus territórios, medidas mais sustentáveis, designadamente em relação ao plástico, como 
aconteceu, por exemplo, em França e noutros países. Portanto, nada nos impede de podermos estar na 
dianteira, de sermos pioneiros relativamente à modernização, ao progresso com vista à sustentabilidade 
ambiental para as nossas superfícies comerciais e para que os nosso consumidores possam, de facto, ter o 
direito de escolha e fazerem opções mais sustentáveis. 
Gostaria ainda de a corrigir ou de, pelo menos, clarificar o que disse: Os Verdes não interditam, pura e 
simplesmente, os sacos ultraleves. Aquilo que fazem é pedir ao mercado que encontre outras embalagens 
primárias, portanto, outros sacos, feitos de outros materiais mais sustentáveis, e que, em alternativa, se adapte, 
também, à possibilidade de o consumidor poder levar as suas próprias embalagens e os seus próprios sacos 
para acondicionar os produtos alimentares. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="8">Tem, de seguida, a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª 
Deputada Maria Manuel Rola do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É, de facto, muito importante a 
discussão desta matéria, pelo que quero congratular Os Verdes por esta marcação, que nos faz tratar a questão 
da fruta, dos legumes e do pão embalados em sacos de plástico e cuvetes para voltarmos — e bem — à venda 
a granel. 
Já ninguém acha absurdo que se discutam, no Parlamento, palhinhas, cotonetes ou sacos de pão. E ainda 
bem. 
No entanto, esta discussão contempla também todo o trabalho que fomos desenvolvendo nesta Assembleia 
para erradicar o uso de plásticos. 
Começo por referir a proposta, que apresentámos há mais de um ano, que interdita a comercialização de 
utensílios de refeição em plástico descartáveis e que prevê a transição para novos materiais e práticas, que se 
encontra ainda na Comissão de Ambiente. Depois disso, a Comissão Europeia veio definir datas para a 
implementação de medidas como essa e, também depois disso, o Governo aproximou-se destas duas posições 
e anunciou a proibição desses plásticos no próximo ano. Trata-se de um passo importante, sendo de aplaudir 
que se tenham aproximado do que há tanto tempo dizemos, do que a ciência há décadas identifica e do que a 
mobilização popular pede. 
Posteriormente, o Bloco de Esquerda propôs a proibição da importação e comercialização de produtos de 
higiene e cosmética que contenham microplásticos. A proposta foi chumbada, tendo apenas obtido os votos 
favoráveis do PAN e de Os Verdes. Entretanto, os microplásticos continuam a poluir o País e o mundo e os 
outros projetos aprovados apelam à diminuição, mas não respondem à urgência já detetada. Neste momento, 
já se encontram microplásticos a 3000 metros de altitude, alcançando o que muitos de nós não alcançam: os 
Alpes. Formam ilhas e cobrem praias e estão na cadeia alimentar. 
Desafiámos, depois, a cadeia de produção e apresentámos uma medida que estimulava a reutilização. Este 
material, o plástico, é usado num excesso brutal, estimulado pelas empresas de embalagem, pelo marketing e 
pelo design, que fomentam uma sociedade consumista e que preferem o embalamento e o apelo da publicidade 
ao combate à poluição. Aliás, em audições que aqui tivemos sobre a reciclagem e a reutilização, percebemos 
bem a resistência existente à mudança por parte dos produtores e transportadores, ou seja, do mercado em si. 
A tara recuperável, proposta pelo Bloco de Esquerda, foi chumbada e criticada. Foi implementado, no entanto, 
um modelo-piloto de reciclagem, que apoiamos e que é mais um pequeno avanço, mas que é claramente 
insuficiente. 
É sabido que, para reduzir os resíduos, é preciso ir mais longe. É preciso políticas públicas que obriguem à 
reutilização. 
E nós demos essa resposta para irmos mais longe, mas não fomos. E não fomos porque a maioria ainda não 
acompanha a urgência de não produzirmos tantos materiais e de pararmos com a exploração da natureza e da 
paisagem, que nos dá os recursos que se transformam por esta ação do mercado em lixo nos aterros ou em 
metas de reciclagem. E, sim, temos de transformar estas metas de reciclagem em metas de redução de 
produção de resíduos. 


E não esperemos, por isso, apenas pelos consumidores. A procura é alimentada por necessidades que são 
criadas. Esse é um dos principais motes da industrialização, logo da produção, do marketing e do design: a 
criação de necessidades, de desejos, de produtos. E não podemos deixar essa produção, essa criação de 
desejos em roda livre, como não podemos deixar que o fundo do mar e as montanhas sejam escavados e as 
populações expropriadas do ambiente, da saúde e dos seus territórios. 
É também isto que vários estudantes pediram, quando fizeram uma greve, recentemente, em 15 de março, 
e que pedirão novamente em maio deste ano. Eles sabem bem o que fizeram e fazem. Sabem bem porque 
fazem greve e porque usam essa palavra. Sabem também bem porque faltaram às aulas para defender o planeta 
e pedir soluções comuns e coletivas. Sabem que, por mais que não usem o plástico ultraleve — mas, sim, um 
saco de pano, quando compram a fruta ou o pão —, essa mudança só será efetiva quando toda a gente o fizer, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="10">A intervenção da Sr.ª Deputada Maria Manuel Rola suscitou um 
pedido de esclarecimento por parte do Sr. Deputado António Lima Costa. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1951" speaker-name="António José Lima Costa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Lima Costa (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, propõe-se hoje, aqui, em suma, 
a aplicação no nosso País, a partir de meados do próximo ano, de duas medidas muito concretas: por um lado, 
a proibição da disponibilização pelos comerciantes de embalagens primárias de plástico ultraleve para pão, 
frutas e legumes, acompanhada, em simultâneo, da obrigação de disponibilização de embalagens alternativas; 
e, por outro lado, a proibição da venda de frutas e legumes acondicionados em cuvetes que contenham plástico 
ou poliestireno. 
Ora, na análise deste projeto de lei, devemos fazer um exercício cuidado de avaliação dos efeitos positivos, 
claro, mas também dos efeitos negativos, e do balanço geral concluiremos da sua bondade. 
Numa ótica de proteção ambiental, os aspetos positivos são óbvios e escuso-me de os repetir. 
Mas o PSD quer olhar para este projeto introduzindo um elemento novo, ainda aqui não referido, que é o da 
ótica dos produtores de pão, frutas e legumes. Proíbem-se embalagens primárias em plástico e exigem-se 
alternativas para o pão, frutas e legumes, que serão mais caras. Proíbe-se a venda em cuvetes de plástico ou 
poliestireno, impondo-se aos produtores agrícolas em geral, e em especial aos de pequenos frutos, como o 
mirtilo, a framboesa, a amora e o morango, produtos de difícil venda a granel, a sua substituição por materiais 
biodegradáveis, mas que serão mais caros. 
Quem paga este acréscimo de custos? 


Dir-nos-ão, como já aqui foi dito pela Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, que paga o mercado, pagam os 
consumidores, pagam as empresas de distribuição. Mas, não sejamos ingénuos, este acréscimo de custos será 
empurrado e pago pelo elo mais fraco da cadeia de valor, neste caso os agricultores, e isso não é aceitável. 


Por outro lado, entendemos que este tipo de medidas deve ser de aplicação gradual e não radical: num ritmo 
adequado às possibilidades técnicas e financeiras dos produtores agrícolas, que têm feito investimentos 
dispendiosos em equipamentos de embalamento; num ritmo que não coloque em causa a higiene e a segurança 
alimentar do pão, das frutas e dos legumes, que as tais embalagens alternativas podem não garantir; num ritmo 
que não configure um entrave à grande capacidade de inovação do nosso setor hortofrutícola, que, em 2018, 
exportou 1500 milhões de euros. 
Em conclusão, a este projeto dizemos: «Sim, mas…». «Sim», pelos aspetos positivos já muito falados e 
«mas», porque entendemos que os interesses dos nossos produtores hortofrutícolas não foram devidamente 
acautelados. 
E este «mas» leva-me a questionar a Sr.ª Deputada e os autores da iniciativa no sentido de saber da 
disponibilidade para, em sede de especialidade, se garantir que os nossos agricultores não venham a pagar a 
fatura destas medidas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="10">Para responder, tem a palavra a Sr.ª Deputada Maria Manuel 
Rola. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2101" speaker-name="Maria Manuel De Almeida Rola" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Maria Manuel Rola (BE)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr. Deputado António Lima Costa, presumo que não me 
esteja a interpelar a mim, mas, sim, os autores da iniciativa. No entanto, posso dar-lhe uma resposta 
relativamente ao pagamento destas medidas. 
De facto, estas medidas vão alterar a nossa forma de vida em sociedade e podem fazer diferença quanto a 
saber quem paga os desastres naturais. É que, neste momento, verificamos que as nossas opções políticas, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="11">A próxima intervenção cabe ao Sr. Deputado André Silva, do 
PAN. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="11">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Congratulamos o Partido Ecologista «Os 
Verdes» por trazer a debate este importante assunto, por se juntar ao PAN na luta contra a redução da produção 
e utilização de plásticos, especialmente os de uso único. 
Estamos conscientes de que os plásticos de uso único se encontram em todo o lado, tendo-se tornado, nas 
últimas décadas, num problema ambiental sem precedentes. Metade do plástico produzido é utilizado uma única 
vez, sendo que grande parte vai parar ao mar ou a um aterro. 
É por isso que o PAN considera urgente a adoção de medidas que reduzam drasticamente o consumo de 
plástico e que se aumente a sua valorização, aumentando a taxa de reciclagem, que atualmente é de apenas 
42%. Enquanto houver consumo de plástico de uso único, pelo menos que seja reciclado. 
Em 2017, demos um importante passo na discussão desta problemática, fazendo aprovar uma resolução que 
comprometia o Governo a diligenciar no sentido de reduzir o número de embalagens plásticas, nomeadamente 
na Administração Pública. 
Também pela mão do PAN, conseguimos aprovar a lei da tara recuperável para garrafas de plástico, vidro e 
metal. Com este sistema, garante-se que as garrafas de uso único deixem de ir parar ao oceano, a aterro ou a 
incineração, concretizando uma verdadeira medida de economia circular. 
Porém, como as embalagens de bebidas são só uma parte do problema, apresentámos também um projeto 
de lei que visa não permitir a utilização de louça descartável de plástico em determinados setores da 
restauração. Pretendemos que todos os utensílios utilizados uma única vez para servir e auxiliar no consumo 
de alimentação, como pratos, copos, palhinhas, garfos ou facas, sejam substituídos por utensílios reutilizáveis. 
Este projeto encontra-se em fase final de especialidade e será concluído e votado na próxima semana. 
Considerando que as medidas que têm vindo a ser implementadas não são suficientes para a redução da 
utilização de plástico, apresentámos ainda uma proposta que visa o alargamento do regime de tributação para 
sacos com maior gramagem, a qual se encontra em trabalho de especialidade. 
Tendo em conta os efeitos nocivos do plástico no meio ambiente e na saúde humana, bem como a ausência 
de conhecimento relativamente à realidade portuguesa, apresentámos ainda uma iniciativa que visa interditar a 
produção e a comercialização de detergentes e cosméticos que contenham microplásticos, proposta esta que 
está também em sede de comissão. 
Apesar de todas as medidas que têm sido propostas pelo PAN, há ainda muito a fazer e a medida de Os 
Verdes vem acrescentar valor à luta contra o uso de plásticos. 
A redação do articulado deste projeto de lei suscita-nos algumas dúvidas, nomeadamente quanto à 
possibilidade da substituição dos sacos ultraleves para embalamento primário de pão, frutas e legumes por 
sacos de maior gramagem, ou até por outro tipo de embalagens de plástico — o que não queremos, 
evidentemente —, uma vez que os estabelecimentos comerciais apenas ficam impedidos de disponibilizar sacos 
ultraleves ou cuvetes descartáveis de plástico ou de poliestireno expandido. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="12">Passamos à próxima intervenção, que cabe ao Grupo 
Parlamentar do PSD. 
Tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Coimbra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos a correr contra o tempo! 
Hoje, é por demais evidente que estamos a correr contra o tempo e a perder a batalha para a qual estamos 
convocados a nível ambiental. 
Alterações climáticas, fenómenos extremos, contaminação por microplásticos são diferentes faces de um só 
problema, o resultado da ação humana no planeta. 
Estamos a correr contra o tempo, pois estes são problemas que o tempo não vai resolver por si só, apenas 
agudizar. 
A verdade é que, por mais difíceis que sejam as alterações comportamentais que temos de assumir enquanto 
sociedade, não podemos continuar a privilegiar o descartável num planeta que não o é. 
Estamos a correr contra o tempo, e já nem falamos dos problemas da propagação descontrolada da poluição 
dos plásticos lá longe, nas correntes do Pacífico, ou em ilhas paradisíacas do Índico, transformadas em lixeiras 
de plástico a céu aberto. Nem mesmo essa errada e confortável ilusão de distância do problema nos é permitida 
agora. 
O problema está aqui, na soleira da nossa porta. Todos os dias somos confrontados com novas notícias: o 
estuário do Douro inundado de microplásticos; as praias de Tavira cobertas por marés de lixo; o peixe que 
pomos nos nossos pratos, e que damos a comer aos nossos filhos, contaminado. 
O plástico, esse material extraordinário, resiliente, versátil e tão útil é hoje uma calamidade! 
Sr.as e Srs. Deputados: Somos os representantes eleitos do povo português, de uma sociedade cada vez 
mais consciente desta problemática e que espera de nós atitudes concretas e medidas corajosas para enfrentar 
esta corrida contra o tempo. 
As novas gerações estão atentas, estão aqui nas nossas galerias e ainda há menos de um mês se 
manifestaram à nossa porta. É preciso que as nossas ações mostrem que os estamos a ouvir e que o muito que 
já fizemos seja amplamente superado pelo que ainda podemos fazer. 
As nossas ações têm de ser grandes o suficiente para falarem mais alto do que o ensurdecedor ruído que o 
planeta tem feito, exigindo mais de nós. Assim, não nos falte a vontade nem a coragem política. 
Temos de fazer um esforço conjunto para encontrar soluções com vista à substituição, gradual mas efetiva, 
do plástico descartável no quotidiano dos cidadãos. Um esforço que engloba o recurso a novos materiais, novos 
designs, novos hábitos, novas fileiras de reciclagem e novos empregos daí decorrentes, ou seja, uma economia 
circular em que todos os agentes sejam beneficiados com a sustentabilidade. 
O PSD defende que uma economia forte e um ambiente saudável não são inimigos, não são opostos, podem 
e devem coexistir e potenciar-se. 
Em 2015, fizemos nascer o Compromisso para o Crescimento Verde, que envolveu mais de uma centena de 
organizações da sociedade civil, com metas ambiciosas, consolidando políticas e reformas e colocando Portugal 
na liderança da economia verde. Desenhámos o Plano Estratégico para os Resíduos Urbanos, que trouxe 
ambição na reciclagem e na reutilização de resíduos. E, com a fiscalidade verde, gerámos a maior mudança 
comportamental da sociedade portuguesa, reduzindo drasticamente a utilização dos muito nocivos sacos de 
plástico leves. 
No que diz respeito ao plástico, operámos a maior mudança de hábitos de vida dos portugueses com 
benefício de todos. 
Mais recentemente, apresentámos projetos para o cumprimento das metas de redução de resíduos de 
plástico. 
Apontámos ao fim da utilização de louça descartável de plástico na restauração e à sua substituição por 
materiais 100% biodegradáveis. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Manuel Carpinteira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2060" speaker-name="José Manuel Vaz Carpinteira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. José Manuel Carpinteira (PS)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, começamos por saudar o 
Partido Ecologista «Os Verdes» por, mais uma vez, trazer a Plenário o tema dos plásticos. 
De facto, o plástico tornou-se um problema ambiental sério em todo o mundo, sendo que o rasto de plástico 
espalhado nos mares é uma das suas marcas mais visíveis. 
As resinas sintéticas moldáveis invadiram as nossas vidas, mas a grande qualidade do plástico é igual ao 
seu grande defeito, que é ser durável. Há, por isso, quem afirme que a utilidade que o plástico tem na nossa 
vida é, também, o que pode acabar com ela. 
Neste contexto, o Partido Socialista considera que o problema que hoje aqui é discutido é de extrema 
importância e carece de resposta, não só para as gerações futuras como para as atuais. 
O Partido Socialista confirma a sua disponibilidade para contribuir para a construção de uma lei inovadora, 
desde que equilibrada, realista, que salvaguarde o interesse público e que convirja com o direito internacional e </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Coimbra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr. Deputado, queria dizer, de forma muito rápida, que o 
Grupo de Trabalho — Resíduos de Plástico tem trabalhado afincadamente num conjunto de projetos. 
O que o PSD aqui afirmou é que há algumas ressalvas e também algum trabalho a fazer, na especialidade, 
em relação a este projeto. 
A Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia também já o afirmou e, portanto, parece-me que 
há um consenso relativamente àquilo que queremos fazer, em conjunto, a partir daqui. Como tal, não entendo 
bem a sua pergunta! 
O trabalho do Grupo de Trabalho não pode ser prejudicado por mais trabalho positivo que lhe seja aportado 
a partir do dia de hoje. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="14">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1960" speaker-name="Bruno Manuel Pereira Coimbra" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Bruno Coimbra (PSD)" page-start="14">Julgo que é perfeitamente claro para todos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Passamos à próxima intervenção, que cabe ao Sr. Deputado 
Paulo Trigo Pereira. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="14">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Quando vou às compras numa 
popular superfície comercial de grande distribuição, sou confrontado com o seguinte dilema na caixa de 
pagamento: um saco de plástico de 50 mícrons custa 5 cêntimos; um saco de papel custa 10 cêntimos. 
Ora, certamente, os Srs. Deputados que já me conhecem sabem do meu rigor com as contas públicas e 
privadas, sabem que sou poupado e sabem que a minha natureza me inclina a adquirir o de 5 cêntimos. Contudo, 
opto sistematicamente pelos outros. Estou entre os muitos milhares que se preocupam com o facto de, todos os 
anos, haver mais de 8 milhões de toneladas de plástico a ir parar aos oceanos. 
Saúdo, por isso, esta iniciativa de Os Verdes, que pretende impedir que os estabelecimentos comerciais que 
vendem pão, legumes e frutas disponibilizem sacos de plástico ultraleves, ou seja, com menos de 15 mícrons. 
Mas podemos, e devemos, ir ainda mais longe e aproveitar a data de 2020 para, progressivamente, abolir os 
sacos de plástico de 50 mícrons e estabelecer 2025 como data-limite para abolir significativamente esses sacos 
de plástico. 
Simultaneamente, todos os retalhistas da pequena à grande distribuição devem começar já a ser 
sensibilizados para a necessidade de disponibilizar alternativas mais sustentáveis, como embalagens e sacos 
de papel reciclados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">A próxima intervenção cabe à Sr.ª Deputada Ângela Moreira, do 
PCP. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1944" speaker-name="Ângela Manuela De Sousa Moreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Ângela Moreira (PCP)" page-start="15">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Grupo Parlamentar do PCP reconhece 
a necessidade de adoção de uma política de proteção do ambiente. 
Contribui para este objetivo, obviamente, a utilização dos recursos naturais na medida das necessidades dos 
seres humanos e o combate ao uso abusivo de materiais sem qualquer utilidade, que só contribuem para 
aumentar a rentabilidade dos grandes grupos económicos. 
A utilização desmesurada de plásticos é um dos problemas que está identificado, mas que exige, ao mesmo 
tempo, o desenvolvimento de alternativas que não onerem as populações. O mercado e a sua sacralização 
impuseram hábitos de consumo por vezes irracionais, comportamentos que nos fazem desprezar os recursos 
naturais e olhar para a natureza como se de material descartável se tratasse. 
Entendemos que uma política ambiental empenhada em garantir o direito a um ambiente sadio e 
ecologicamente equilibrado, ao invés da habitual cedência ao objetivo do lucro, tem de ser o imperativo de toda 
a legislação, uma legislação que seja tratada não de forma avulsa, mas orientada em todas as suas dimensões: 
ambiental, económica e social. 
Continuamos a apostar na política dos três R: reduzir a utilização dos plásticos, propondo alternativas 
sustentáveis quer a nível ambiental, quer a nível económico; reutilizar, promovendo um tempo de vida mais 
longo aos materiais; e reciclar, sendo que este é um ponto em que se tem de apostar, começando pela melhoria 
dos sistemas de recolha e triagem dos resíduos, sem a demissão do Estado deste âmbito, responsabilizando-o 
pela política e pela gestão dos resíduos. 
Do mesmo modo, importa que o Governo assuma as suas competências pela imposição de normas de 
funcionamento às empresas de recolha de resíduos, para que tenham como objetivo a melhoria do nível de vida 
da população e da convivência com o ambiente, ao contrário da habitual cedência ao objetivo do lucro. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Se a proteção do ambiente é uma questão de todos, isso exige a 
adoção de uma estratégia a nível nacional, em que o Estado assuma um papel preponderante para assegurar 
uma intervenção coerente e coordenada, uma intervenção que não se pode resumir a opções proibicionistas e 
de contraordenações, que acabam por penalizar os mesmos de sempre — os trabalhadores e as populações —
, nem sempre funcionando como solução para o problema. 
A intervenção deve ser abrangente, envolvendo toda a comunidade e não ser contra a comunidade, 
respondendo simultaneamente ao desafio do desenvolvimento e da proteção do ambiente. É óbvio que há 
necessidade de diminuir a utilização de embalagens de plástico, sobretudo das que não têm qualquer utilidade. 
Por isso, as soluções apresentadas no projeto de lei de Os Verdes merecem o apoio do PCP. Todas as 
propostas em torno de campanhas de sensibilização e de consciencialização ambiental terão sempre o apoio 
do PCP. 
Consideramos, no entanto, que esta mudança deve ser, evidentemente, estudada, avaliada e planeada. 
Temos de ter presente que nos pontos de venda de pão, frutas e legumes há a necessidade de manter a 
qualidade dos produtos a par da segurança, higiene e saúde pública. 
A iniciativa em discussão tem como objeto a obrigatoriedade de disponibilizar ao consumidor uma alternativa 
aos sacos ultraleves e às cuvetes de plástico nos pontos de venda, sendo dado prazo para esta mudança até 
junho de 2020. 
Porém, importa aprofundar e discutir as soluções alternativas. 
Acreditamos que a inovação assente na investigação e no desenvolvimento poderá dar resposta a esta 
necessidade com a criação de alternativas sustentáveis, assim queira o Governo investir no nosso prestigiado 
sistema tecnológico e científico. 
Importa, contudo, ter presente que o impacto das medidas propostas pode ser diferenciado, mas suscita-nos 
preocupação, em particular, quanto ao impacto nas micro, pequenas e médias empresas, nomeadamente nas 
pequenas mercearias, padarias, frutarias ou nos vendedores em mercados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">A próxima intervenção cabe à Sr.ª Deputada Patrícia Fonseca, 
do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="16">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O excesso de resíduos de plástico 
no meio ambiente é um problema que a todos convoca e as alterações climáticas obrigam-nos a pensar que, de 
facto, não há planeta B. Mas, se há realidades que são nossas e para as quais devemos contribuir e lutar, 
também há realidades que não são as nossas e que nos ultrapassam, mesmo que façamos a nossa parte o 
melhor que pudermos. 
É por isso, Srs. Deputados, que nos parece excessivo e errado querer atribuir responsabilidades, 
nomeadamente a Portugal, pela existência das enormes ilhas de plástico, que são, de facto, um problema 
gigante mas que continuarão a existir, infelizmente, enquanto outros países, em particular os menos 
desenvolvidos, não fizerem a sua parte, não fizerem uma recolha seletiva e não tiverem saneamento básico. 
Por isso, eles têm, também, de fazer a sua parte. 
Este é um problema global que não consegue ser resolvido apenas à escala local. Por isso mesmo, a Lei de 
Bases da Política de Ambiente, de 2014, definiu, e bem, que as políticas públicas de ambiente devem promover, 
para além da informação, da participação dos cidadãos e da educação ambiental, soluções concertadas com 
outros países, numa lógica de cooperação internacional. 
Portugal está inserido na União Europeia e, por isso, nesta matéria, sem prejuízo dos incentivos positivos 
que o Governo possa e queira criar para a redução da utilização de plásticos, é nosso entendimento que não 
devemos obrigar as nossas empresas ao cumprimento de critérios mais exigentes do que no resto da União 
Europeia, que já de si são mais exigentes do que em muitos outros países terceiros, sem lhes darmos os 
incentivos positivos e permitirmos que se adaptem. A própria ZERO — Associação Sistema Terrestre 
Sustentável, por exemplo, com quem o CDS reuniu por altura da discussão do Orçamento do Estado para 2019, 
reconheceu que a proibição dos sacos de plástico ultraleves no imediato era precoce, por não haver alternativas. 
No espaço de poucos meses, há já até quem esteja a dar passos no sentido de encontrar essas mesmas 
alternativas. Isto mostra que a sociedade civil está extremamente alerta e sensível para esta questão, quer 
sejam consumidores, quer sejam operadores económicos. 
Há, também, um caminho muito grande a percorrer em termos de inovação. Grandes superfícies já 
anunciaram que vão acabar com os sacos de plástico para frutas e legumes e na secção do pão, e não é para 
2020, pois já têm até em curso, no terreno, projetos-piloto, disponibilizando aos consumidores sacos de pano e 
permitindo, inclusivamente, que tragam os seus próprios sacos de casa. 
Por isso, no CDS, não defendemos soluções radicais obrigacionistas, impositivas e sancionatórias. Se o 
mercado está livremente a adaptar-se, com todas as vantagens que isso traduz, sobretudo ambientais mas 
também potenciando a inovação pela procura de novas soluções, porquê impor antecipadamente?! É que este 
caminho coloca as nossas empresas numa situação de desvantagem competitiva e de desvantagem 
comparativa perante os seus parceiros europeus. Não esqueçamos, Srs. Deputados, que o tecido empresarial 
português é esmagadoramente constituído por pequenas e médias empresas, e não por grandes empresas, 
como, por vezes, os partidos da esquerda nos querem fazer crer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">A próxima intervenção cabe ao Grupo Parlamentar do PSD, 
através do Sr. Deputado António Topa. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Como refere o projeto de 
lei aqui em discussão, o plástico invadiu as nossas vidas. As suas características, nomeadamente o seu preço 
acessível, tornaram o plástico um material usado em larga escala para os mais variados fins. 
É uma realidade que todos temos de inverter. É urgente atuar. Não podemos continuar nesta senda. 
O plástico tornou-se um problema sério para a humanidade, criando uma cadeia conflituante com a vida e 
com a qualidade das águas dos mares, bem como um problema ambiental complicado, afetando, e de que 
maneira, a fauna e a flora marinhas, nomeadamente os recifes de corais. 
Através da cadeia alimentar, o consumo indireto do plástico chega a toda as espécies, nomeadamente, 
também, ao ser humano, afetando a sua saúde e a sua sobrevivência. 
Importante é informar e consciencializar todos contra o uso dos plásticos. 
Importante é atuar com urgência, reduzindo significativamente a entrada de resíduos de plástico nos rios, 
nos oceanos e na cadeia alimentar das espécies animais. 
Além da eliminação gradual dos plásticos, também é importante efetuar-se a sua reciclagem e reutilização. 
Importante é disponibilizar alternativas ao uso dos plásticos. 
Importante é proibir a disponibilização e consequente utilização do plástico em sacos ultraleves e em cuvetes 
descartáveis para embalagem e acondicionamento de produtos alimentares, de acordo com o projeto de lei que 
aqui discutimos, criando-se alternativas que não nos prejudiquem e não originem problemas de natureza 
ambiental. 
Os prazos para a redução do uso dos plásticos têm de ser curtos. Para além do cuidado a ter com os impactos 
nas embalagens da produção agrícola e do comércio, previstos no projeto de lei, e já aqui referidos, temos de 
ter em atenção as empresas, assim como os seus trabalhadores, que produzem os sacos ultraleves, as cuvetes 
e outros produtos de plástico fino, cujo uso se pretende agora proibir. 
As empresas que fabricam estes produtos são, muitas vezes, pequenas empresas, que têm de ter todo o 
tempo necessário para se readaptar e reconverter a sua produção e que têm de ser apoiadas de forma a que 
não se crie instabilidade e insegurança. Ou seja, a bem do ambiente, é necessário atuar de uma forma rápida, 
mas com a consciência de que é necessário tempo para que tudo se processe com normalidade. 
Um planeta sem plásticos é, de certeza, um planeta melhor para se viver. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="17">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do 
Partido Socialista, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Lima. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2034" speaker-name="Joana Fernanda Ferreira Lima" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Joana Lima (PS)" page-start="17">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Viver com menos plástico é um paradigma 
que todos devemos querer. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Para uma intervenção, em nome do Grupo Parlamentar do PSD, 
tem a palavra a Sr.ª Deputada Berta Cabral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na reta final deste debate, penso ter 
ficado claro o ambiente de consenso que, geralmente, se consegue nesta Casa em torno da proteção do 
ambiente e que, em regra, também se verifica no seio da 11.ª Comissão sobre estas matérias. Podemos divergir 
na forma como alcançar uma efetiva proteção ambiental, mas não podemos divergir nos objetivos. 
O plástico é um dos resíduos com maior expressão e difusão em Portugal e em todo o mundo. Essa difusão 
culminou, nos nossos dias, na existência de autênticas ilhas de plástico nos mares e na sua ingestão por 
cetáceos e peixes, gerando uma indesejável poluição marinha e, consequentemente, entrando na nossa cadeia 
alimentar. 
O combate a esta realidade é um imperativo coletivo e global. O Governo anterior, apesar dos inúmeros 
desafios que tinha pela frente, não descurou esse combate e fez uma opção clara pela fiscalidade verde, que, 
de forma concertada, impulsionou uma maior consciencialização ambiental e uma objetiva mudança de 
mentalidades. 
Aliás, no que respeita à redução de sacos de plástico leves, o sucesso foi de tal ordem que tornou Portugal 
numa referência internacional… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="19">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="19">… e as medidas adotadas mereceram mesmo o elogio do atual Ministro do 
Ambiente e da Transição Energética. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="20">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="20">Refira-se que o objetivo de reduzir a utilização de sacos de plástico leves para 
50 sacos per capita em 2015 e 35 sacos per capita em 2016, através da criação de uma taxa de 0,08 € sobre 
cada saco, quando em 2014 — é bom lembrar! — cada português utilizava, em média, 466 sacos por ano, foi, 
como todos sabem, largamente alcançado, atingindo 98% de redução. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="20">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="20">Todos nós testemunhamos isso todos os dias. 
Testemunhamos esta extraordinária mudança de comportamento dos portugueses — e é bom lembrar aqui, 
porque não é uma questão financeira, é uma questão ambiental — que passaram massivamente a reutilizar os 
sacos de plástico que têm em casa. Todos nós sabemos, porque é isso que cada um de nós faz quando vai ao 
supermercado. 
As ações no sentido da redução do uso do plástico no nosso País têm sido variadas e a definição de metas 
e níveis ambiciosos de reciclagem e de reutilização de resíduos foi mais um impulso para a consciencialização 
dos cidadãos. 
Se é certo que grande parte dos portugueses encaminha já para a reciclagem os resíduos que produz, outros 
tantos ainda não o fazem e, nesse sentido, qualquer reforço, no âmbito da política dos três R, é de apoiar e 
saudar. 
O PSD tem vindo a dar o seu contributo nesta matéria ao incorporar políticas de economia circular numa 
agenda de crescimento verde, agindo sobre a sustentabilidade e o equilíbrio ambiental, tendo conseguido, 
enquanto Governo, o envolvimento de todos os intervenientes, designadamente entre os públicos e privados, 
organizações não-governamentais, associações, comunidades locais e organizações internacionais. 
Sr.as e Srs. Deputados, já muito foi feito, mas muito falta fazer. É fundamental dar continuidade à mudança 
de mentalidades, que já se faz sentir, e prosseguir com o fito de alcançarmos uma sociedade cada vez mais 
aberta e uma real mudança de atitudes. 
É também esta, como vimos, a palavra de ordem da União Europeia, onde as várias diretivas existentes 
sobre esta matéria e a já aqui citada Estratégia Europeia sobre Plásticos fecham, no seu conjunto, o cerco a 
este agente poluidor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1228" speaker-name="Fernando Mimoso Negrão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Fernando Negrão (PSD)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="20">Não sendo este tema novo para nós, Portugal pode orgulhar-se de já ter 
iniciado há muito este difícil caminho e pode exibir, sem complexos, os resultados alcançados. Isso deve-se a 
todos os portugueses e ao reforço e contributo que souberam e quiseram empregar neste propósito, em prol 
das gerações futuras. 
Existindo já no mercado um sem-número de soluções ao uso alternativo de materiais em plástico, são cada 
vez mais os seus adeptos que compreendem, tal como nós, no PSD, a emergência desta situação. 
Foi nesse sentido que recomendámos ao Governo a realização de estudos para procurar as melhores 
soluções de substituição ao nível do material de restauração. 
Para além disso, temos pendente uma outra proposta de recomendação, que em breve virá a esta Casa, 
para a promoção de medidas para cumprimento das metas de redução de resíduos de plástico e temos também 
participado ativamente nos processos legislativos no âmbito da matéria de redução do uso de plásticos, 
melhorando o que poderá ser a sua aplicação à realidade do País, tendo em conta todos setores envolvidos, 
nomeadamente a economia, e, dentro da economia, a agricultura, o ambiente e o consumidor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="20">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1959" speaker-name="Berta Maria Correia De Almeida De Melo Cabral" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Berta Cabral (PSD)" page-start="20">Também no âmbito deste processo legislativo, que aqui nos trouxe o Partido 
Ecologista «Os Verdes», o PSD vai marcar uma presença ativa e não prescindirá de dar o seu contributo para 
que a continuidade legislativa nesta matéria seja uma realidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">A próxima intervenção é da Sr.ª Deputada Paula Santos, do 
PCP. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP já aqui hoje manifestou a sua 
posição relativamente a esta matéria. 
No entanto, importa dizer que também temos intervindo com propostas concretas no sentido da redução de 
embalagens supérfluas, sem qualquer utilidade, que servem só o interesse de grandes grupos económicos, que, 
a partir daí, obtêm mais lucro à custa dos encargos suportados pelas populações. 
Temos também uma iniciativa que propõe que seja criada alternativa à distribuição de utensílios de refeição 
descartáveis em plástico em eventos comerciais abertos ao público e em estabelecimentos comerciais. 
Já aqui afirmámos hoje que é necessária uma estratégia de proteção do ambiente, mas, quando falamos em 
matérias do ambiente — e, aparentemente, há aqui várias questões que são colocadas —, importa clarificar 
que, contrariamente à última intervenção, a da Sr.ª Deputada Berta Cabral, nos opomos completamente a uma 
posição de taxação, de oneração dos trabalhadores e da população, em nome do ambiente. Foi isso que o 
Governo do PSD e do CDS fizeram com a dita «fiscalidade verde». Em nome do ambiente, o que fizeram foi 
impor mais taxas e encarecer, em particular, a vida daqueles que têm menos rendimentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="21">Ai é? O PCP já retirou essas taxas?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="21">E isso, obviamente, não acompanhámos, na altura, e continuamos a não 
acompanhar, porque consideramos que não é por onerar aqueles que vivem com mais dificuldades que se vai 
resolver os problemas ambientais. 


Esta é a questão central que queríamos colocar neste debate, porque a abordagem destas matérias também 
tem de ser posta do ponto de vista da consciencialização dos responsáveis, em particular pelos elevados níveis 
de poluição que temos na generalidade do mundo. E quem são esses mesmos responsáveis? Os grandes 
grupos económicos! 
O sistema capitalista, no qual vivemos, tem, efetivamente, na base da sua natureza a exploração dos 
recursos naturais numa lógica de consumo, quando não é preciso essa mesma exploração para satisfazer as 
necessidades básicas dos seres humanos. No entanto, sobre esta questão, em particular, não ouvimos uma 
palavra por parte, nomeadamente, do PS, do PSD e do CDS, e que importa colocar, porque, de facto, não 
podemos onerar as populações, nem podemos penalizar aqueles que já são penalizados com todas estas 
medidas de taxas e de proibições. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">A próxima intervenção cabe ao Partido Socialista, pelo Sr. 
Deputado Renato Sampaio. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1390" speaker-name="Renato Luís De Araújo Forte Sampaio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Renato Sampaio (PS)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A proibição, por vezes, é um mal 
necessário, mas não pode ser a regra. E o mal necessário, nesta política dos plásticos, deve ser aplicado, mas 
também temos de ter outro tipo de políticas mais eficazes e capazes de resolver o problema. 
Se, num primeiro momento, a prioridade era dada ao tratamento dos resíduos, existe uma outra tríade, que, 
no fundo, em relação à política dos resíduos, também tem toda a importância, que é reduzir, reciclar e reutilizar. 
Por isso, Sr. Presidente, Srs. Deputados, o País tem também de aumentar não só a capacidade de 
reutilização e de reciclagem, num plano integrado, numa atuação a montante da cadeia de gestão de resíduos, 
mas também a eficácia da separação dos resíduos. 
Por isso, a recolha seletiva para a reutilização e reciclagem deve ser implementada com urgência, e aqui, Sr. 
Presidente, Srs. Deputados, as autarquias têm um papel fundamental. 
Também não podemos deixar de lado, como referi na pergunta que fiz à Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, a 
responsabilidade dos produtores e dos distribuidores, que devem contribuir como elementos fundamentais para 
trilhar este caminho difícil, que é anular e evitar a proliferação dos plásticos nos territórios. 
Constatei, neste debate, que se criou um alargado consenso sobre a prioridade da redução dos plásticos. O 
Grupo Parlamentar do Partido Socialista acompanha esta preocupação e a iniciativa de Os Verdes, mas sempre 
com o objetivo de não esquecer, por um lado, a economia e, por outro, as iniciativas que já estão no grupo de 
trabalho sobre plásticos. 
O contributo que damos é o de viabilizar esta iniciativa, de forma a que possamos ter uma legislação à altura 
das nossas responsabilidades e à altura do momento que vivemos para que venhamos a ter um melhor ambiente 
em Portugal e no planeta e, fundamentalmente, para que a qualidade de vida dos cidadãos seja bem melhor do 
que aquela que encontramos hoje. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Neste momento, apesar de os demais grupos parlamentares 
ainda disporem de tempo, a Mesa não regista inscrições. 
Assim sendo, tem a palavra, para encerrar o debate, o partido proponente, o Partido Ecologista «Os Verdes», 
através do Sr. Deputado José Luís Ferreira. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: No final do debate sobre 
uma matéria tão importante como é a necessidade de criar mecanismos para nos irmos libertando da 
dependência do plástico, a primeira nota que Os Verdes pretendem registar diz respeito ao reconhecimento, por 
parte de todas as bancadas, da gravidade do problema, o que vem reforçar a importância e a oportunidade da </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Sr. Deputado, peço desculpa por interrompê-lo, mas peço às Sr.as e aos Srs. Deputados 
que estão de pé, alguns de costas para a tribuna, para se sentarem ou saírem. 

Pausa. 

Faça favor de continuar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Com efeito, involuntariamente, com desconhecimento e sem dar por isso, a verdade é que os consumidores 
de peixe acabam por correr o sério risco de ingerir plástico, o que, para além da dimensão ambiental geral, tem 
uma incidência sobre a saúde humana e a sobrevivência de outros seres. Ou seja, quando falamos dos perigos 
da utilização do plástico, não falamos apenas da sua dimensão ambiental; falamos, também, da sua dimensão 
em termos de saúde. 
Na verdade, os plásticos podem constituir elementos tóxicos para os organismos vivos ou para os 
ecossistemas e, mesmo se não o forem, constituem elementos estranhos que vão alterando gradualmente a 
composição desses mesmos ecossistemas. 
Uma vez lançados em meio livre, os plásticos, através da ação dos agentes ambientais, vão-se dividindo em 
microplásticos que entram na cadeia alimentar, com consequências para muitas espécies, incluindo o ser 
humano. 
Tornou-se, aliás, comum falar-se do grave problema da contaminação dos oceanos por plásticos e na 
entrada, cada vez mais frequente, de microplásticos nas estruturas de organismos vivos, que facilmente 
chegam, também, a produtos alimentares para consumo humano. 
Estudos recentes não deixam dúvidas quanto à presença de microplásticos no sal utilizado para cozinha, 
inclusivamente em marcas portuguesas. 
Mas mais: os estudos reportam, ainda, que, para além do sal, estes componentes já foram detetados noutros 
alimentos, como o peixe, o marisco e mesmo o mel ou a cerveja. 
Diz quem sabe que cerca de 85% da poluição marinha resulta do lançamento do plástico em meio livre e o 
mais grave é que em 2050, se nada for feito para inverter este cenário, é muito provável que os nossos mares 
venham a ter mais plástico do que peixe. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="25">Srs. Deputados, chegámos ao fim da discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 
1187/XIII/4.ª, pelo que vamos passar à votação. 
Antes de mais, vamos proceder à verificação do quórum, utilizando o sistema eletrónico. 

Pausa. 

Srs. Deputados, o quadro eletrónico regista 191 presenças, às quais se acrescentam as dos Srs. Deputados 
do PS Carlos César, João Soares e Pedro do Carmo e dos Srs. Deputados do PSD Inês Domingos e Fernando 
Negrão, perfazendo 196 Deputados, pelo que temos quórum para proceder à votação. 
Assim sendo, vamos passar à votação, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1187/XIII/4.ª (Os Verdes) — 
Determina a necessidade de alternativa à disponibilização de sacos de plástico ultraleves e de cuvetes em 
plástico nos pontos de venda de pão, frutas e legumes. 

Submetido à votação, foi aprovado por unanimidade. 

O projeto de lei baixa à 11.ª Comissão. 
Srs. Deputados, concluídos os nossos trabalhos de hoje, a próxima reunião plenária terá lugar amanhã, 
sexta-feira, dia 12, às 10 horas, constando vários pontos da ordem do dia. 
Do primeiro ponto consta a apreciação dos Projetos de Resolução n.os 1522/XIII/3.ª (PSD) — Requalificação 
da Escola Secundária de Barcelinhos e 1534/XIII/3.ª (BE) — Pela urgente reabilitação da Escola Secundária de 
Barcelinhos – Barcelos. 
Do segundo ponto consta a discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1176/XIII/4.ª (PS) — Clarifica 
o disposto na Lei n.º 72-A/2015, de 23 de julho, em matéria de restrições à publicidade institucional realizada 
por entidades públicas em período eleitoral. 
Segue-se, no ponto terceiro ponto, a apreciação do Decreto-Lei n.º 25/2019, de 11 de fevereiro, que 
estabelece o regime remuneratório aplicável à carreira especial de técnico superior das áreas de diagnóstico e 
terapêutica, bem como as regras de transição dos trabalhadores para esta carreira [Apreciações Parlamentares 
n.os 115/XIII/4.ª (BE), 123/XIII/4.ª (PCP) e 125/XIII/4.ª (PSD)]. 
Do quarto ponto consta a apreciação do Projeto de Resolução n.º 2052/XIII/4.ª (CDS-PP) — Recomenda ao 
Governo que tome as medidas necessárias para que seja efetivamente incentivada a criação dos centros de 
responsabilidade integrados. 
Do quinto ponto consta o debate do Projeto de Resolução n.º 2049/XIII/4.ª (PCP) — Recomenda ao Governo 
que inicie o processo de desvinculação de Portugal do tratado orçamental. 
Por fim, no sexto ponto, teremos votações regimentais. 
Muito boa tarde a todos e até amanhã. 
Está encerrada a sessão plenária. 
</utterance>
</debate>
