<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="29" date="2018-12-12">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Funcionários, Sr.as e 
Srs. Jornalistas, vamos dar início à sessão plenária. 

Eram 15 horas e 4 minutos.

Peço aos Srs. Agentes da autoridade para abrirem as portas das galerias ao público. 
Antes de entrarmos na ordem do dia, dou a palavra ao Sr. Secretário Duarte Pacheco para proceder à leitura 
do expediente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário (Duarte Pacheco)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, informo que deu entrada na 
Mesa, e foi admitido, o Projeto de Lei n.º 1048/XIII/4.ª (BE) — Lei de bases do direito humano à alimentação 
adequada, que baixa à 7.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="2">Sr.as e Srs. Deputados, passamos à ordem do dia que tem um único ponto e que consta 
da Interpelação ao Governo n.º 23/XIII/4.ª (CDS-PP) — Infraestruturas públicas. 
Para abrir o debate, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="2">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O País vive hoje num profundo e 
generalizado estado de greve — da justiça à saúde, dos estivadores aos bombeiros, da educação aos 
transportes, das forças de segurança aos guardas prisionais. Todas estas greves são o sinal do colapso do 
Estado como prestador de serviços, como acionista e como empregador. 
Este Governo já não serve os portugueses, o que não espanta. Este Governo não foi a primeira escolha das 
urnas, é uma escolha do Partido Socialista, do Partido Comunista Português, do Bloco de Esquerda e do Partido 
Ecologista «Os Verdes». 
Agora, o problema já não é de legitimidade, é, sobretudo, de capacidade. As infraestruturas públicas, dia 
após dia, estão a colapsar, um colapso anunciado, porque nesta área a governação exige competência, rigor, 
concertação e escolhas difíceis. Tudo o que este Governo não demonstrou. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="2">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="2">A maioria dos seus responsáveis não se pode queixar de 
desconhecimento, pois são os mesmos que estão na origem do problema: a dívida escondida do PS, que foi 
recuperada pelo Governo PSD/CDS. 
Na altura, o PS, enquanto maior partido da oposição, até contribuiu para a elaboração do PETI 3+ — Plano 
Estratégico dos Transportes e Infraestruturas 2014-2020. O PS criou o problema, mas conhecia e concordou 
com as soluções. 
Bem sei que se preparam para atribuir a culpa ao Governo anterior ignorando os verdadeiros responsáveis, 
os ministros do Governo de José Sócrates, que conduziram o País ao maior crescimento da dívida pública de 
que há memória: 40,6%, entre 2005 e 2011. 
Quem eram, então, os ministros e secretários de Estado responsáveis por isso? Esses ministros e secretários 
de Estado têm nomes: António Costa, Eduardo Cabrita, Maria Manuel Leitão Marques, João Gomes Cravinho, 
Ana Paula Vitorino, Pedro Marques, Manuel Heitor, Augusto Santos Silva, Vieira da Silva, entre outros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="2">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="2">Estes não podem dizer que não sabiam, porque sabem. 
O Memorando da troica, aquele que foi assinado por estes senhores, impunha: a redução do serviço público 
prestado por empresas do Estado, como consta do ponto 3.23 do Memorando; a privatização dos CTT — sim, 
ouviram bem, foram os senhores, que agora estão no Governo, que assinaram essa determinação —, tal como 
a privatização da REN, da EDP, da Galp, da Caixa Seguros, da TAP e da CP Carga — para quem tiver memória 
curta, consta do ponto 3.31 do Memorando;… </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="3">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="3">Ainda assim, é interessante fazer uma análise comparativa. 
Na verdade, nesse período altamente condicionado, conseguiu-se, comparando períodos idênticos, um 
investimento público, em percentagem do PIB, em 2012 e em 2013, de 2,3%; o atual Governo conseguiu um 
investimento público, em percentagem do PIB, em 2016 e em 2017, de 1,6% — repito, 1,6% — e de 1,9%, 
respetivamente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="3">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="3">A carga fiscal, em percentagem do PIB, aquilo a que VV. Ex.as não se 
cansam de chamar «a maior carga fiscal de que há memória», foi, em 2012 e em 2013, de 31,8% e de 34,1%, 
respetivamente; com o atual Governo, em 2016 e em 2017, a carga fiscal foi de 34,3% e de 34,7%, 
respetivamente, um absoluto recorde da geringonça. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="3">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="3">Ou seja, nunca tantos pagaram tanto para receber tão pouco. 


Importa, por isso, saber como é que a maior carga fiscal de sempre oferece aos portugueses os piores 
serviços públicos de sempre. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="3">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="3">Até o aproveitamento dos dinheiros comunitários, dos fundos que são 
tão importantes para o funcionamento da economia, das nossas empresas, para a qualificação dos 
trabalhadores, estão abaixo do que deviam. Comparando o que é comparável, vemos que, quatro anos após o 
início do quadro comunitário, a execução das verbas está em 26,6%, menos 8 pontos percentuais do que em 
igual período do anterior quadro. 
Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As greves são apenas a face visível de uma governação falhada, de 
promessas não cumpridas, de um País a cair aos bocados. A geringonça falhou consigo própria e com os 
portugueses. O PCP, o Bloco e o Partido Ecologista «Os Verdes» não podem voltar a dar garantias de mais 
direitos e melhor serviço prestado aos portugueses. 


Srs. Deputados, factos são factos! 
O que ouvimos durante o ano de 2018? Reclamações contra transportes não param de aumentar, são aos 
milhares — só no primeiro semestre de 2018, 7000 utentes fizeram registo no livro de reclamações, e isso depois 
de um aumento de 38,9%, no ano de 2017; o risco de acidentes nas linhas de comboio aumentou 85%, diz o 
regulador; os portos do continente tiveram uma quebra de 3,8% na carga movimentada; um comboio de 
mercadorias descarrilou na Linha do Norte; uma avaria no Alfa Pendular, que só por milagre não causou um </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="4">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="4">A prova do falhanço da governação da geringonça é a realidade. Esta é 
a realidade dos portugueses, do dia a dia dos portugueses. 
No que toca às infraestruturas, temos o Ministério mais Centeno de todos, o do Centeno ilusionista, do 
embuste cativado na estratégia de prometer. Nesse capítulo, temos a prova de que este Governo e o PS são 
verdadeiros «contadores de estórias». 
Falo-vos agora da rodovia. Depois do lançamento do Programa de Valorização das Áreas Empresariais, a 7 
de fevereiro de 2017, vai fazer dois anos, muitas das ligações prometidas não têm qualquer desenvolvimento 
no terreno. 
Outro exemplo é o do IC6 (itinerário complementar). 
O Sr. Ministro anunciou, em maio deste ano, e cito, «Nós 
temos o compromisso de elaborar, a breve prazo, o projeto de execução relativo à continuação do IC6 até 
Folhadosa». É a mesma promessa feita, em março de 2017, de um investimento de 38 milhões para mais 19 
km no mesmo IC6. Não há qualquer desenvolvimento no terreno! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="4">Ora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="4">Quanto à estrada nacional n.º 125, o Sr. Ministro, referindo-se à 
reabilitação estrutural entre Olhão e Vila Real de Santo António, disse a 25 de julho de 2018: «Vamos fazer obra 
de reabilitação estrutural no resto da estrada nacional n.º 125». Há algum desenvolvimento no terreno? Não! 
É um Governo e um PS de boca cheia, mas de mãos vazias para o cidadão. 


Agora, quando nada ou quase nada está feito, fala em entendimentos — aguardamos com calma e 
serenidade pelos primeiros trabalhos do Conselho Superior de Obras Públicas —, mas, ao mesmo tempo, vão 
enaltecendo o programa Ferrovia 2020, que deveria estar pronto, como é óbvio, em 2020. Trata-se dos mesmos 
investimentos já identificados no PETI 3+. Quatro anos depois, o que o Governo tem para apresentar é 5% de 
execução efetiva, e não é o CDS que o diz, são a Infraestruturas de Portugal (IP). 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="4">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="4">Isto é verdadeiramente ser um «contador de estórias»: fala-se muito, 
mas faz-se pouco. 
Se querem consensos, o CDS oferece alguns. 
Exemplos: Linha do Oeste. Em relação ao anúncio na Ferrovia 2020, sobre a ligação Meleças a Caldas, o 
lançamento do concurso previsto para a obra em janeiro de 2017, afinal, não foi bem assim, pois só agora, hoje 
mesmo, 12 de dezembro, é que acaba o período de consulta pública para o projeto. 
Linha do Douro. Em relação ao anúncio na Ferrovia 2020, sobre a ligação Caíde a Marco de Canavezes, a 
conclusão da obra prevista para — prestem atenção! — dezembro de 2016, afinal não foi bem assim! Foi só o 
anúncio! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="4">É por ser Natal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="4">A 26 de novembro, há o anúncio da interrupção da linha durante três 
meses seguintes devido a obras. É a RIV (Renovação Integral da Via) mais caricata deste Governo! </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="5">Das promessas à realidade existe uma distância socialista. Na 
propaganda, é um mar de rosas; na realidade, uma floresta de enganos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="5">Como dizia Konrad Adenauer, «Todos vivem sobre o mesmo céu, mas 
nem todos veem o mesmo horizonte». E o horizonte dos portugueses é cada vez pior! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Ministro do Planeamento e das 
Infraestruturas, Pedro Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas (Pedro Marques)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. 
Deputados: Esta interpelação é reflexo do estado da oposição. A oposição está sem discurso perante a situação 
do País. 


Está sem agenda perante a situação do País e descobriu agora uma enorme paixão pelos sindicatos e pelas 
greves. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="5">Ninguém falou disso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e Infraestruturas" page-start="5">Esta oposição, que não tem forma de atacar os 
resultados de política económica e social deste Governo, descobriu — esta oposição de direita, pasme-se! — 
uma enorme paixão pelas greves e pelos sindicatos. Esta oposição, que na sexta-feira passada anunciava, 
como quem rasgava as vestes, que ia interpelar o Ministro, que ia interpelar o Governo e que isso da 
reprogramação era só propaganda, agora, «enfiou a viola no saco» e aqui, na abertura deste debate, nem uma </utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="7">Este é o pior investimento público de sempre, Sr. Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="7">Podemos deixar aos portugueses uma mensagem 
de tranquilidade, pois, de acordo com a informação técnica disponível, de acordo com o sistema de 
monitorização validado pelo LNEG (Laboratório Nacional de Energia e Geologia) — que tem mais de uma 
década e que, se não servisse, o Governo anterior podia tê-lo alterado —, hoje podemos dizer que esse sistema 
de monitorização de mais de 7000 infraestruturas permite-nos afirmar que elas apresentam qualidade e que 
podemos utilizá-las com toda a confiança. 
São monitorizadas mais de 7000 infraestruturas. Em cada ano são inspecionadas em concreto cerca de 1500 
infraestruturas, nas suas condições de exploração, no seu estado de conservação e nas eventuais necessidades 
de manutenção. Fruto do trabalho desenvolvido, este trabalho técnico não é notícia. Claro que o que é notícia é 
se fizermos um condicionamento parcial de uma via, mas se fazemos o condicionamento parcial da via é porque 
queremos garantir condições de segurança à utilização da mesma. 
Graças a esse trabalho técnico, a esse trabalho tranquilo das equipas, a esse trabalho que é feito na 
retaguarda pelas equipas técnicas da Infraestruturas de Portugal, já foi possível reduzir em um terço as 
infraestruturas a necessitar de observação prioritária. Até ao final de 2019, reduziremos para metade o número 
atual de infraestruturas que são objeto de atenção prioritária, um esforço que estamos a desenvolver com mais 
21 obras que estão no terreno, neste momento, na rede rodoviária e ferroviária. Reduziremos, assim, para 
metade essas infraestruturas em necessidade de avaliação prioritária, fruto do reforço do investimento na 
rodovia e na ferrovia, no ano em curso e no próximo. 
O nosso investimento continua e tem elementos muito emblemáticos, percebendo o País a importância dos 
mesmos. Quando foi preciso investir na segurança das infraestruturas, não deixaram de aparecer todos os 
recursos necessários. Não foi este discurso estafado das cativações que teve, depois, qualquer adesão à 
realidade. Os portugueses sabem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="7">Então não sabem!? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="7">Dissemos aqui, comprometemo-nos aqui, que 
começará, até ao final do ano, a obra estrutural mais importante da Ponte 25 de Abril em muitos anos! 
Sr.as e Srs. Deputados, como aqui disse anteriormente, começará até ao final do ano a grande obra de 
manutenção da Ponte 25 de Abril e adjudicaremos, no início do ano, a obra do IP3, essa grande obra reclamada 
há tantos anos, que vai permitir dar mais segurança à circulação nesse itinerário. 


Sem o alarme populista e a demagogia desta oposição, que navega ao sabor das notícias, que navega ao 
sabor da comunicação social, sem alarmar os portugueses, a nossa estratégia, Sr.as e Srs. Deputados, é bem 
diferente: reforçar o investimento público para melhorar as infraestruturas e os serviços. É por isso, Sr.as e Srs. 
Deputados, que vos posso dizer — aliás, já o afirmei anteriormente no debate do Orçamento do Estado, mas 
quero reforçar essa ideia — que, no ano de 2018, duplicámos o investimento da Infraestruturas de Portugal em 
relação ao ano anterior. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2056" speaker-name="Jorge Paulo Da Silva Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Jorge Paulo Oliveira (PSD)" page-start="7">Era zero! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="7">Sim, Sr.as e Srs. Deputados, para quem passa o 
tempo agora, nesta Legislatura, a falar de investimento público, gostava que registassem o seguinte: duplicámos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Inscreveram-se, para pedir esclarecimentos ao Sr. Deputado Hélder Amaral, dois Srs. 
Deputados. 
Sr. Deputado Carlos Pereira, do Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="8">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Sr. Deputado Hélder Amaral, não quero afirmar 
de forma perentória que os senhores do CDS são os apóstolos da desgraça, mas julgo que não me engano se 
afirmar de forma perentória que os senhores do CDS são os apóstolos da previsão da desgraça! 
Os senhores, permanentemente, preveem uma desgraça. Se ela acontecer, tudo bem; se não acontecer, 
logo se vê. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1853" speaker-name="Carlos Manuel Martins Do Vale César" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos César (PS)" page-start="8">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="8">Este tem sido o vosso discurso nesta Legislatura! 


Sr. Deputado Hélder Amaral, o Grupo Parlamentar do Partido Socialista vê, naturalmente, com bons olhos e 
com relevante pertinência um debate sobre a importância das infraestruturas públicas. Nós não fugimos a esse 
debate, queremos e estamos genuinamente disponíveis para esse debate, mas consideramos que um debate 
sobre infraestruturas públicas baseado no medo, com intenção de instalar a insegurança, a dúvida e de assustar 
os portugueses não é permissível, porque é demasiado mau para um partido que quer ser responsável. 


Devo dizer, em abono da verdade, que temos apreciado neste Parlamento que há muito que o CDS abriu a 
«caça ao voto» e a cada dia que passa o que temos observado é que se verifica uma crescente vertigem 
populista, tudo pela ganância de auferir mais votos e mais contabilidade eleitoral. Isso não é sério, não é algo 
que deve ser associado a um partido responsável. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="8">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="8">Respeitamos todos os mecanismos da democracia, de alguma maneira, todos 
aqueles que permitem garantir «mercearia eleitoral», permitam que o diga assim, mas vamos continuar a 
denunciar os partidos — neste caso, em particular, o CDS — que criam pânico, que assustam os portugueses 
de forma absolutamente insustentável, como é o caso deste debate e da intervenção do CDS no palanque desta 
Assembleia da República. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Tem a palavra o Sr. Deputado Joel Sá, do Grupo Parlamentar do PSD, para pedir 
esclarecimentos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="9">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, começo por felicitar o CDS e o Sr. Deputado 
Hélder Amaral pelo tema e pela oportunidade que nos dá de debatermos este tema. 
Pelo tom do Sr. Ministro, está mais do que demonstrada a importância deste debate. Efetivamente, este 
Governo cria a ilusão aos portugueses de que tudo está bem, mas o que é facto é que as infraestruturas se 
encontram em total degradação. É um Governo com muita propaganda, com muitos anúncios e pouca obra, 
como ainda hoje se verificou: muita propaganda. Um Governo que é o rei das cativações, que aprova um 
Orçamento do Estado que sabe que não vai cumprir e, assim, engana mais uma vez as populações. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="9">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="9">É um Estado que falha na sua missão de garantir a proteção e a segurança de 
pessoas e de bens, como sabemos, em alguns casos com consequências reais e noutros adivinham-se: os 
incêndios de junho e outubro de 2017, onde morreram 115 pessoas; recentemente, a estrada em Borba; em 
Tancos, desapareceram armas e munições; os hospitais estão financeiramente estrangulados, com falta de 
profissionais, instalações degradadas, falta de equipamentos e, até, de macas, pondo em causa a qualidade 
dos serviços de saúde prestados; as escolas estão degradadas, chove nas salas de aula, os alunos têm de levar </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="10">A explicação que vai 
dar é a de que somos maus! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="10">As infraestruturas rodoviárias estão em risco e a necessitar de obras urgentes e os 
transportes públicos, como o Metro, e os que garantem a travessia do Tejo têm os problemas a que ainda hoje 
assistimos. Como diz o Prof. Luís Leitão: «O dever básico de qualquer Estado é o de assegurar a justiça e a 
segurança dos cidadãos. (…) Ora, um Estado que falha (…) só pode merecer o nome de Estado falhado.» 
Sr. Deputado Hélder Amaral, depois de três anos deste Governo, que justificação encontra para estes atrasos 
nas infraestruturas? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Deputados Carlos Pereira e 
Joel Sá, começo por agradecer as perguntas que me fizeram. 
Gostaria de dizer ao Sr. Deputado Carlos Pereira que, de facto, não fugiu ao debate das infraestruturas, mas 
o Sr. Ministro fugiu, e de que maneira! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="10">Vocês nem chegaram a entrar no debate! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">Sr. Deputado, não sei se somos os profetas da desgraça, mas, utilizando 
a mesma simbologia, diria: por quem Deus os manda avisar! Deus manda-nos avisar das falhas nas 
infraestruturas da saúde pelo Deputado que tem, há três anos, um cartaz a anunciar o hospital da Madeira, o 
qual, passados quatro Orçamentos, continua sem existir. 


Quer mais exemplos do que este? Por quem Deus os manda avisar, Sr. Deputado! 
Sr. Deputado, basta uma leitura atenta das reclamações, da imprensa, das notícias para perceber o que os 
senhores cumpriram daquilo que prometeram, nomeadamente do Ferrovia 2020, uma promessa de VV. Ex.as 
Numa entrevista recente, o Sr. Ministro disse que, assim que chegaram ao Governo, consideraram como 
prioridade das prioridades a ferrovia e, passados três meses após a tomada de posse, apresentaram o Plano 
Ferrovia 2020, num valor de 1000 milhões de euros. 
Srs. Deputados, o que é que falhou? Foi má-fé? Enganaram-se? É que já tinham acordado e negociado com 
o Governo anterior o PETI3+, onde todas essas obras já estavam identificadas! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="10">Diz bem: «estavam identificadas»! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="10">O que é que faltou? Sr. Deputado, «incompetência» é a palavra correta! 
Quatro Orçamentos depois, não é razoável que tenham uma execução de 5%, e não sou eu que o digo, vou 
repetir, é a própria Infraestruturas de Portugal que o diz. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="11">Está a falar de obras, não está?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">Quanto ao troço Viana-Valença, o lançamento do concurso para a obra 
estava previsto para janeiro de 2017 e a contratação da construção para o decurso desse ano. 
Sei que, quando falar de infraestruturas e de obra executada no âmbito do Ferrovia 2020, o Sr. Ministro vai 
referir o troço Covilhã-Guarda, que é o único que tem para apresentar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="11">Ou um desses de que falou agora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">Não, Sr. Ministro! V. Ex.ª fez uma inauguração experimental desse troço, 
que ainda nem sequer está aberto para utilização do público. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="11">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">Foi o embuste dos embustes! Foi lá, tirou umas fotografias, apresentou 
as imagens, mas foi só para testar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="11">Nem há comboios para andar nessa linha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="11">Srs. Deputados, o CDS não tem problema nenhum em vir discutir o 
colapso do País, porque ele é por demais evidente, é evidente todos os dias e é evidente naquilo que aconteceu 
no passado. Por isso, não aceitamos a crítica do alarmismo. 

O Sr. Deputado Carlos Pereira esteve comigo em todas as audições sobre a Ponte 25 de Abril. Não quero 
ser alarmista e não referi este tema no meu discurso, mas daria muito jeito que soubéssemos hoje qual é a data 
do início das obras. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José Manuel Pureza.

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Sr.as e Srs. Deputados, muito boa tarde. 
Passamos aos 13 pedidos de esclarecimento ao Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, 
começando pelo Sr. Deputado Nuno Magalhães, do CDS. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="11">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, o Sr. Ministro veio, de forma 
despropositada, fazer um ataque a um Deputado do CDS. 
Sr. Ministro, quanto a esta matéria, quero dizer-lhe duas coisas. 
Em primeiro lugar, o senhor vem ao Parlamento quando este o chamar,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="11">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">… porque essa é a sua obrigação. O senhor é que é fiscalizado pelo 
Parlamento, não é o senhor que fiscaliza o Parlamento ou os Deputados. 


Mais grave, Sr. Ministro… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="12">A fiscalização é nos dois sentidos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares, permite-me 
que continue? Queria que o Sr. Ministro me ouvisse, porque já percebi que não lê muito bem e pode ser que, se 
me ouvir, perceba. 
Sr. Ministro, foi agendada para hoje a Interpelação ao Governo n.º 23/XIII/4.ª (CDS-PP), sobre infraestruturas 
públicas, e percebo que o Sr. Ministro tenha usado a tática do costume: quando a conversa não vos convém, 
ou estão no estrangeiro ou desconversam. É o costume! Aprendeu com o Sr. Primeiro-Ministro, é um bom aluno, 
mas não é, seguramente, um bom Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="12">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">Sr. Ministro, sabe o que é que escandaliza? 
Sendo a interpelação sobre infraestruturas e tendo nós falado, na abertura do debate, de coisas tão graves 
como o facto de as reclamações nos transportes não pararem de aumentar — são 7000 registadas em livro de 
reclamações, um aumento de 38% face a 2017 —, o que é que o Sr. Ministro fez, da primeira vez que falou e 
teve a oportunidade de o desmentir? Não fez nada, zero! 
Quando dizemos que o risco de acidente em linhas de comboio aumentou 85% em cinco anos, o que é que 
que o Sr. Ministro disse, na primeira vez em que deu explicações ao Parlamento? Zero! 
Mais grave que isso, Sr. Ministro, e aqui entre nós, é uma vergonha que, sendo o Sr. Ministro do distrito de 
Setúbal, no dia seguinte a centenas de concidadãos nossos do Montijo, do Barreiro, do Seixal, de Almada terem 
ficado retidos, para não dizer sequestrados, num barco,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="12">Foi no Seixal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">… por falhanço e incapacidade de V. Ex.ª, o senhor não tenha tido a 
hombridade de dirigir uma palavra que fosse a esses cidadãos, durante os primeiros 10 minutos em que falou. 
É uma vergonha! 


Há gente que acorda cedo para ir para o trabalho e que passa grande parte da sua vida nos transportes, 
prejudicando a sua família, e os senhores cortam, suprimem e, depois, nada dizem. É uma vergonha! Fale sobre 
isso! 
Quer falar sobre fundos, Sr. Ministro? Vamos a isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="12">Vamos a isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="12">
O Sr. Ministro confunde — não confunde, é um bom ilusionista, dou-
lhe esse crédito — reprogramação com aumento. O senhor reprograma porquê? Porque está mal feito, mas 
vende como um aumento. Só que não aumenta nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="12">Não executou! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">E estava mal feito sabe porquê? Porque o senhor não executou! O 
senhor não executou nada! 
Vou dar-lhe um numerozinho, Sr. Ministro. Comparando o que é comparável, em quatro anos, a execução 
de V. Ex.ª está em 26,6%, menos 8 pontos percentuais do que no Governo anterior — veja bem! —, o malvado 
de tudo e de todos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Sr. Deputado, queria pedir-lhe que terminasse. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="13">Termino com isto, Sr. Presidente. 
Sr. Ministro, quanto às infraestruturas, responda às perguntas sobre os barcos no distrito de Setúbal e o 
colapso da ferrovia, porque é a sua obrigação e os portugueses assim o exigem; quanto aos fundos, mais do 
que responder, faça! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="13">Sr.as e Srs. Deputados, antes de prosseguirmos com os pedidos 
de esclarecimento, queria informar a Câmara de que se encontra na tribuna do corpo diplomático uma delegação 
do Grupo Parlamentar de Amizade Palestina-Portugal, do Conselho Legislativo Palestiniano, para a qual peço 
a vossa saudação. 


Cumpre-me ainda informar que o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas responderá, primeiro, a 
um conjunto de quatro pedidos de esclarecimento, depois, a outro conjunto de quatro e, por fim, aos cinco 
restantes. 
Para o segundo pedido de esclarecimento deste primeiro conjunto, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Topa, do Partido Social Democrata. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Secretários de Estado, Sr. Ministro, o Governo do PS 
criticou, de forma pouco séria, aquilo que designou de «diabolização» das estradas por parte do Governo 
anterior. Poderíamos esperar, assim, que fossem realizados por este Governo grandes investimentos 
rodoviários. 
No entanto, de acordo com os dados disponíveis em relação a 2016 e 2017, não houve investimentos 
rodoviários nem outros. Quanto à manutenção e conservação, foi aquilo que podemos designar de «desastre» 
e, quanto às novas estradas, o Governo diz que vai criar condições para negociar o que designa de «pequenos 
grandes» investimentos com Bruxelas lá para 2019. 
A IP anunciou que vai investir mais de 100 milhões de euros para a execução de trabalhos de conservação 
da Rede Rodoviária Nacional nos próximos três anos, trabalhos esses a realizar depois da assinatura dos 
contratos de consignação, um por distrito. 
Segundo o relatório e contas consolidado da IP referente a 2015, o anterior Governo investiu na conservação 
de estradas nacionais um valor de 95 milhões de euros. No documento referente ao ano de 2017, é referido que, 
face a 2016, o investimento da IP em estradas e ferrovia aumentou 24,2%, só que, em 2016, registou-se uma 
quebra de 65% no referido investimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="13">Mais do mesmo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="13">Com este Governo, os valores somados dos investimentos da IP em 2016 e 
2017 foram de 151,6 milhões de euros, menos 22% do que o investimento do Governo anterior em 2015,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="13">Muito bem! </utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="14">… 194,4 milhões de euros, num ano ainda difícil, após a saída da troica. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="14">É o Ministro dos cativos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="14">Os dados disponíveis relativos a 2017 apontam uma execução baixa do 
investimento da IP, de apenas cerca de 50% do valor previsto. Os investimentos na rodovia e os encargos com 
a conservação, reparação e segurança rodoviária, a partir de 2016, têm sido muito baixos, abaixo dos valores 
de 2015, durante o anterior Governo. 
Sr. Ministro, o Sr. Primeiro-Ministro repete insistentemente que o anterior Governo diabolizou o investimento 
em estradas. Ainda em maio de 2017, nas Beiras, o Sr. Primeiro-Ministro voltava a fazer promessas, revelando 
que, no futuro, iria negociar com Bruxelas dotações financeiras para o que chamou de «pequenos grandes» 
projetos na rodovia. 
Sr. Ministro, no fim de semana passado, acompanhado pelo Sr. Primeiro-Ministro e após ter fechado a 
reprogramação do 2020, referiu estar feliz. Pergunta-se: tal reprogramação inclui os «pequenos grandes» 
projetos na rodovia, de acordo com as afirmações do Primeiro-Ministro, e a possibilidade do seu enquadramento 
na renegociação com Bruxelas? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="14">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Pedro 
Coimbra, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, quer o 
CDS fazer crer, lançando incerteza, desconfiança e mesmo alarmismo na opinião pública, até de forma 
irresponsável, que as nossas infraestruturas públicas estão genericamente ao abandono, degradadas e em risco 
de segurança. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="14">Ou são inexistentes! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="14">Compreendemos e aceitamos que as mais diversas infraestruturas públicas 
necessitam de investimento constante e permanente, por um lado, para assegurarem todas as condições de 
segurança às populações e, por outro lado, para serem um fator de coesão e competitividade do território onde 
se inserem. 
Claro que é intolerável quando assim não é, e mais intolerável ainda quando isso custa vidas humanas. 
Contudo, também compreendemos e constatamos que tem sido este Governo, do Partido Socialista, a perceber 
bem esta necessidade, a implementar um esforço significativo na manutenção, na requalificação e na ampliação 
das infraestruturas e dos equipamentos públicos de que Portugal necessita. Este esforço político tem sido 
acompanhado também por um esforço financeiro não só suportado pelos fundos comunitários, mas também 
pelo Orçamento do Estado. 
Aponto, apenas, três exemplos disso mesmo. 
Primeiro exemplo: os 134 milhões de euros para investimento na requalificação do IP3, investimento 
absolutamente necessário numa das estradas mais movimentadas e degradadas do País, onde já decorrem 
trabalhos e onde está previsto, para o início de 2019, o lançamento da primeira grande empreitada em Penacova 
e que iniciará a requalificação completa deste traçado entre Coimbra e Viseu. 
Segundo: os 2000 milhões de euros de investimento na requalificação da ferrovia, investimento igualmente 
importante e infraestruturante para o País, para a mobilidade dos cidadãos e das mercadorias e que é 
absolutamente essencial para a competitividade do País, com intervenções a efetuar em mais de metade da 
rede ferroviária nacional e com obras em curso, já a decorrer, nas linhas do Minho, do Douro, do Norte, da Beira 
Alta, da Beira Baixa e do Leste. 
Terceiro exemplo: os mais de 12 milhões de euros de investimento na manutenção da Ponte 25 de Abril, 
investimento também essencial para a segurança dos muitos milhões de cidadãos que passam ali todos os anos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Peço-lhe para terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1380" speaker-name="Pedro Artur Barreirinhas Sales Guedes Coimbra" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Pedro Coimbra (PS)" page-start="15">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Em segundo lugar, a título meramente indicativo, e tomando como exemplo as infraestruturas que referi — o 
IP3, a ferrovia e a Ponte 25 de Abril —, pergunto-lhe quais os estudos e projetos que o Sr. Ministro herdou do 
anterior Governo, bem como quais os montantes em investimentos efetuados pelo último Governo do PSD e do 
CDS na manutenção, na requalificação e na ampliação destas infraestruturas. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">A Mesa, naturalmente, vai autorizando que cada grupo 
parlamentar vá gerindo o tempo de que dispõe, mas cabe também à Mesa sinalizar os tempos normais de 
formulação de pedidos de esclarecimento. 
O próximo pedido de esclarecimento cabe ao Sr. Deputado Heitor de Sousa, do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr. Ministro, a primeira pergunta que lhe queria fazer tem a 
ver com o início do seu discurso, respeitante à reprogramação do Portugal 2020. 

O Sr. Ministro referiu que existe um conjunto de investimentos em transportes públicos de passageiros que 
vão ser retomados com essa reprogramação e isso é um fator positivo que nós não deixamos de salientar, até 
porque também é o reconhecimento de que o Programa Estratégico de Transportes e Infraestruturas, do anterior 
Governo, o PETI 3+, tinha graves carências em matéria de investimentos em transportes públicos de 
passageiros, nomeadamente no que diz respeito a transportes ferroviários. Por isso, Sr. Ministro, é de saudar a 
reprogramação nessa matéria. 
Porém, os exemplos que o Sr. Ministro dá não são propriamente exemplos muito felizes para essa justificação 
da reprogramação. Aquilo que é dito sobre o investimento nos metropolitanos urbanos de Lisboa e do Porto 
apoia-se na construção de uma famosa linha circular de Lisboa, cuja declaração de impacte ambiental tem, pelo 
menos, mais de 50 alertas — repito, 50! — sobre condicionamentos de uma declaração de impacte ambiental 
favorável. 
Alguns desses condicionamentos são bastante gravosos para o funcionamento da cidade. Um deles é o facto 
de a construção do metro no seu troço final ser feita em sistema de vala aberta com cerca de 500 m, o que vai, 
evidentemente, trazer um transtorno enorme a todos os lisboetas e ao funcionamento da cidade. Sr. Ministro, o 
problema maior neste investimento é que o Governo não cuidou de avaliar custos alternativos de linhas de 
extensão do metro, nomeadamente a avaliação da extensão da linha amarela a Alcântara. 
O segundo aspeto que queria abordar tem a ver com o investimento público na ferrovia versus investimento 
público na rodovia. Não sei se o Sr. Ministro conhece, mas as estatísticas do INE de 2017 revelam que o 
investimento público em ferrovia é cerca de dez vezes inferior àquele que se faz anualmente em investimento 
público rodoviário. Por isso, Sr. Ministro, pergunto-lhe se, mesmo com o investimento previsto no Ferrovia 2020, 
que é um programa bastante limitado em matéria das necessidades de transporte ferroviário existentes no País, 
mesmo assim, temos de inverter completamente esta lógica de privilegiar o investimento público rodoviário em 
desfavor do investimento público ferroviário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="15">Sr. Deputado, peço-lhe que termine, se faz favor. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="16">A terceira pergunta, Sr. Ministro, tem a ver com o anúncio feito de um 
agrupamento complementar de empresas entre a EMEF (Empresa de Manutenção de Equipamento Ferroviário), 
a CP (Comboios de Portugal) e a Medway. Sr. Ministro, a minha pergunta é a seguinte: será que este 
agrupamento complementar de empresas é o caminho para a futura privatização da EMEF? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="16">Tem agora a palavra, para responder a estes primeiros quatro 
pedidos de esclarecimento, o Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, Pedro Jesus Marques. 
Faz favor, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="16">Sr. Presidente, Sr. Deputado Nuno Magalhães, 
abordámos aqui temas que os senhores dizem que nem faziam parte das intenções para esta interpelação, mas 
recordo-me bem que, na sexta-feira passada, até quase era estabelecido um prazo quando diziam «o Ministro 
tem de responder e disponibilizar-se até quarta-feira senão nós cá estaremos na quarta-feira para perguntar 
pela reprogramação». Chegou a primeira intervenção e, como eu disse, «enfiaram a viola no saco» e já não 
tinham nada para perguntar sobre a reprogramação. 



Foi exatamente essa a minha referência. É a minha avaliação política da intervenção de sexta-feira passada. 
Depois, houve matérias de que falei e em relação às quais, manifestamente, o Deputado Hélder Amaral 
esteve distraído. 


Sr. Deputado Hélder Amaral, para o tranquilizar a si e a todos os portugueses, aquilo que referi ao longo 
deste ano como nosso propósito foi que tudo faríamos — embora, naturalmente, não possamos controlar os 
processos de contratação pública, porque há reclamações, etc… Disse aqui, na minha primeira intervenção, 
salvo erro duas vezes, que a obra da Ponte 25 de Abril começará até ao final deste ano, Sr. Deputado. Portanto, 
como talvez não tenha ouvido essa parte, deixo-lhe essa novidade a si e ao Parlamento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="16">De que ano? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="16">Deste ano, Sr. Deputado! 
Manifestamente, não estão com atenção à minha intervenção ou sou eu que estou a falar noutra língua. 
Falando também deste tema da cacofonia e deste problema que, certamente, eu tenho com o Português, 
estava aqui a pensar que se hoje, numa galeria, tivesse estado uma delegação do Parlamento de qualquer outro 
país da União Europeia que também beneficie da política de coesão, deveria achar que este debate sobre a 
execução do Portugal 2020 é surreal. 
Os Deputados do CDS e, já há dias, o líder do PSD vieram falar do nível de execução do Portugal 2020. 
Portugal está em primeiro lugar na execução dos programas com mais de 5000 milhões de euros a nível 
europeu. 


Mas há mais: entre o top 10 dos programas operacionais do FEDER (Fundo Europeu de Desenvolvimento 
Regional) e do FSE (Fundo Social Europeu) na Europa, cinco desses programas são portugueses. O programa 
com maior execução de FEDER, o programa com maior execução de FSE são portugueses! E os Srs. Deputados 
vêm aqui dizer que Portugal tem um problema com a execução do programa Portugal 2020?! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="17">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="17">E, Sr. Deputado, como sabe, como eu sei também 
e como todos os portugueses sabem, para um país fazer obras na ferrovia ou para fazer qualquer outra obra 
pública tem de haver projeto, tem de se fazer um concurso para o projeto e executar o projeto, tem de se fazer 
o concurso para a obra e ter a declaração de impacto ambiental antes desse concurso para finalmente se realizar 
a obra. 
Sr. Deputado, quando aqui teve lugar o nosso último debate, convidei-o a percorrer as zonas do País onde 
existem obras concretas na ferrovia. Não sei se já teve a oportunidade de se meter no seu carro ou num comboio 
para fazer parte desse percurso. 


Sr. Deputado, por acaso foi à Linha do Leste? Por acaso, foi a Elvas ver as obras na Linha do Leste? Foi à 
Covilhã ver as obras do troço Covilhã-Guarda, Sr. Deputado? 


Foi à Linha do Minho, que estava há décadas para ser eletrificada e que, neste momento, está a ser 
eletrificada até à fronteira? Passou pela RIV (Renovação Integral de Via) de Alfarelos até à Pampilhosa, que já 
está concluída? Passou pelas obras que fizemos na Linha da Beira Alta, Sr. Deputado? 
Não sei se passou por alguma destas obras do Ferrovia 2020, mas são obras concretas que estão lá, no 
terreno. Convido-vos a perceber como é que se reforça em concreto, no terreno, a segurança das infraestruturas 
em Portugal. É assim que o estamos a fazer e é assim que o fazemos também com as intervenções concretas 
para melhoria do material circulante do transporte fluvial. 
Como sabe, nesta semana, tivemos um problema concreto — estou novamente a tentar responder e a ver 
se as respostas são apreendidas — com um dos navios da Transtejo, nomeadamente na travessia do Seixal. 
Sr. Deputado, temos a expetativa de, ainda nesta semana, ficar resolvido o problema da reparação desse 
material circulante. 
Temos também um legado pesado no material circulante fluvial. Temos, em realização, 12 milhões em 
investimento na Transtejo e na Soflusa, Sr. Deputado! Quando a frota é curta, dado que não foi comprado novo </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="18">Mas ainda não corrigiu! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="18">Quem fez a programação inicial do Portugal 2020 
esqueceu-se da educação de adultos; deu prioridade ao ensino vocacional, que excluía crianças a partir do 2.º 
ciclo; deu prioridade à requalificação da Administração Pública, que era um eufemismo para despedimentos. 
O nosso caminho foi outro, e agora, com a reprogramação, temos mais investimento empresarial, mais apoio 
às qualificações, mais apoio à coesão territorial. É realmente esse o lugar da reprogramação — e agradeço ao 
Sr. Deputado por tê-lo reconhecido —, que corrigiu o que estava mal feito na programação inicial. 
Sr. Deputado António Topa e Sr. Deputado Heitor de Sousa, relativamente ao equilíbrio entre investimento 
na ferrovia e na rodovia, com certeza que a nossa prioridade estratégica neste mandato — dissemo-lo desde o 
primeiro dia — foi para o investimento ferroviário: executar o Ferrovia 2020, o maior programa de investimento 
ferroviário de há décadas em Portugal, mas não deixámos de fazer também alguns investimentos concretos, 
que hoje já aqui foram referidos, no acesso às zonas de localização empresarial. Tivemos de o fazer com o 
Orçamento do Estado, pois de Bruxelas não vieram os apoios para essa matéria. Calou fundo, em Bruxelas, o 
discurso do Governo anterior, que diabolizou o investimento rodoviário. Passaram uma Legislatura inteira a falar 
do investimento faraónico que havia em matéria de rodovia e depois, quando chegou a resposta de Bruxelas, 
ela foi, naturalmente, negativa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="18">Não foi isso que perguntei! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="18">Estamos a fazer, com concursos lançados, a obra 
de Arouca, a obra de Paredes de Coura, a obra de Famalicão. Estamos a fazer obra em Viana do Castelo, 
estamos a fazer obras concretas que correspondem já a metade do nosso programa lançado de acesso às áreas 
de localização empresarial. E para todas as outras obras estamos a fazer projetos, porque não encontrámos 
projetos na Infraestruturas de Portugal (IP), Sr.as e Srs. Deputados! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1954" speaker-name="António André Da Silva Topa" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Topa (PSD)" page-start="18">Não era dessas obras que eu estava a falar! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="18">Estamos já, com execução e com obras lançadas, 
em metade do programa e tudo o resto está, neste momento, em fase de projeto. 


E, Srs. Deputados, tanto na conservação rodoviária como na conservação ferroviária, comparamo-nos bem 
com o Governo anterior. 
Sr. Deputado, respondendo à sua pergunta concreta, a conservação rodoviária aumentou 22% entre a nossa 
Legislatura e a vossa, Sr.as e Srs. Deputados! Esse é o exemplo concreto que vos quero dar. 


Sobre o agrupamento complementar de empresas entre a CP, a EMEF e a Medway, devo dizer que tem a 
ver com a estratégia que referimos anteriormente e que já aqui explicámos no Parlamento. Necessitamos de 
reforçar os trabalhos para a própria empresa feitos pela EMEF, para podermos continuar a ter a EMEF a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">Passamos à segunda ronda de pedidos de esclarecimento ao 
Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas. 
Em primeiro lugar, tem a palavra o Sr. Deputado Duarte Alves, do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1987" speaker-name="Duarte Le Falher De Campos Alves" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Duarte Alves (PCP)" page-start="19">Sr. Presidente, Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, para lá dos 
anúncios, repetidos vezes sem conta, de investimentos na ferrovia, a realidade demonstra que há obras 
planeadas e anunciadas que continuam com grandes atrasos, sem que haja cumprimento dos prazos. 
Em alguns casos, tal deve-se a uma opção propositada de fazer derrapar os custos. Noutros casos, é o grau 
de destruição do setor público ferroviário, em particular da engenharia ferroviária, que prolonga a concretização 
dos investimentos. Não há, em Portugal, o que seria necessário, ou seja, um investimento estruturado que 
integre a infraestrutura, o material circulante e a contratação de trabalhadores. 
Sabemos que o Governo tem anunciado repetidamente a contratação de trabalhadores para a EMEF. Pois 
bem, este ano, pela primeira vez na história da EMEF, esta empresa tem menos de 1000 trabalhadores no seu 
mapa de pessoal. É preciso concretizar, em tempo útil, a contratação dos trabalhadores em falta na EMEF, 
porque sem isso os comboios continuarão encostados por falta de manutenção e continuarão as sistemáticas 
supressões de oferta. 
Sr. Ministro, a CP, enquanto empresa pública una e nacional para o setor ferroviário funcionava. O que o PS, 
o PSD e o CDS andam a fazer há anos, obedecendo às orientações das multinacionais e da União Europeia, é 
à destruição da ferrovia através do desinvestimento, da destruição do aparelho produtivo e da pulverização da 
CP em sucessivos pacotes ferroviários. 
O Governo, que preparava já a divisão da EMEF em mais duas empresas, vem agora, com o novo pacote 
liberalizador, aprovado no dia 6, falar em maior independência do gestor de infraestrutura. Não percebe o 
Governo que é a cura que está a matar o doente e que é preciso arrepiar caminho e ir no sentido da reunificação 
da ferrovia? 
Quanto aos investimentos na ferrovia, vão finalmente passar do papel e dos anúncios ou vai continuar a 
ferrovia em declínio, em troca de umas centésimas a menos no défice que o Governo apresenta em Bruxelas? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="19">O próximo pedido de esclarecimentos cabe ao Partido Ecologista 
«Os Verdes». Para o efeito, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís Ferreira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr. Ministro, nós acompanhamos o Sr. Ministro 
quando refere que o investimento e as infraestruturas têm de ser úteis às pessoas e ao País. Acrescentamos 
até que têm de ser, também, fatores de ordenamento do território. Mais: face à situação a que chegámos hoje, 
torna-se imperioso que as infraestruturas tenham a ambição de ir mais longe e de se assumirem como corretoras 
do desordenamento instalado e das assimetrias regionais existentes. 
Hoje, não chega pensar nas infraestruturas a programar com base num contributo para fixar populações no 
interior. Elas devem ser pensadas e planeadas de forma a promover uma nova deslocalização, desta vez em 
sentido contrário ao que tem acontecido, isto é, movimentando pessoas do litoral para o interior. 
No quadro desta preocupação, gostaria de colocar ao Sr. Ministro quatro questões. Como sabe, Os Verdes 
têm dado muita atenção ao setor ferroviário, nomeadamente ao papel que este pode ter na dinamização do 
interior do País. Ora, depois das linhas do Leste e de Beja, cujos avanços, aliás, registamos com agrado, gostaria 
agora de ouvir o Governo falar sobre a Linha do Corgo. O potencial turístico desta Linha é inegável, puxando os 
turistas do Porto e também da Linha do Douro mais para o interior. Os benefícios em termos de serviço às 
populações são também inegáveis — que o digam, desde logo, as populações de Alvações do Corgo, uma terra </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="20">Tem agora a palavra, para pedir esclarecimentos, o Sr. Deputado 
Luís Leite Ramos, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr. Ministro, depois de ouvir a intervenção do Sr. Ministro 
e relembrando as várias intervenções que fez, nesta Câmara, ao longo dos últimos três anos, dou por mim a 
pensar que o Sr. Ministro está cada vez mais igual a si próprio, está cada vez mais um Ministro da propaganda 
eleiçoeira! 


Está cada vez mais um fiel seguidor da escola «socratista», onde aprendeu e cresceu politicamente. 


Nem o tempo nem a realidade passam por si. Sr. Ministro, o senhor não enfrenta a realidade, o senhor não 
assume as responsabilidades, o senhor não resolve problemas; só faz acusações, só faz promessas, só faz 
anúncios, várias e vários, todos os dias da semana. Só um «adito» da realidade virtual pode chamar a essa 
prática «governar», Sr. Ministro. Alguém que vive na promessa e no anúncio permanente, que nega a realidade 
e evita apresentar resultados naturalmente que esquece a sua governança. 
Sr. Ministro, permita-me que o chame à realidade e, desde logo, à realidade da ferrovia. Sabe qual foi o 
Governo que propôs à troica o encerramento de 794 km de via férrea? Sabe, Sr. Ministro? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="20">Olá! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="20">Uma notícia de 2011 anuncia que o Governo ao qual o senhor pertencia 
propôs à troica, contra a posição da Refer, o encerramento de 794 km de ferrovia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="20">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="20">Sr. Ministro, V. Ex.ª fazia parte desse Governo, V. Ex.ª era responsável 
político nesse Governo e naturalmente que, sobre a sua visão estratégica, sobre a visão estratégica do Partido 
Socialista e dos governos aos quais o senhor tem pertencido, em termos de ferrovia, estamos conversados — 
é o encerramento e a destruição total da ferrovia portuguesa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="21">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2075" speaker-name="Luís Manuel Morais Leite Ramos" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Luís Leite Ramos (PSD)" page-start="21">Se a vossa vontade fosse cumprida, hoje o País continuaria na bancarrota 
e sob a intervenção da troica. 


Sr. Ministro, é bom que o senhor tenha um pouco de memória! 

O Sr. Ministro tem-nos habituado a uma postura de ignorar totalmente a realidade. A degradação e o caos 
que há nos transportes ferroviários e na circulação de comboios são, por parte do Sr. Ministro, uma negação 
completa! 
Vale a pena passar os olhos por alguns jornais. Não sei se o Sr. Ministro lê jornais, mas é bom que o senhor 
fique com algumas notícias na lembrança. 

O Sr. Ministro anunciou, em agosto deste ano, que o Governo ia comprar comboios novos e pedir comboios 
emprestados a Espanha. Foi uma promessa formal feita pelo Sr. Ministro. O que vemos, diariamente, é o 
encerramento, a supressão, o adiamento e o atraso de inúmeros comboios, mas o Sr. Ministro continua a negar 
essa realidade. Queremos saber, de uma forma muito simples, se será desta vez que o Sr. Ministro nos vem 
dizer quando é que esses comboios vão chegar. Quando é que os comboios que foram pedidos a Espanha, 
com promessa formal por parte do Governo e de V. Ex.ª, vão estar operacionais? Quando é que a CP e os 
portugueses poderão contar com a normalidade em matéria de circulação de comboios? 

O Sr. Ministro, por vezes, esquece-se que é Ministro, e acha que é a voz off de um mega spot eleitoral de 
um Governo de faz-de-conta. Um Ministro serve para resolver problemas, para enfrentar a realidade e, de uma 
vez por todas, para poder resolver os problemas dos portugueses. É isso que esperamos da sua parte, é isso 
que esperamos que o Governo e o senhor resolvam! O senhor tem de trabalhar e de decidir já! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="21">Tem a palavra, para um último pedido de esclarecimento nesta 
segunda ronda, a Sr.ª Deputada Joana Mortágua, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr. Ministro, nós hoje estivemos no Seixal, onde pudemos 
dar conta de que a travessia continua a ser feita apenas com um navio, o que leva à supressão de várias viagens 
para Lisboa, prejudicando a vida de tanta gente que precisa dos barcos para passar da margem sul para a 
margem norte. 
No entanto, hoje não houve a confusão que houve ontem e a razão pela qual isso aconteceu prende-se com 
o facto de as pessoas estarem a desistir de prever aquele transporte público e de estarem a encontrar 
alternativas à utilização dos barcos da Transtejo e da Soflusa. Isto é preocupante, porque o Sr. Ministro e o 
Governo anunciaram, como uma conquista, um passe único para que toda a gente se possa mover dentro da 
Área Metropolitana de Lisboa, mas este é um bom exemplo de como sem investimento público na qualidade e 
na frequência dos transportes o passe de pouco serve. As pessoas podem ter um passe na mão, como têm 
aquelas pessoas que estavam hoje no Seixal, mas ficam a ver navios, porque o barco não aparece para poderem 
passar para o outro lado. 
Nós não consideramos que haja um mistério sobre como chegámos a esta solução. Sabemos que há falta 
de navios, que há um desinvestimento crónico, uma espécie de cobertor curto que, quando tapa os pés, destapa 
a cabeça: constantemente, é preciso tirar navios do Montijo para pôr em Almada, tirar do Seixal para pôr no 
Montijo, tirar do Montijo para pôr no Seixal. Tal faz com que haja, permanentemente, uma população que é 
prejudicada no seu direito à mobilidade. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="22">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="22">Já agora, bem podiam explicar por que razão, por que racionalidade 
gestionária é que os navios que agora reclamam para aquele serviço foram vendidos em 2015, pois muita falta 
fazem agora. 
Mas, Sr. Ministro, águas passadas não movem moinhos… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="22">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="22">Passaram três anos, há um anúncio a médio prazo sobre um concurso para 
trazer navios para 2020. O problema é quando os patrões perguntam aos trabalhadores a que horas chegam 
no dia seguinte e os trabalhadores não podem responder «chegamos a médio prazo». Eles têm de saber 
exatamente a que horas chegam. 
A pergunta que faço é, pois, a seguinte: exatamente neste momento e até haver novos navios, que medidas 
é que o Governo vai tomar para garantir que há um serviço regular da Transtejo e da Soflusa? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="22">Tem a palavra, para responder, o Sr. Ministro do Planeamento e 
das Infraestruturas, Pedro Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, na CP, tal 
como na Transtejo e na Soflusa, é nosso propósito ter soluções estratégicas e de longo prazo, mas também 
soluções de curto prazo, face à inexistência de anteriores decisões de aquisição de material circulante. Por um 
lado, contratando mais pessoal — no caso da EMEF, já entraram 72 trabalhadores, que estão a fazer exames 
médicos, mais 18… E não é verdade que só neste ano tenhamos chegado a menos de 1000 trabalhadores na 
EMEF; em 2015, chegámos ao fim do ano com menos de 1000 trabalhadores na EMEF e no fim deste ano não 
estaremos nessa situação, porque decidimos contratar mais trabalhadores para a EMEF. Foi uma decisão deste 
Governo, que está a ser executada. 
Permitam-me que diga, Srs. Deputados, que a ideia de crise e de caos total no funcionamento da CP, da 
Transtejo e da Soflusa é manifestamente exagerada. Temos problemas para resolver? Temos, certamente! Mas 
a CP, anteontem, teve 99,7% de regularidade e, ontem, 99,3% de regularidade. A Transtejo e a Soflusa tiveram 
quase 99% de regularidade ao longo do ano de 2018. Há problemas? Há! Há escassez de material circulante 
face à não aquisição? Na CP não se adquiria material circulante há 20 anos, por exemplo! Mesmo assim — 
alguém perguntou —, qual é a estratégia? A resposta é: com mais manutenção do atual material circulante. 
Neste ano, houve 12 milhões de euros de investimento na manutenção do material circulante da Transtejo e 
da Soflusa. Perante a situação concreta que ocorreu esta semana, agiu-se, o material circulante está a ser 
reparado e aquele navio estará disponível ainda nesta semana, depois de reparado. 
Srs. Deputados, com certeza que estamos sempre disponíveis para continuar a avaliar a capacidade de 
manter e de expandir a nossa rede ferroviária. 
Sr. Deputado Luís Leite Ramos, percebo que, na ausência de outros argumentos, venha a estafada conversa 
da propaganda e venha falar do passado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="22">O senhor é que passa a vida a falar do passado! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="23">Mas quero recordar que, neste País, vai reabrir 
uma linha absolutamente estratégica para a região da Beira Baixa, para a competitividade internacional daquela 
região. Essa linha vai reabrir porque este Governo decidiu investir na ligação entre a Covilhã e a Guarda. 


Percebo que queira falar do passado Mas eu falo-lhe de obras que estão a acontecer no presente! As obras 
da linha da Beira Baixa estão a acontecer agora, Sr. Deputado! 
A reabertura do troço entre a Covilhã e a Guarda não é promessa vã, é obra que está no terreno, Sr. 
Deputado! 


É obra deste Governo, Sr. Deputado! 


Srs. Deputados, vamos continuar a trabalhar para entregar resultados concretos, com uma estratégia de 
longo prazo, com a aquisição de material circulante para a CP, com aluguer do material circulante a Espanha, 
que há de estar para chegar, a partir do início do ano, como, aliás, nos tínhamos comprometido a fazer. Não se 
trata de empréstimo de material, como disse — tem de se informar um pouco melhor, Sr. Deputado! —, mas de 
aluguer de material circulante, com prioridade às nossas linhas regionais! Foi também aí que demos prioridade 
na aquisição de novo material circulante. 
A coesão regional, para nós, não é palavra vã. É por isso que vamos reabrir o troço entre a Covilhã e a 
Guarda; é por isso que estamos a eletrificar, agora, toda a linha do Minho; é por isso que estamos a fazer obras 
lá bem junto à fronteira, na linha do Leste. 


Temos dirigido sempre a nossa prioridade para o interior e para a competitividade internacional do nosso 
País. 
A prioridade à ferrovia materializa-se na duplicação do investimento público da Infraestruturas de Portugal 
no ano de 2018! 



Foram falando dos anos anteriores, mas quanto ao ano de 2018 passaram-lhe por cima uma borracha! 
O investimento público da IP está a duplicar em 2018 porque tomámos as decisões, porque temos obras 
concretas no terreno, e é isso que dói à oposição! 



</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="23">Entramos, agora, na última ronda de pedidos de esclarecimento 
ao Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas. 
Em primeiro lugar, tem a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª Deputada Cecília Meireles. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr. Ministro, notei que chegou a este debate com um 
tom, à falta de melhor palavra, algo truculento, dizendo várias coisas que, tenho de lhe confessar, me deixaram </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="24">O problema é que lhe falta obra! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="24">E, com a pasta que tem, esperava-se mais obra do que palavra! 
De facto, o Sr. Ministro não tem obra, não tem os factos do seu lado, não tem as políticas do seu lado e, 
curiosamente, também não tem a memória do seu lado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="24">
O Sr. Ministro olhou para esta bancada — percebi bem? — e queixou-
se da pesada herança do Governo passado, dizendo «não nos deixaram financiamento». Ora, o Sr. Ministro 
força-me a lembrá-lo de que, para além de ser o atual Ministro, é também ex-Secretário de Estado do Governo 
de José Sócrates. E, quando fala em falta de financiamento, talvez fosse bom não lhe faltar a si a memória para 
se lembrar que falta de financiamento e falta de dinheiro foi aquilo que o senhor deixou! 


Pesada herança foi também o que o senhor deixou, quando deixou o País perto da bancarrota e uma herança 
a um Governo em que podia não haver dinheiro para pagar salários e pagar pensões! 



Era o que faltava que o senhor tivesse a desfaçatez e o desplante de olhar para esta bancada e dizer isso. 
E o senhor pode rir-se agora, mas garanto-lhe que não teve graça nenhuma, nem para nós, nem para os 
portugueses,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="24">Para muitos portugueses! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="24">… nem, se tiver memória ou vergonha, para si! 


Em segundo lugar, Sr. Ministro, para além de ex-Secretário de Estado de José Sócrates, é também atual 
Ministro de Mário Centeno, e isso significa… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PS" page-start="24">Outra vez?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="24">Sr. Ministro, discursos, de facto, não lhe faltam; infelizmente, falta-lhe 
é obra e faltam-lhe números. 


E vou mostrar-lhe. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="25">E porque é que não mostra o resto?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Esses são os números da sua responsabilidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="25">E o resto?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Portanto, quando o Sr. Ministro vem falar da pesada herança, sabe 
porque é que o faz? Porque não tem factos que o ajudem a justificar o presente da sua falta de obra. 


Mais: também vejo, com muita surpresa, que as bancadas do PCP e do Bloco de Esquerda fazem perguntas 
com um ar algo entre o reivindicativo e o seráfico, como quem diz «nós não temos nada que ver com isto!» 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="25">Têm, têm! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="25">Temos bem menos que vocês! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="25">Os Srs. Deputados são responsáveis pelo maior corte de investimento 
público que Portugal já viu! 



Portanto, aos milhares de portugueses que esperam por comboios que não chegam e por barcos que não 
vêm, o PCP, o Bloco e o PS terão de responder! 


É que, se esperam, Srs. Deputados, é porque os senhores, os três, ou, melhor dizendo, os quatro — porque 
Os Verdes também fazem parte — grupos parlamentares juntos são os responsáveis pelo maior corte de 
investimento público que Portugal já viu! 
E, sim, porque houve o maior corte de investimento público que o País já viu, temos os piores serviços 
públicos que o País já viu! Isto é evidente, é óbvio! 


Sabe porquê, Sr. Ministro? 

O Sr. Ministro vem, como todos os membros do Governo que lá estavam e que chegaram ao poder, com 
uma mensagem muito simples: «É possível fazer tudo ao mesmo tempo». Acham que não é preciso 
gradualismo, não é preciso fazer escolhas; acham que é possível fazer tudo, tudo ao mesmo tempo. 
Obviamente, é por isso que, agora, as pessoas se revoltam. É por isso que, agora, as pessoas sentem que 
foram enganadas. 


É que as pessoas foram, de facto, enganadas, Sr. Ministro! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="26">Humildade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">Naturalmente, embora dizendo que era possível fazer tudo ao mesmo 
tempo, não foi; depois, a realidade impôs-se. E o que é que os senhores escolheram sacrificar? Escolheram 
sacrificar o investimento público! E o Sr. Ministro pode aqui vir inventar as desculpas todas que entender, mas 
a realidade dos factos é que as cativações é que explicam este corte. Não é, de todo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="26">Não é por aí que vamos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">Vou mesmo por aí, Sr. Ministro. Sabe porquê? É que este Governo foi 
o campeão das cativações e o seu Ministério foi o campeão das cativações dentro deste Governo. Portanto é o 
campeão dos campeões! 



</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="26">A verdade dói! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">Sr. Ministro, deixo-lhe duas perguntas concretas, serenas e sérias. 
Em primeiro lugar, quanto ao plano Ferrovia 2020, pergunto: se é a aposta que o Sr. Ministro diz ser, porque 
é que está, atualmente, com uma execução de 5%? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="26">Isso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="26">Gostava de entender. 
Se estivéssemos no primeiro ano do Governo, até percebia as explicações que deu. A menos de um ano do 
fim do Governo, acho um bocadinho difícil de acreditar. 
Em segundo lugar, porque o senhor é um membro do Governo e é um representante do Estado, gostava de 
saber — e de repetir a pergunta que já foi aqui colocada ontem —, em relação ao que se passou em Borba, e 
independentemente de um direito de regresso do Estado face a outras entidade públicas ou privadas e do cabal 
apuramento das responsabilidades, se o senhor acha ou não que as vítimas desta tragédia têm direito a que o 
Estado as indemnize. 
É muito simples. É só responder. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="26">Tem, agora, a palavra, para pedir esclarecimentos, a Sr.ª 
Deputada Paula Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="26">Sr. Presidente, antes de me dirigir ao Sr. Ministro, permita-me que faça uma 
referência à intervenção da Sr.ª Deputada Cecília Meireles, porque é inacreditável que o CDS, neste debate, 
com as responsabilidades que teve quando esteve no Governo,… 


… de encerramento de serviços, de despedimento de trabalhadores, de cortes nos direitos dos trabalhadores, 
de redução do investimento público, venha, hoje, fazer um exercício de branqueamento como se não tivesse 
qualquer tipo de responsabilidade naquilo que está hoje a acontecer no País! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Veja aqui!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="27">O desinvestimento público, Sr. Ministro… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="27">Afundaram o barco do Seixal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="27">
O Sr. Deputado nem sabe onde é o Seixal! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Srs. Deputados, percebendo a vivacidade do debate, a Mesa 
apela a que se criem as condições para que a Sr.ª Deputada possa formular o seu pedido de esclarecimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Tem que se lhes dar chá de tília, Sr. Presidente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Sr.ª Deputada, faça o favor de continuar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, muito obrigada. 
Compreendo o incómodo, mas, Sr. Deputado, hoje estive no Seixal e não o vi lá a si, nem vi ninguém do seu 
partido, nem do PSD, nem do PS… 



Quem estava lá, com as populações, era o PCP! 

Sr. Presidente, Sr. Ministro, queria… 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Srs. Deputados,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Chá de tília! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="27">Srs. Deputados, a Mesa apela a que se criem as condições para 
que a Sr.ª Deputada Paula Santos possa pedir esclarecimentos. 
Faça favor, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, queria aqui trazer um tema relacionado com as vias 
rodoviárias. 
O desinvestimento público, a concessão da gestão das vias rodoviárias a grupos privados têm sido os 
responsáveis pela degradação das estradas do nosso País. </utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="28">Ah, não me diga! É de agora?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="28">O Governo sacode a responsabilidade para outros, transferindo para as 
autarquias encargos e problemas não resolvidos. 
O recente acontecimento em Borba exige prudência, mas evidencia também que a transferência das estradas 
para as autarquias não é a solução, servindo, tão-somente, para que o Governo se desresponsabilize de uma 
competência sua, de salvaguarda da segurança das populações. 
Sr. Ministro, se, de facto, este Governo quer resolver problemas e quer proteger as populações, então não 
se descarte das suas responsabilidades: reverta as PPP (parcerias público-privadas) e reforce o investimento e 
a capacidade do Estado para que dê a resposta que necessária exatamente para salvaguardar as populações. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="28">Tem a palavra, também para pedir esclarecimentos, o Sr. 
Deputado Fernando Barbosa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1999" speaker-name="Fernando Manuel Costa Barbosa" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Fernando Manuel Barbosa (BE)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr. Ministro, os trabalhadores maquinistas da 
Metro do Porto encontram-se em luta. Esta luta visa a negociação coletiva, um acordo em que os trabalhadores 
vejam melhoradas as suas condições de trabalho e reduzida ou compensada a penosidade no desempenho 
desse mesmo trabalho. 
É preocupação dos trabalhadores terem condições para continuarem a prestar um serviço de excelência em 
termos de horários e, principalmente, em segurança. Por essa razão, exigem a baixa da carga horária, 
atenuando, assim, a penosidade do seu trabalho, bem como uma melhoria nas condições do material circulante 
e melhoria nas infraestruturas. O Bloco acompanha esta luta e está solidário com quem não desiste de lutar. 
O Estado é detentor de 40% do capital acionista da Metro do Porto, por isso, o Governo tem um papel 
fundamental na definição do modelo de transporte público, nomeadamente no que respeita à quase 
obrigatoriedade de a exploração ser efetuada por uma empresa privada ou, diretamente, pelo Estado. 
Sabendo o Sr. Ministro das reivindicações dos trabalhadores, ainda antes da elaboração do caderno de 
encargos para o processo de subconcessão, é sua obrigação não esquecer a salvaguarda dos seus direitos. 
Essa garantia depende de si, como Ministro que tutela o setor e, acima de tudo, como responsável pela forma 
como o próprio processo de subconcessão foi conduzido. 
Chegados aqui, importa saber se o Governo vai intervir, obrigando a empresa subconcessionária a dar 
resposta às reivindicações dos trabalhadores. Que tem o Governo a dizer aos trabalhadores da Metro do Porto? 
Reconhece que são justas as reivindicações destes trabalhadores? 
Para o Bloco de Esquerda, a solução passa, estruturalmente, por reverter a subconcessão e passar para as 
mãos do Estado um serviço essencial como o dos transportes. 
O Governo acompanha a posição do Bloco sobre o fim da subconcessão ou continua a manter-se inflexível 
na entrega de serviços públicos de transportes a privados? 
O resultado tem sido mau para todos, mau para os passageiros, mau para os trabalhadores, que agora são 
chamados a pagar a fatura, quando se quer vencer o concurso de subconcessão a qualquer preço. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Tem a palavra, para formular o último pedido de esclarecimento 
desta última ronda, o Sr. Deputado João Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="29">Sr. Presidente, Sr. Ministro, todo o Alentejo — todo ele, do norte ao litoral — tem 
razões para estar descontente e desagradado com as opções políticas que, ao longo de décadas, foram 
deixando o Alentejo a anos-luz do desenvolvimento, e em relação às quais este Governo não inverteu o rumo. 
Não podemos disfarçar o descontentamento de todos os alentejanos quanto à ausência de uma política de 
aproveitamento e potenciação das infraestruturas existentes no nosso Alentejo. 
É disso exemplo o aeroporto de Beja, peça-chave de um plano de desenvolvimento integrado, praticamente 
abandonado, e que continua a não fazer parte das contas do Sr. Ministro. 
Outro exemplo é a ausência de investimento nas vias ferroviárias e no material circulante, que, para além de 
questões de perda de qualidade e de conforto, levanta também uma questão de segurança. 
Um outro caso é o adiamento sucessivo de obras em algumas vias rodoviárias e o não acabamento de outras. 
Aliás, Sr. Ministro, até receamos que termine alguma obra, porque o senhor tem o mau hábito de as fechar e de 
não as abrir, não permitindo a sua utilização. 
Verifica-se também a não concretização do que está inscrito no Plano Rodoviário Nacional. 
O que o PCP defende é a promoção da mobilidade nas suas diversas componentes, a saber: a ferrovia, com 
a nova ligação Évora-Caia, potenciando o tráfego do porto de Sines e o desenvolvimento do setor produtivo da 
região, que não quer «ficar a ver passar comboios»; 
A requalificação e eletrificação da Linha do Leste, de Abrantes a Elvas, incluindo a sua aproximação à cidade 
de Portalegre; 
A requalificação e eletrificação da Linha do Alentejo, entre Casa Branca, Beja e Funcheira, repondo serviços 
de qualidade, regionais e intercidades, nas ligações entre Lisboa e o Algarve; 
A rodovia, com a melhoria das estradas, numa perspetiva de malha, que permita o acesso entre todas as 
localidades e vias estruturantes de ligação aos principais centros e ao exterior. 
O que o Alentejo precisa, em termos de infraestruturas, Sr. Ministro, é de ligações ferroviárias e rodoviárias 
para dar resposta ao transporte de passageiros e de mercadorias. E precisa que essas ligações sejam 
articuladas com o aeroporto de Beja, tendo em conta as suas valias, características, disponibilidades e 
potencialidades. 
Sr. Ministro, pergunto-lhe: quando vai responder às necessidades de infraestruturas do Alentejo que, a cada 
dia que passa, são cada vez maiores? Até quando vai adiar os investimentos necessários no Alentejo? Que 
palavra tem o senhor a dizer às propostas que o PCP tem apresentado nesta Casa e que têm sido aprovadas, 
e aos movimentos, como é o caso da Plataforma Alentejo, que o senhor já ouviu e atendeu? Que perspetivas 
têm eles de ver atendidas as suas propostas? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="29">Para responder, tem a palavra o Sr. Ministro do Planeamento e 
das Infraestruturas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="29">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Cecília Meireles, 
relativamente às cativações, não me leve a mal, mas podia ter-se informado um bocadinho melhor antes de 
voltar com essa conversa das cativações. 
Sr.ª Deputada, informou-se sobre as cativações que sobreviveram até ao final do ano, no Ministério do 
Planeamento e das Infraestruturas? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">Claro, claro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="29">Sabe que foram inferiores a 5% do total das 
cativações do Ministério?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="29">Sim! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="30">Já agora, informou-se sobre as cativações para 
2018 que tiveram um corte de quase 60%, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">E compara com o quê? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="30">Esqueceu-se de dizer alguma coisa sobre essa 
matéria ao País, Sr.ª Deputada? 
Sr.ª Deputada, nesses números de circo que o CDS faz muitas vezes com os cartazes, não acha, uma vez 
que me acusou de desfaçatez, que, para ter, diria, um mínimo de lisura parlamentar — chamemos-lhe assim, 
para não a acusar também de desfaçatez —, esse seu cartaz devia ter aquilo que consta do Orçamento que já 
foi aqui aprovado? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">Ainda não viu nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="30">A senhora pode ter votado contra, mas está no 
Orçamento uma previsão de execução do investimento de 2018 e o investimento para 2019! 


Por que é que o seu cartaz só tem o investimento até 2017, Sr.ª Deputada? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1974" speaker-name="Cecília Felgueiras De Meireles Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Cecília Meireles (CDS-PP)" page-start="30">E então?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="30">Por que é que se esqueceu do resto da 
Legislatura? 


Sabe por que é que se esqueceu? Porque o investimento, em 2017, cresceu 23% e, em 2018, vai crescer 
16%. E, na Infraestruturas de Portugal, em 2018, o investimento vai duplicar, Sr.ª Deputada! 



Sabe quanto é que vai crescer em 2019? Vai crescer 17%! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2122" speaker-name="Patrícia Carla Bonança De Mattamouros Resende Fonseca De Oliveira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Patrícia Fonseca (CDS-PP)" page-start="30">Vai, vai!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="30">Sabe por que é que não pôs os anos de 2018 e 
de 2019 nesse cartaz? Porque o investimento, nesses anos, já ficava acima do de 2015, e isso não lhe dava 
jeito. Não dá jeito para este «número» parlamentar, Sr.ª Deputada! Não dá jeito, percebo! 



A Sr.ª Deputada perguntou-me pela execução do Plano de Investimentos em Infraestruturas – Ferrovia 2020 
e eu já aqui disse: os senhores, que tinham feito o PETI 3+ (Plano Estratégico de Transportes e Infraestruturas 
2014-2020) e que o tinham discutido com outros partidos, nem os projetos mandaram fazer! 

A Sr.ª Deputada não geriu aquele ministério que tutelava as infraestruturas, mas tem quem no seu partido 
tenha obrigação de a informar porque o seu partido chegou a ter tutela daquele ministério no final da última 
Legislatura. Os senhores têm também responsabilidade por nem projetos haver no Ministério. </utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="31">Não passam os meios! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="31">Aquilo que foi transferido de forma automática foi 
a gestão das estradas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2123" speaker-name="Paula Alexandra Sobral Guerreiro Santos Barbosa" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Paula Santos (PCP)" page-start="31">Faltam os meios! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="31">
A Sr.ª Deputada conhece o diploma, pelo que 
tem obrigação de saber que ele exclui expressamente dessa gestão das estradas a questão da manutenção. 
A manutenção só passará algum dia para as autarquias, se a transferência dominial ocorrer. E essa 
transferência dominial só ocorre com um acordo concreto, estrada a estrada, entre a Infraestruturas de Portugal 
e cada um dos municípios. 
Não passo um atestado de incompetência aos autarcas que venham eventualmente a acordar essa 
transferência dominial. Nós confiamos nas autarquias, confiamos no seu papel, na gestão da política pública, 
Sr.ª Deputada. O diploma é bastante claro e a senhora tem obrigação de o conhecer. 
Sr. Deputado Fernando Barbosa, com certeza que a negociação coletiva é um direito legítimo dos 
trabalhadores e é uma das formas de os direitos sociais avançarem num país. É exatamente na liberdade da 
negociação coletiva que deve residir a nossa aposta e é por aí, entre empresa e trabalhadores, que devem ser 
encontrados os acordos, sem lançar qualquer anátema contra a empresa ou os sindicatos. Isto, porque é através 
da negociação coletiva que, historicamente, mais se têm reduzido as desigualdades sociais entre os 
trabalhadores. 
Sr. Deputado João Dias, o Alentejo merece uma oportunidade, sim. Merece-a, e está a tê-la! O maior 
investimento ferroviário dos últimos 100 anos deste País está a ser feito onde, Sr. Deputado? Está a ser feito no 
Alentejo! </utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="32">Outra vez?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="32">
O Sr. Deputado sabe — e eu já aqui o disse — 
que o Programa Nacional de Investimentos 2030 vai ser discutido com todos os partidos com assento 
parlamentar. 
Já referi, noutras circunstâncias, que todo o Alentejo deve ter oportunidade de aceder ao desenvolvimento e 
isso significa que o Baixo Alentejo e que o Alto Alentejo devem ter as mesmas oportunidades que o Alentejo 
central ou o Litoral Alentejano. 
Fomos nós, Sr. Deputado, foi este Governo que anunciou que vai começar o projeto de eletrificação da linha 
ferroviária até Beja, que será um projeto muito importante também para potenciar o Aeroporto de Beja, como 
sabe. 
Sabe que vamos discutir aqui o Programa Nacional de Investimentos da próxima década, mas temos um 
objetivo claro: todo o Alentejo tem de ter as mesmas oportunidades dos territórios mais desenvolvidos daquela 
região, Sr. Deputado. 
E é outra vez a ferrovia, é outra vez o investimento público que fará a diferença! Essa é a nossa visão. 
Temos condições, agora: pusemos as contas públicas em ordem, mobilizámos os fundos comunitários, 
fizemos os projetos de execução, lançámos os concursos públicos! Estamos a executar o maior programa de 
investimento ferroviário das últimas décadas neste País, que é o Ferrovia 2020, que deixará uma marca de 
aposta na ferrovia para muitos anos, em Portugal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="32">Srs. Deputados, passamos agora às intervenções, a primeira 
das quais cabe ao Bloco de Esquerda. Tem a palavra o Sr. Deputado Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo: O Grupo 
Parlamentar do CDS-PP chamou hoje a debate o investimento público em infraestruturas, tema demasiado 
vasto, pelo que o debate acabou por se concentrar no investimento em infraestruturas de transportes. 
Neste âmbito, todos sabemos que as decisões que têm consequência para a vida das pessoas, das 
empresas e do Estado são decisões cujo alcance se faz sentir de forma mais significativa, quase sempre, no 
médio e no longo prazo. 
Quando o CDS decidiu fazer esta interpelação, estava certamente a contar com o hipotético apagão mental 
dos portugueses e das portuguesas sobre todas as escolhas erradas que o anterior Governo decidiu fazer em 
matéria de política de transportes e infraestruturas. 
Por exemplo, uma das primeiras decisões do anterior Governo foi, no Orçamento do Estado para 2012, fazer 
um aumento brutal do preço dos transportes, o que, em média, representou um acréscimo de mais 26%, mas, 
na maior parte dos títulos e passes, equivaleu a aumentos que atingiram em alguns casos mais de 100%. Esta 
decisão teve consequências graves, cujos resultados mais visíveis foram: uma redução brutal da procura de 
transportes públicos, um aumento exponencial da circulação de veículos privados, mais congestionamentos no 
trânsito e uma grave redução da produtividade social, por acrescida perda de tempo nos transportes coletivos; 
e um aumento exponencial da fraude nos transportes públicos, não porque a direita tenha retomado a justa 
reivindicação dos estudantes universitários do «Não pagamos!», mas porque, como deixou de se investir nos 
transportes públicos, não havia forma de assegurar uma fiscalização efetiva nos transportes. 
Claro que a culpa era sempre atirada para cima das «gorduras» do Estado ou da má gestão em que o setor 
público está «condenado» a cair e que, concomitantemente, eram feitos os indispensáveis louvores ao setor 
privado. 
Daqui à defesa da privatização de tudo o que mexia no setor era apenas um passo, e foi isso mesmo que se 
tentou que acontecesse. Não o conseguiram porque os portugueses e as portuguesas derrotaram esses 
intentos, quando tiveram oportunidade de se pronunciar em eleições. </utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="33">Se fosse só aí! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="33">Por que é que isso aconteceu? Porque houve a imobilização de uma 
embarcação no domingo e não havia como a substituir. 
Neste simples caso, o problema não está em ter-se registado uma avaria numa embarcação, está em não 
ter havido outra para tomar o lugar da primeira. E porquê? Porque o investimento em manutenção programada 
não se fez atempadamente, porque houve venda de embarcações ao desbarato, porque se cortou brutalmente 
na manutenção, porque não se cuidou de renovar os certificados de navegabilidade de navios e de pontões, 
porque a idade média da frota varia entre os 45 e os 55 anos, etc. 
Em suma, faltou e falta investimento, e isto só se pode corrigir invertendo esse rumo. 
O que se passa com o transporte fluvial, passa-se igualmente com o transporte e as infraestruturas 
ferroviárias e também com o transporte público coletivo, em geral. 
Nessa inversão, na defesa e na promoção de uma política de transportes públicos que se constitua como 
instrumento estratégico essencial para combater as alterações climáticas e alcançar a transição energética do 
paradigma carbónico para o das energias limpas, o transporte ferroviário é a prioridade enunciada pela União 
Europeia, no âmbito do Roteiro para a Energia 2050, que visa reduzir as emissões poluentes dos gases com 
efeitos de estufa entre 80% a 95% relativamente a 1990. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Heitor de Sousa (BE)" page-start="33">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Estamos bastante atrasados no caminho para este magno objetivo. Façamos então esse caminho! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="33">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Carlos Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="33">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Permita-me, 
Sr. Presidente, começar esta intervenção com declarações do Sr. Ministro Pedro Marques, proferidas em abril 
de 2018, aquando do debate acerca do Plano Nacional de Reformas. Dizia o Sr. Ministro o seguinte: «Depois 
da paralisia que encontrámos em que nem os projetos se faziam, lançamos o Ferrovia 2020, um programa 
ambicioso de modernização e construção de via ferroviária em cerca de metade da rede nacional, dos quais 
temos mais de 300 km de obras no terreno. (…) Os territórios do interior que, desde o início da Legislatura, 
elegemos como prioridade, são centrais na nossa ação governativa». 
Pois é, Sr. Ministro, isto que acabei de citar poderá estar na sua cabeça como desejo, mas a realidade e a 
vida dos portugueses é outra, é duríssima e agrava-se diariamente. Tudo isto, o Sr. Ministro disse-o em abril 
deste ano e não corresponde à verdade. O senhor não encontrou, em 2016, o Ministério em paralisia, o senhor 
encontrou um Ministério que tinha acabado de sair de um quadro negro de finanças públicas, onde o senhor 
também teve as suas responsabilidades enquanto governante. </utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="34">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="34">O Governo do PSD e do CDS viu-se obrigado a capitalizar e reestruturar as 
empresas, dando-lhes sustentabilidade, racionalidade e razoabilidade. Foi isto que o senhor encontrou: um 
quadro de finanças públicas sustentável. É por isso que estas empresas públicas de transportes garantiam o 
serviço público, em 2015, com melhores indicadores do que os que temos hoje em dia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="34">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="34">Ainda quanto à sua citação de abril de 2018, também não é verdade, é mesmo 
mentira, que, na altura ou agora, tenham de construção, no âmbito do Ferrovia 2020, 300 km no terreno. O tal 
projeto ambicioso de modernização e construção ferroviária, de que falava, não passa de 10 km de eletrificação 
na Linha do Minho, num troço entre Nine e Barcelos. Isto é brincar aos comboios, Sr. Ministro, é muito 
poucochinho! Mas, na realidade, não tem mais para apresentar, apenas uns miseráveis 5% de execução no 
Ferrovia 2020. Não tem obra, mas publicidade tem muita. E chega a colocar em fase de obra projetos que nem 
em estudo ainda se encontram. 
Quanto aos territórios do interior, também não é verdade que o interior seja central e prioritário na vossa ação 
governativa. De resto, este Governo priva as regiões mais pobres do interior de fundos que lhes estavam 
direcionados através do POSEUR (Programa Operacional Sustentabilidade e Eficiência no Uso de Recursos), 
desviando esses fundos para a expansão do metro, que não será mais do que um carrossel interfreguesias na 
cidade de Lisboa e que apenas servirá um conjunto de interesses imobiliários. 


Em abril de 2018, o senhor dizia: «Agora é que é!». Estamos em dezembro, e o que têm os portugueses? 
Têm menos investimento público. Só para dar um exemplo, em 2016 e 2017, este Governo investiu menos 50 
milhões de euros do que o Governo anterior tinha investido, em 2015. Em dois anos cortaram, por via das 
cativações, 1400 milhões de euros de investimento. E as vossas «muletas de coligação», o que dizem quanto a 
isto? Nada! Gritam nas greves, deixam-se prender, enganam os trabalhadores, enganam os portugueses, mas 
no Parlamento votam disciplinadamente e calam-se. 
Esta descapitalização trágica traduz-se, neste momento, em muito piores serviços de saúde, dificuldades 
sérias no âmbito da educação e serviços de transporte público como nunca se viu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="34">Nada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="34">Praticamente na indigência e, com isso, a tempestade perfeita nos serviços 
oferecidos aos utentes. 
Também na rodovia, o Governo abandonou os portugueses. Basta sair das autoestradas e entrar nas 
estradas nacionais para verificar o estado deplorável das vias, que agrava a segurança dos cidadãos. 
Os comboios são suprimidos todos os dias, em regiões onde não há transportes alternativos e em que o 
próximo comboio é só, imagine-se, no dia seguinte! Os barcos, pura e simplesmente, não existem, como se 
verificou, ontem, no Seixal. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. André Pinotes Batista (PS)" page-start="34">Os barcos não existem?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="34">Promessas não faltam. Promessas de novos barcos desde 2016, mas, num 
dia, vêm quatro, noutro vêm dez, mas ainda não descobriram, como dizia ontem o Sr. Primeiro-Ministro, um 
fabricante de barcos compatíveis com a navegabilidade no Tejo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="35">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">Sem aquisição e sem aluguer, seria lógico que preparasse um plano de 
contingência, efetuando um esforço de manutenção e reforçando o pessoal da EMEF (Empresa de Manutenção 
de Equipamento Ferroviário), a fim de recuperar o material circulante abandonado nas linhas, para fazer face às 
necessidades imediatas. Os comboios, entretanto, não chegam e, na melhor das hipóteses, vão chegar, com 
certeza, em 2023, porque o Governo chutou, por opção política, a aquisição dos comboios para futuras 
legislaturas, neste caso, para 2023-2027 — sim, por opção política! 
Mas também como estratégia futura o Governo coloca um garrote ao desenvolvimento da economia, quando 
não toma como estratégia central da sua atuação a integração da nossa rede ferroviária nas redes 
transeuropeias de transportes. Esta decisão condiciona o futuro dos portugueses por muitos anos, 
desperdiçando fundos comunitários. A diferença de bitola entre a nossa rede e o resto da Europa não permite o 
transporte direto de pessoas e bens para os principais destinos europeus, com a agravante de, em breve, não 
passarmos das nossas fronteiras, já que a Espanha está a construir a sua rede de bitola europeia. 
Portugal tornar-se-á numa espécie de ilha ferroviária, totalmente isolado do ponto de vista económico, refém 
dos centros logísticos de Badajoz, Salamanca e Vigo. Sines não vai ficar ligado à Europa, como diz o Sr. 
Primeiro-Ministro, é mentira, pois os contentores terão de fazer transbordo de comboios e, por isso, Sines 
perderá a competitividade face a outros portos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="35">Que grande especialista!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="35">O Governo não percebe que evitar a concorrência quando toda a Europa 
liberaliza o setor é uma medida desprovida de racionalidade, que representará, no futuro, custos mais elevados 
para os exportadores e a impossibilidade de os consumidores poderem beneficiar da redução dos preços de 
mercado. 
É este abandono, sentido e vivido por centenas de milhares de portugueses todos os dias, que nos preocupa 
e nos move. Nessa circunstância, deixo-lhe um conselho, Sr. Ministro: «Pare, escute e olhe!» Pare com a 
propaganda, escute os portugueses e olhe para a realidade, sem fantasias. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="35">Sr. Deputado, a sua intervenção mereceu um pedido de 
esclarecimento do Sr. Deputado Ricardo Bexiga, do Partido Socialista. 
Faça favor, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados, estes 
debates são muito importantes para esclarecer os portugueses sobre as alternativas políticas que têm pela 
frente. E essas alternativas políticas devem ser analisadas pelo diagnóstico dos problemas, mas também pelas 
soluções que as forças políticas aqui representadas neste Plenário apresentam para resolver esses problemas. 
Os factos falam por si. Na realidade, o diagnóstico apresentado pelo CDS e pelo PSD não tem qualquer 
cabimento, não tem qualquer substrato. 



Nem sequer vou utilizar as informações que o Sr. Ministro aqui trouxe hoje. </utterance>
  <utterance speaker-id="2128" speaker-name="Paulo César Rios De Oliveira" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Paulo Rios de Oliveira (PSD)" page-start="36">É melhor não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="36">Vou utilizar as palavras da Sr.ª Comissária Europeia da Política Regional, 
que, na semana passada, esteve aqui no Parlamento e que nos informou que Portugal é o país da Europa que 
melhor aproveitou os fundos estruturais e que, neste momento, melhor plano de investimento público 
apresentou, designadamente, no quadro da reprogramação dos fundos europeus. 
Portanto, hoje também sabemos que, para além deste desafio que está a ser vencido pelo Governo, as 
causas são claras e os portugueses sabem-no. 
O PSD e o CDS desmantelaram o Estado e os serviços públicos. Enquanto foram governo, PSD e CDS 
desistiram dos investimentos públicos porque achavam que o investimento privado era suficiente para o 
progresso do País e o desenvolvimento da qualidade de vida dos portugueses. 


Enquanto foram governo, PSD e CDS tiraram a capacidade às autarquias locais de resolverem localmente 
os problemas que tinham pela frente, designadamente, do ponto de vista da conservação rodoviária. 
Enquanto foram governo, PSD e CDS desmantelaram as empresas públicas, designadamente as empresas 
públicas de transportes, pensando que a solução era a privatização dessas empresas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="36">Não se desvie da matéria! Seja sério! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="36">Portanto, o que sabemos, do ponto de vista do diagnóstico, é que as diversas 
situações que hoje este Governo tem de resolver não são, de facto, da responsabilidade do atual Governo, mas, 
sim, do anterior Governo, da pesada herança por ele deixada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="36">Da bancarrota de 2011! Tem toda a razão!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="36">Mas, neste debate, seria essencial que o CDS e o PSD apresentassem as 
soluções alternativas. Quais são as prioridades políticas que apresentam para as infraestruturas? Quais são as 
soluções que apresentam aos portugueses para resolver os problemas aqui diagnosticados? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="36">Todas as que estão na Estratégia 2020! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1393" speaker-name="Ricardo Manuel Da Silva Monteiro Bexiga" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Ricardo Bexiga (PS)" page-start="36">São essas as soluções para o futuro que interessam aos portugueses. As 
soluções são, como foram no passado, privatizar a EMEF (Empresa de Manutenção de Equipamento 
Ferroviário)? Desmantelar a STCP (Sociedade de Transportes Coletivos do Porto)? Desmantelar a EP (Estradas 
de Portugal)? Continuar a centralizar a gestão das intervenções de conservação rodoviária na administração 
central, afastando as autarquias das suas competências? 
Portanto, a pergunta que deixo ao PSD é esta: são estas as soluções que querem repetir no futuro, para 
resolver os problemas por que vieram aqui responsabilizar o Governo e que, como sabem, são da vossa 
responsabilidade? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="36">Para responder, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, pensei que o Partido Socialista ia colocar-me questões. Não o 
fez e falou de forma genérica sobre o tema. Portanto, responderei às prioridades. 
O primeiro aspeto que queria referir, Sr. Deputado, é que gerir uma rede das infraestruturas não é gerir a 
pista da Playmobil que temos lá em casa, e o nosso Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, às vezes, 
pensa que isto é a pista da Playmobil. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="37">Quais?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="37">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José Luís 
Ferreira, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: As infraestruturas públicas 
são a base física necessária para garantir os serviços públicos, dando cumprimento funcional a uma parte 
importante das funções sociais do Estado. 
Sucede que, ao longo da nossa história, muitas obras foram programadas sem o interesse público estar 
acima de todos os outros interesses. Por isso, o retrato das nossas infraestruturas ganha, muitas vezes: 
contornos mal definidos e custos pesados durante e após a obra, como é o caso da Parque Escolar; derrapagens 
no tempo absolutamente inaceitáveis, como foi o caso da construção do túnel do Marão; indícios de gestão 
danosa, nas quais o custo do investimento é suportado pelo erário público e os benefícios económicos são 
arrecadados pelo setor privado, como é o caso das PPP (parcerias público-privadas) da saúde ou das vias 
rodoviárias; e, por fim, obras onde o cinzento do cimento se sobrepõe ao verde da natureza e nas quais os 
impactos ambientais são constantemente omitidos, como é o caso da barragem do Tua no Alto Douro Vinhateiro. 
Não se estranha, por isso, que regiões inteiras, sobretudo o interior, tenham ficado à margem do investimento 
em infraestruturas públicas, agravando a interioridade e o despovoamento e desperdiçando todo um potencial 
existente nessas regiões. 
Nós consideramos que é tempo de inverter esta situação. Mas Os Verdes duvidam muito que tenham sido 
essas as reais preocupações desta iniciativa do CDS-PP. Porquê? Porque nós ainda não nos esquecemos de 
que o CDS fez parte de um governo que vendeu importantes infraestruturas públicas, como os CTT, que 
encerrou tribunais e outros serviços públicos por todo o País, com especial enfoque no interior, que empatou, 
durante quatro anos, as obras em infraestruturas públicas de relevo, como o túnel do Marão, e que determinou 
as prioridades de investimento do País em função das grandes transações internacionais do comércio e do 
circuito de mercadorias e a entrega da gestão destes equipamentos a privados. 
Por isso, dissemos e dizemos que, no Plano Estratégico de Transportes e Infraestruturas deixado pelo 
Governo PSD/CDS, os projetos públicos considerados prioritários acentuavam ainda mais a litoralização do País 
e davam prioridade, na área dos transportes, às mercadorias. 
Ora, como alertámos na altura, essa orientação e planeamento de investimento iria não só agravar as 
assimetrias regionais como beneficiar de forma muito clara e prioritariamente, para não dizer exclusivamente, 
grandes setores económicos que não contribuem para o desenvolvimento social do País. 
Esta não era, de todo, uma proposta ecologista de desenvolvimento do território, e é essa orientação que é 
imperioso inverter, porque o interesse público tem de se assumir como elemento central do investimento nas 
infraestruturas públicas, a bem das populações e do desenvolvimento harmonioso do País. 
Uma nota final, apenas para fazer referência à única novidade que o CDS, hoje, trouxe a debate: ouvimos o 
CDS acusar o PS de ter privatizado os CTT. Pois bem, quando se acusa e se aponta o dedo, mesmo que não 
seja verdade, é porque não se está de acordo com a decisão e, por isso, torna-se legítimo esperar que o CDS 
vote a favor da proposta que Os Verdes pretendem trazer ao Parlamento para reverter o processo de 
privatização dos CTT. Vamos esperar que sim. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="38">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Hélder 
Amaral, do Grupo Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, pensávamos fazer a intervenção no final do debate, não 
havendo mais grupos parlamentares inscritos, mas podemos fazê-la já. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="38">Certamente que terá uma intervenção na fase de encerramento, 
mas essa só será depois. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, refiro-me à última intervenção do CDS-PP no final das 
outras intervenções e antes da fase de encerramento. De qualquer maneira, posso fazê-la agora mesmo, não 
há problema nenhum, não tiramos nenhuma qualidade ao debate. 
A não ser que o Partido Socialista queira fazer a sua intervenção agora e nós faríamos a seguir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="38">Sr. Deputado, o senhor inscreveu-se para uma intervenção e 
tem a palavra para esse efeito. A fase de encerramento será só depois. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="38">Muito bem, Sr. Presidente. 
Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de dizer que o CDS não tem a convicção de 
estar sempre certo, de ter sempre razão, mas põe sempre nas suas intervenções rigor e verdade. Portanto, os 
dados aqui utilizados pela Deputada Cecília Meireles são dados aferíveis por via da Direção-Geral do 
Orçamento, por via das Contas Gerais do Estado, relativamente àquilo que efetivamente o Governo faz. Por 
isso, se o Governo promete um investimento público e realiza um décimo desse investimento público, não 
podemos estar à espera que, no final do Orçamento para 2019, as coisas sejam diferentes. 
Até acredito que nem sempre o Governo tenha de cumprir tudo o que diz, mas temos legítimas e fundadas 
razões para duvidar das propostas do Governo. É que, se olharmos para o Plano de investimentos em 
infraestruturas – Ferrovia 2020 e para aquilo que lá consta como data para a conclusão de obras, a obra do 
troço Caíde-Marco, por exemplo, teve conclusão em 2016, o que não é verdade. 
Portanto, com esta experiência, com este registo, com este passado, nós temos de duvidar da palavra do 
Governo da geringonça — nós e os portugueses! É por isso que só utilizamos, por segurança, dados já 
conferidos e aferíveis. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="38">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="38">Mais, gostaria até de fazer uma pergunta — à qual o Partido Socialista 
poderá responder na intervenção que fará a seguir —, pois registei as críticas todas e gosto de aprender com a 
oposição. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="VozesdoPS" page-start="38">Com a oposição?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="38">O Partido Socialista afirmava que as indefinições nos projetos estruturais 
do Aeroporto de Beja e do Alqueva, nas acessibilidades rodoviárias do IP8 e do IP2 e nas ligações ferroviárias 
eram a marca de uma política de destruição do interior levada a cabo por um Governo de direita neoliberal. É 
disto que o Partido Socialista acusa o Governo anterior. E foi isto que aprendi. 
Então, gostaria de perguntar se, de entre as acessibilidades rodoviárias do IP8 e do IP2 e os projetos 
estruturais do Alqueva, há alguma obra concluída. É que, se não há nenhuma obra concluída, os senhores são 
bem piores do que o Governo anterior, porque os senhores prometem e não cumprem! Diga-me, Sr. Ministro: o 
que aconteceu com as acessibilidades rodoviárias do IP8 e do IP2? Isto foi-lhe perguntado aqui imensas vezes! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="39">Por isso, a crítica segundo a qual estamos no final do ano e já era exigível 
haver obra feita é verdadeira e é legítima. Os senhores assumiram o Plano anterior e estiveram a enganar os 
portugueses durante três anos. Essa é que é a realidade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª AssunçãoCristas (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HélderAmaral (CDS-PP)" page-start="39">Para terminar, Sr. Ministro, quero referir-lhe outro engano, outro embuste. 

O Sr. Ministro conhece este documento? 

Neste momento, o orador exibiu o documento que mencionou. 

Este documento foi-lhe deixado pelo Governo anterior, pelo tal Ministro do CDS que tutelava as 
infraestruturas. Está aqui escrito: CP 21… 


Ó Sr. Ministro, eu não lhe vou falar disso! Vou falar-lhe do levantamento das deficiências do material 
circulante da CP (Comboios de Portugal). Estavam identificadas neste documento! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="39">E compram-se comboios com isso?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">E sabe o que o Sr. Ministro fez? Sabe o que fez o Governo da geringonça? 
Pegou neste documento, leu muito bem o que a frota elétrica e a frota diesel precisavam, leu muito bem quais 
eram as dificuldades da CP e da EMEF (Empresa de Manutenção de Equipamento Ferroviário), e podia até ter 
duvidado deste documento, encontrando um outro plano, com mais ou menos ambição, adaptado às 
circunstâncias económicas do País. Nesse caso, até teria feito alguma coisa, que foi o que lhe perguntaram 
agora. Porém, o que o Sr. Ministro fez foi de uma incompetência total: ignorou durante quatro Orçamentos este 
documento ou outros feitos por si e vem agora anunciar, para 2022-2023, a aquisição de material circulante. E, 
pasme-se, apenas e só, para serviço regional! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1971" speaker-name="Carlos Manuel Dos Santos Batista Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Silva (PSD)" page-start="39">Os comboios podem vir em 18 meses!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">E os comboios de longo curso, Sr. Ministro?! E os comboios suburbanos?! 

Entretanto, reassumiu a presidência o Presidente, Ferro Rodrigues. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="39">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="39">Onde é que estão as previsões, tal como estavam identificadas, para a 
Linha de Cascais, para a Linha de Sintra ou para o longo curso? Ou até para as ligações da ferrovia aos portos? </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Faça favor de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="40">Por isso, quando o CDS coloca questões, tem dúvidas e solicita 
investimentos, não o faz porque lhe apetece, faz porque olhou para os documentos, para as propostas e para 
as promessas do Governo e está, pura e simplesmente, a pedir que executem exatamente aquilo que 
prometeram. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="40">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado André Pinotes Batista, do Grupo 
Parlamentar do PS. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="40">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: 
Permitam-me, antes de mais, que saúde todos aqueles que, no debate de hoje, contribuíram, de alguma forma, 
para a construção de um Portugal melhor e, por maioria de razão, permitam-me que não possa saudar as 
bancadas do CDS e do PSD,… 


… que, uma vez mais, se apresentaram nesta Casa sem qualquer noção dos assuntos que vieram discutir. 


Srs. Deputados, permitam-me que vos elucide sobre o óbvio, mas, pelos vistos, difícil de interpretar por vós: 
destruir, como disse ontem a Deputada Catarina Martins, é muito mais rápido do que recuperar. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="VozesdoPSD" page-start="40">É verdade, é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="40">Aliás, os senhores foram muito lestos na destruição e são, hoje, muito 
lentos em compreender o trabalho que a maioria de esquerda teve de fazer neste Parlamento. 
Mas a minoria parlamentar de direita, além de se apresentar zangada com o País, apresenta-se também 
zangada com o sucesso deste Governo… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="40">E uns com os outros! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="40">… e é sobre isso que também queríamos dizer algumas coisas. 
Ouvimos, hoje, aqui coisas absolutamente inacreditáveis. Na bancada do PSD, conseguiu-se dizer as coisas 
mais incríveis e sair daqui com um sorriso na cara. E, de facto, nós só não sorrimos porque são graves as 
declarações que aqui foram feitas. 
Falaram sobre a rodovia — e mentiram! Falaram sobre a ferrovia e acusaram-nos de que iríamos ficar 
isolados face ao resto da Europa — imaginem só, um Governo que quer isolar Portugal do resto do mundo! Mas, 
mais, nas ligações fluviais, aquelas onde o PSD e o CDS-PP ordenaram — porque era o acionista Estado que 
tomava estas decisões — a venda de um barco da Transtejo/Soflusa — e os portugueses têm de saber isto e 
temos de repeti-lo até à exaustão — que consideraram excedentário. Excedentário, Srs. Deputados! Foi esta a 
consideração que os Srs. Deputados fizeram. 


Mas, hoje, apresentam-se aqui a dizer que a frota é curta. A frota é curta, mas os senhores não 
encomendaram nenhum barco. E, relativamente àquele documento que o Sr. Deputado Hélder Amaral aqui </utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="41">É o vosso papel! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="41">O CDS-PP apresentou-se hoje apaixonado. Nós já conhecemos a 
paixão do CDS pela lavoura, já conhecemos a paixão do CDS pelos contribuintes, conhecemos também a paixão 
do CDS pelos pensionistas — e sabemos que foram todos amores que correram mal. 
Mas, em relação à paixão do CDS pelos grevistas, é preciso dizer uma coisa: foi a 12 de dezembro de 2014 
que Paulo Portas disse que a greve era um ato de egoísmo. Então, nós perguntamos: não é este o mesmo CDS 
de Paulo Portas? É uma questão que tem de se colocar para os portugueses saberem exatamente a falta de 
vergonha dos vossos argumentos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="41">Falta de vergonha é a sua intervenção! É mesmo muita falta de 
vergonha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="41">Permitam-me que vos diga mais, Srs. Deputados: relativamente à 
ferrovia, é também importante destacar os investimentos que estão a ser feitos, os investimentos que, aliás, pela 
primeira vez em 20 anos, estão a ser feitos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Já ultrapassou o seu tempo, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1940" speaker-name="André Alexandre Pinotes Batista" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. AndréPinotesBatista (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, finalizarei, dizendo o seguinte: este é um Governo que 
conseguiu colocar Portugal, em termos de fundos comunitários, em primeiro lugar. Este é um Governo que 
conseguiu ter o Programa com maior execução. É também o Governo que tem 5 dos 10 projetos com melhor 
execução. E, então, pergunta-se: à direita, ser o primeiro não chega? 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Bruno Dias, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="41">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: O debate de 
hoje é bastante revelador, mas não deixa de ser, ao mesmo tempo, revoltante, quando ouvimos Deputados, que 
poderão ir a Cacilhas e ao Seixal de motorista mas que não sabem como é que se apanha o barco para lá, vir 
aqui falar do estado em que se encontra o transporte fluvial. 



</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="41">Quem chega aqui de motorista é o Governo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="41">É revoltante também, Srs. Membros do Governo, porque ouvimos falar dos 
problemas dos transportes, dando destaque ao problema de ontem no Seixal, como se o problema fosse o que 
aconteceu ontem. O problema não é de ontem, e muito menos é de um barco! É de frotas inteiras e de uma 
política de décadas, de indigência no investimento na manutenção, que só continua porque o PSD e o PS não 
aprovaram, e voltaram a não aprovar, as propostas que o PCP, mais uma vez, apresentou no Orçamento do 
Estado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="42">Muito bem! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="42">Há anos que os trabalhadores e os utentes estão em luta para denunciar o 
problema que existe e para o qual, nós, aqui, na Assembleia, incessantemente, temos vindo a alertar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Sr. Deputado, já ultrapassou o seu tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="42">Vou terminar, Sr. Presidente. 
Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, não podemos ficar conformados com esta pretensa inevitabilidade de 
escolher entre os que dizem mata e os que dizem esfola. É mesmo necessário e urgente uma outra política! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="42">Tem ainda a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Paulo Rios de 
Oliveira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. PauloRiosdeOliveira (PSD)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados, Sr. Ministro: Num estilo que 
choca um pouco, porque faz lembrar José Sócrates, o Sr. Ministro há três anos que vem aqui, de forma 
provocatória e arrogante, despejar promessas e realizações. 
Acontece que, no último ano de mandato, gostaríamos de ver realizações e não promessas. Gostaríamos de 
ver o que é que fez! Em bom rigor, o modelo de governação que adotou baseou-se em dois princípios: cativar e 
prometer. E quando não houver resposta, tem uma boa solução: a culpa é do PSD. De quê? Em geral, a culpa 
é do PSD! 


Acontece que a sua retórica choca de frente com a realidade. E nós perguntamos: portugueses, o aeroporto 
de Lisboa, os aeroportos, a TAP — a tal TAP que era pública — estão a servi-los melhor? Aos que andam de 
comboio perguntamos: portugueses, os comboios têm melhor serviço? Chegam a horas? Sentem que, hoje, há 
melhoria? Aos que andam na rodovia, exceto nas estradas que caem, perguntamos: portugueses, sentem que 
existe investimento na rodovia? É tudo isto que choca com a realidade e quem nos ouve sabe que não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares" page-start="42">Portugueses, em quem confiam?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. PauloRiosdeOliveira (PSD)" page-start="42">Sr. Ministro, este é o Governo que menos investe! Por muito que 
digam o contrário, é o Governo que menos investe! E não vale a pena o PCP vir fingir que não apoia, porque 
este é o vosso Governo e esta é a vossa realização. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2077" speaker-name="Luís David Trindade Moreira Testa" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. LuísMoreiraTesta (PS)" page-start="42">E esse é o vosso problema! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. PauloRiosdeOliveira (PSD)" page-start="42">E os portugueses sabem que isso é verdade! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="43">Tem agora palavra, para encerrar o debate, pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, o Sr. 
Deputado Nuno Magalhães. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="43">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: No 
final do debate, vamos ser claros e dizer que, em 2018, vamos ter a mais alta carga fiscal e contributiva desde 
que há registo e, no mesmo ano, a qualidade de serviços públicos mais baixa de sempre. 
Os portugueses, hoje, percebem que, afinal, a austeridade não acabou, que a promessa de investimento nos 
serviços do Estado era só isso, uma promessa, e que o Estado — o Governo e a maioria que o suporta — 
abandonou uma parte de Portugal à sua sorte. 
Abandonou os portugueses nos incêndios de 2017, quer em Pedrógão quer na zona Centro do País. 
Abandonou-os em Monchique, no ano passado, ou na estrada, em Borba, há poucas semanas, hostilizando, 
ao mesmo tempo, os bombeiros. 
Abandonou os utentes dos transportes na Área Metropolitana de Lisboa, nomeadamente em Setúbal, e na 
Área Metropolitana do Porto, que, diariamente, se veem confrontados com o terceiro-mundista dilema de saber 
se têm ou não transporte para ir trabalhar, que esperam e desesperam por carruagens, barcos e autocarros que 
não chegam, não existem ou são suprimidos, mas hostiliza os trabalhadores da Carris, da CP, da Fertagus, da 
Soflusa ou do Metro, ao mesmo tempo. 
Abandonou os utentes do Serviço Nacional de Saúde, adiando a construção de hospitais, que inscreve há 
quatro anos consecutivos no Orçamento do Estado, adiando cirurgias, intervenções e consultas, e hostilizando 
médicos e enfermeiros, ao mesmo tempo. 
Abandonou os alunos e os encarregados de educação, adiando a reabilitação e a construção de escolas, 
que sempre reivindicaram na oposição e prometeram no Governo, mas que não saem do papel, hostilizando 
professores e auxiliares de educação, ao mesmo tempo. 
Abandonou os cidadãos que recorrem à justiça, abrindo «centros de atendimento», onde prometera reabrir 
tribunais, hostilizando juízes, magistrados, funcionários judiciais ou guardas prisionais, ao mesmo tempo. 
Abandonou as forças e os serviços de segurança, não garantindo a necessária renovação de efetivos, 
esquadras e quartéis que prometera, hostilizando agentes da PSP (Polícia de Segurança Pública), militares da 
GNR (Guarda Nacional Republicana) e investigadores da Polícia Judiciária e do SEF (Serviço de Estrangeiros 
e Fronteiras), ao mesmo tempo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1957" speaker-name="Maria De Assunção Oliveira Cristas Machado Da Graça" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Assunção Cristas (CDS-PP)" page-start="43">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="43">Tudo isto, sem ter responsabilidade nenhuma! É que, se não é do 
tempo, é da Europa; se não é dos privados, é das autarquias locais; se não é da conjuntura internacional, é das 
classes profissionais, que são ingratas, irresponsáveis e que até protestam. 
Mas sempre, sempre e sempre, e em qualquer caso, a responsabilidade maior é a do anterior Governo, que 
cometeu a «maldade» de tirar o País da bancarrota socialista, a que muitos socialistas, hoje, como então, 
governantes, conduziram o País. 
Sr.as e Srs. Deputados do PS, do Bloco de Esquerda, do PCP e de Os Verdes, é caso para dizer que a farsa 
acabou. Quatro anos volvidos, quatro Orçamentos depois de tomado o poder que as urnas não vos deram, a 
responsabilidade é vossa, é toda vossa! 


Não planearam, não organizaram, não executaram, não cumpriram, não governaram e, agora, até 
abandonam ideias, como a do aeroporto de Lisboa, que anunciaram mas teimam em esquecer, ou regateiam 
nos tribunais indemnizações para concidadãos nossos que deixaram sem qualquer tipo de proteção. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="44">Peço-lhe para concluir, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="44">Concluo, Sr. Presidente. 
Da nossa parte, não deixaremos que o resultado seja o mesmo que da outra vez e que o País vá outra vez 
para a bancarrota. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="45">Para encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Ministro do Planeamento e das 
Infraestruturas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="45">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Eis, Sr. 
Presidente, o estado desta oposição! 



Esta oposição que, num momento em que o País ultrapassou a criação de 300 000 empregos na Legislatura, 
numa altura em que o País reduziu para o nível mais baixo de sempre desde que há estatísticas a pobreza em 
Portugal, esta oposição que, com o aumento dos abonos de família, com o aumento do salário mínimo nacional, 
com o aumento das pensões, perdeu o discurso, perdeu o norte, não sabe como fazer oposição e vem para 
aqui, outra vez, com este discurso passadista,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2051" speaker-name="Joel Miranda Fernandes Sá" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Joel Sá (PSD)" page-start="45">É sempre a mesma ladainha! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="45">… com este discurso sem futuro, e nem sequer 
do presente se quer ocupar. 


Este é o País, apesar do que vai dizendo a oposição, que reduziu para o nível mais baixo do nosso período 
democrático, dos anos em que temos estatísticas, a pobreza, que criou mais de 300 000 empregos, que tem 
mais profissionais na saúde, que tem uma escola pública mais inclusiva e que, sim, também tem infraestruturas 
em que pode confiar, Sr.as e Srs. Deputados. 


Depois de um debate acalorado, como é próprio deste Parlamento, regressemos à serenidade, para debater 
as infraestruturas e para falar do tema,… 


… e não ao alarmismo com que CDS e PSD aqui quiseram vir debater o tema das infraestruturas. 
Temos um sistema de gestão das infraestruturas críticas que leva mais de uma década e que, se não 
estivesse bem, os senhores podiam ter alterado, mas que, certamente, por estar avalizado tecnicamente pelo 
LNEC (Laboratório Nacional de Engenharia Civil), consideraram adequado. Esse sistema continua a nortear, a 
estruturar as nossas prioridades de intervenção. 
Os portugueses devem saber que foi a partir daí que escolhemos fazer e que fizemos as obras na Ponte do 
Albardão, ao pé de Reguengos, na ponte de Belver, na ponte metálica de Abrantes, na ponte do Guadiana, no 
IP3, na Ponte 25 de Abril, no IC1, na EN361 e na EN362. Estes são alguns exemplos de obras importantes para 
a segurança da circulação, para a segurança da vida dos portugueses — e, isto, para não falar das muitas 
pontes ferroviárias que estão em obras neste momento, como, por exemplo, entre a Covilhã e a Guarda. 
Fizemos também o nosso trabalho de casa durante dois anos, fazendo os projetos que não nos deixaram. Ó 
Sr. Deputado Hélder Amaral, com o PowerPoint do PETI (Plano Estratégico dos Transportes e Infraestruturas) 
e sem nenhum projeto na gaveta — ou, para ser mais rigoroso, com três ou quatro projetos na gaveta —, não 
fazíamos obras na ferrovia, em Portugal! Foi preciso fazer os projetos que os senhores não deixaram lá. O PETI, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="46">Ah!… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="46">Pois é, agora vão ter de ouvir até ao fim! 
Se querem saber onde estão os 300 km das obras da ferrovia, eu digo, porque não venho para aqui com 
conversas sem sustentação. 


Podem gritar, mas vão ter de ouvir! 

Continuação de protestos do PSD e do CDS-PP.

Vão ter de ouvir! Querem ouvir, Srs. Deputados?! Podem gritar, mas vão ter de ouvir! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="46">Srs. Deputados, deixem o Sr. Ministro concluir, por favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="46">Muito obrigado, Sr. Presidente. 
Querem ouvir? Eu digo onde estão os 300 km das obras da ferrovia: 94 km de obras na Linha do Minho; 48 
km de obras na Linha da Beira Baixa; 36 km na Linha do Norte, entre Alfarelos e Pampilhosa; 14 km na Linha 
do Douro; 4 km entre Valadares e Gaia; 7 km entre o Luso e Trezói; e 100 km entre Évora e a fronteira. Façam 
as contas! Têm aqui as obras do Ferrovia 2020, que estão aí por todo o País! Vão dar a volta ao País, vão ver 
as obras do Ferrovia 2020! 



Vão ver as obras, que elas estão lá no terreno! Estão aqui as obras do Ferrovia 2020, Srs. Deputados! É 
verdade! 


E o investimento há de continuar a crescer, porque estão lançadas obras muito significativas. Só a obra entre 
Évora e Elvas, só esta, são quase 500 milhões de euros de investimento na ferrovia, em Portugal. Mais 20% de 
investimento, no próximo ano, na administração central, e mais 34% no meu Ministério, no Ministério do 
Planeamento e das Infraestruturas. 
E hão de ter também novidades sobre o aeroporto — não perdem pela demora! —, hão de tê-las em breve, 
Srs. Deputados. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Peço-lhe para concluir, Sr. Ministro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="47">E nós trazemos aqui, sim, resultados concretos, 
investimento concreto. Percebemos bem que a oposição já só pensa em falar do passado, porque não lhe 
interessa discutir o presente de Portugal. 
O presente de Portugal é um País mais competitivo, é um País com menos desigualdades, é um País com 
menos pobreza. É um País que está a apostar no seu futuro estrategicamente, também com investimento nas 
infraestruturas, também com investimento na ferrovia. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="47">Chegámos ao fim da interpelação ao Governo n.º 23/XIII/4.ª (CDS-PP) e, assim, dos 
nossos trabalhos de hoje. 
A próxima sessão plenária terá lugar amanhã, às 15 horas, com uma ordem do dia fixada pelo Grupo 
Parlamentar do PSD, sobre habitação — arrendamento urbano, em que estarão em debate, na generalidade, 
os seguintes projetos de lei: n.º 864/XIII/3.ª (PSD) — Alteração do Código do Imposto sobre o Rendimento das 
Pessoas Singulares para dedução de encargos com imóveis de jovens até 30 anos com contratos de 
arrendamento; n.º 1038/XIII/4.ª (PSD) — Cria o regime jurídico do seguro de renda; n.º 1039/XIII/4.ª (PSD) — 
Cria um programa de cooperação entre o Estado e as autarquias locais para o aproveitamento do património 
imobiliário público com vista ao arrendamento; n.º 1040/XIII/4.ª (PSD) — Cria o fundo de garantia para o 
arrendamento; n.º 1041/XIII/4.ª (PSD) — Alteração do Código do Imposto sobre o Rendimento das Pessoas 
Singulares para exclusão da tributação dos montantes das indemnizações por denúncias de contratos de 
arrendamentos habitacionais de sujeitos passivos com baixo RABC; n.º 1042/XIII/4.ª (PSD) — Procede à 
primeira alteração ao Decreto-Lei n.º 175/2012, de 2 de agosto, para redefinição dos termos de funcionamento 
da Comissão Nacional da Habitação; n.º 1043/XIII/4.ª (PSD) — Procede à sexta alteração ao Novo Regime do 
Arrendamento Urbano, aprovado pela Lei n.º 6/2006, de 27 de fevereiro, para aperfeiçoamento do balcão 
nacional do arrendamento e atribuição de novas soluções sociais; n.º 1044/XIII/4.ª (PSD) — Primeira alteração 
ao Decreto-Lei n.º 156/2015, de 10 de agosto, para atribuição de um subsídio para o arrendamento para famílias 
numerosas e monoparentais; n.º 1045/XIII/4.ª (PSD) — Cria o regime jurídico do arrendamento urbano para 
efeitos de qualificação, educação e formação; e n.º 1046/XIII/4.ª (PSD) — Alteração da taxa especial dos 
rendimentos prediais. 
Do ponto dois, constam votações regimentais. 
Desejo a todos um resto de boa tarde. </utterance>
</debate>
