<debate period="r3" legislature="13" legislative_session="4" number="37" date="2019-01-10">
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="3">Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, Srs. Membros do Governo, Sr.as Funcionárias e Srs. 
Funcionários, Sr.as e Srs. Jornalistas, está aberta a sessão. 

Eram 15 horas e 4 minutos.

Peço aos Srs. Agentes da autoridade o favor de abrirem as portas das galerias ao público. 
Vamos dar início à nossa reunião plenária, cujo primeiro ponto consta de um debate de atualidade, requerido 
por Os Verdes, ao abrigo do artigo 72.º do Regimento, sobre a decisão do Governo de construção de um 
aeroporto complementar no Montijo. 
Tem a palavra, para abrir o debate, a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="3">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, Sr.as 
Deputadas e Srs. Deputados, Sr. Ministro: Começo por salientar dois factos. O primeiro facto é que, em julho 
passado, a APA, Agência Portuguesa do Ambiente, rejeitou o estudo de impacte ambiental apresentado para 
construção do aeroporto do Montijo, e uma das principais razões avançadas para essa rejeição prendia-se com 
a carência de estudo ainda relativamente à matéria da avifauna da Reserva Natural do Estuário do Tejo, não 
apenas por razões de biodiversidade, que é uma componente importante, mas também por questões de 
segurança relacionadas com colisão com aves. 
Sr. Ministro, ocorre que, na passada terça-feira, o Governo assinou um acordo com a ANA-Aeroportos de 
Portugal para construção do aeroporto complementar do Montijo. Ou seja, pese embora este historial que já 
referi, o Governo veio formalizar a decisão da construção do aeroporto e — pasme-se! — sem estudo de impacte 
ambiental e sem, obviamente, o consequente processo de avaliação de impacte ambiental. 
Daqui decorrem vários problemas, que o Sr. Ministro reconhecerá se houver seriedade nesta questão, e o 
primeiro deles é que a avaliação de impacte ambiental é um instrumento de política de ambiente que tem em 
vista suportar a decisão a tomar. Veja bem, Sr. Ministro, que a avaliação de impacte ambiental é que suporta a 
decisão, não é a decisão que condiciona a avaliação de impacte ambiental. O mesmo é dizer que a decisão tem 
de ser tomada à medida da avaliação de impacte ambiental e não é a avaliação de impacte ambiental que 
decorre à medida da decisão já tomada. 
Portanto, o Governo inverteu o processo todo. Ou seja, o Governo está descaradamente e grosseiramente a 
violar os objetivos de uma avaliação de impacte ambiental. O Governo está, obviamente, a fazer de um processo 
de avaliação de impacte ambiental uma autêntica farsa, e isso é, Sr. Ministro, absolutamente inadmissível! 
Outros problemas decorrem daqui. 
O Sr. Ministro, perante este abuso notório por parte do Governo, veio 
procurar sossegar as pessoas, dizendo que não se preocupassem porque a obra — a obra, atenção! — não se 
iniciaria sem estudo de impacte ambiental e que ele apareceria um dia destes, no primeiro trimestre do ano. 
Olhe, Sr. Ministro, o estudo de impacte ambiental não é condição para o início da obra. O estudo e a avaliação 
de impacte ambiental é determinante, repito, para a tomada de decisão. 
Depois de o Sr. Ministro, como se diz em linguagem popular, «meter o pé na poça», veio o Sr. Primeiro-
Ministro — é verdade, Sr. Ministro! — dizer que se o estudo de impacte ambiental não aprovar o projeto, não se 
faz o aeroporto. Mas acrescentou que isso seria um gravíssimo problema. Ou seja, o Governo está, nitidamente, 
a procurar condicionar aquele que será o resultado de uma avaliação de impacte ambiental, que culminará, 
como todos sabemos, com uma declaração de impacte ambiental por parte da autoridade que é a APA, e o 
Governo está a procurar condicionar esta estrutura, que depende do Ministério do Ambiente, no sentido de ser 
favorável à decisão que o Governo previamente tomou. E repetimos que isto é inadmissível, Sr. Ministro! 
Por outro lado, tal como a associação ambientalista ZERO tem vindo a defender uma matéria relativamente 
à qual Os Verdes se têm associado — e já aqui, no Plenário da Assembleia da República, tivemos oportunidade 
de o dizer —, um projeto desta natureza e com esta dimensão deve ser sujeito não apenas a uma avaliação de 
impacte ambiental, mas a uma avaliação ambiental estratégica e, para isso, basta suportarmo-nos naquilo que 
a lei diz. E, Sr. Ministro, a lei não é para cumprir apenas quando apetece, é para cumprir, de facto, e 
rigorosamente, naquilo que ela contempla. 
E a verdade é que as decisões sobre localização de grandes empreendimentos com incidência territorial, que 
me parece claramente ser o caso de um novo aeroporto, é considerado, nos termos da lei, um programa setorial. 
Ora, os programas e os planos com esta incidência e com o impacte ambiental real que nos parece, obviamente, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Sr.ª Deputada, a partir deste momento, a sua intervenção começa a descontar no tempo 
de debate de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="4">Vou já terminar, Sr. Presidente. 
Sr. Ministro, deixo-lhe um conjunto de questões que merecem respostas. Julgamos que o Sr. Ministro tem a 
oportunidade para dar aqui essas respostas e para, designadamente, inverter esta insistência do Governo 
relativamente à subversão de todo o processo. É justamente esse o objetivo do debate que Os Verdes hoje 
marcaram. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="4">Em nome do Governo, tem a palavra o Sr. Ministro do Planeamento e das 
Infraestruturas, Pedro Marques. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas (Pedro Marques)" page-start="4">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas 
e Srs. Deputados: Todos, nesta Assembleia da República, e certamente a generalidade dos portugueses, sabem 
bem que o Aeroporto Humberto Delgado não tem atualmente capacidade para acomodar o crescimento da 
procura. 
Desde que chegámos ao Governo que começámos a trabalhar numa solução para recuperar o atraso, que 
leva já muitas décadas, relativamente a um assunto que começou a ser estudado há 50 anos. 
Realizámos os necessários estudos que permitiram concluir que a construção do aeroporto complementar 
do Montijo e a expansão do Aeroporto Humberto Delgado é a solução que responde de forma rápida, mas ao 
mesmo tempo com a longevidade necessária por várias décadas, às necessidades de procura aeroportuária da 
região de Lisboa. 
O memorando de entendimento com a ANA-Aeroportos permitiu antecipar o processo de decisão e de 
execução em cinco anos relativamente ao que tinha sido negociado pelo anterior Governo aquando da 
privatização da ANA. 
Com o recente acordo, não asseguramos apenas a construção do aeroporto complementar do Montijo, como 
viabilizamos o início, ainda neste ano, de obras no Aeroporto Humberto Delgado, obras essas que aumentarão 
a sua capacidade já em 2020, permitindo que o número de passageiros continue a crescer de forma sustentada. 
Com este acordo, asseguramos a duplicação da capacidade aeroportuária da região de Lisboa numa solução 
que responde às necessidades da procura das próximas décadas e asseguramos que o investimento é 
integralmente financiado pelas taxas aeroportuárias que, ainda assim, evoluirão de forma mais competitiva do 
que nos anos anteriores. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="4">Alguma vez não foi?! 


O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas — É uma solução que será implementada 
rapidamente, em três a quatro anos, e não em mais de 10 anos, como aconteceria no caso de um aeroporto 
construído de raiz. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="5">Inscreveram-se quatro Srs. Deputados para pedidos de esclarecimento: a Sr.ª Deputada 
Joana Mortágua, do Bloco de Esquerda, o Sr. Deputado Hélder Amaral, do CDS-PP, a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia, de Os Verdes, e o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 
Para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Joana Mortágua. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o Governo 
fechou um acordo para um remendo na estratégia aeroportuária que só defende os interesses de uma empresa 
francesa, a Vinci, e para proteger esse negócio o Governo está disposto a atropelar o estudo de impacte 
ambiental e a fazer chantagem sobre a Agência Portuguesa do Ambiente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="5">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">É isto que significa o acordo sobre a Portela mais Montijo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="5">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="5">É um negócio à medida da Vinci. Porquê? Porque é a escolha mais barata 
que protege a Vinci perante as obrigações do contrato de concessão da ANA. É o único negócio que sustenta o 
interesse da Vinci de gastar muito pouco para lucrar muito e é o negócio que permite à Vinci ganhar em dois 
carrinhos: no novo aeroporto, onde gasta pouco para lucrar muito, e na Lusoponte, onde é acionista maioritária 
e passa a ganhar com a travessia rodoviária na Ponte Vasco da Gama. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="6">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="6">O Governo apresenta este negócio como inevitável, mas ele só é 
apresentado como inevitável porque a Portela está no limite. Ora, a Portela não ficou no limite hoje, a Portela já 
estava no limite no início deste Governo e, ainda assim, o Governo empurrou com a barriga até que a única 
solução fosse a solução inevitável pelo atraso do Governo… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1947" speaker-name="António Francisco Costa Da Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Costa Silva (PSD)" page-start="6">É verdade! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="6">… e que a solução inevitável fosse aquela que interessava à Vinci, aquela 
que a Vinci queria. 
E esta é a escolha inevitável para o Governo, porque o Governo diaboliza o investimento público: quer um 
aeroporto sem pagar por ele e, por querer um aeroporto sem pagar por ele, põe a população refém dos 
interesses de uma empresa privada, pondo o interesse estratégico do País refém de uma empresa privada 
francesa, a Vinci. Este é o negócio do bloco central. A direita privatizou a ANA para dar origem a este negócio! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2029" speaker-name="Isabel Cristina Rua Pires" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Isabel Pires (BE)" page-start="6">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="6">O Partido Socialista deu-lhes chancela e, desde o início, não foi para 
proteger a população da margem sul, nem para investir na margem sul, porque do Metro Sul do Tejo, da terceira 
travessia, uma travessia ferroviária com uma ponte Barreiro-Seixal nem visto! Só contou o lucro da Vasco da 
Gama para a Vinci e para a Mota-Engil. Para os portugueses o aeroporto low cost pode sair muito high cost para 
a Vinci. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="6">Para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado Hélder Amaral, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="6">Sr. Presidente, Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, sobre 
esta matéria não ouvirá da parte do CDS nem demagogia, nem qualquer condicionalismo ideológico sobre os 
investimentos do Estado. 


Dito isto, vou reafirmar aquilo que o CDS sempre disse: proteger o hub de Lisboa, o Aeroporto de Lisboa. 
Esta solução Humberto Delgado+1 protege a importância do aeroporto de Lisboa na ligação da Europa com a 
América do Norte e com a América do Sul. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="6">Muito bem! Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="6">Aumenta essa capacidade e transforma Lisboa num ponto central, naquilo 
que são as alterações da aviação civil e comercial. 
Este acordo, que não conheço, mas que já solicitámos ao Governo que nos envie, aumenta até a capacidade 
do aeroporto de Lisboa: mais 40 balcões, mais 22 posições de estacionamento, mais taxiways e mais 50 postos 
de check in. 
Se o aeroporto de Lisboa não funciona já hoje melhor é porque este Governo foi incompetente para resolver 
o problema do SEF (Serviço de Estrangeiros e Fronteiras), que atrasa a saída dos passageiros. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="6">Bem lembrado! </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7">Portanto, é o Governo que tem culpa de termos o Aeroporto Humberto 
Delgado a funcionar pior do que aquilo que devia, mas vai funcionar melhor especialmente com o encerramento 
da pista 17/35. 
Falta, de facto, fazer qualquer coisa, e um Governo que olha e governa a sério não pode ignorar o estudo de 
impacte ambiental, que, na nossa opinião, deveria ser um estudo de impacte ambiental estratégico para que 
todos soubessem o que levou a escolher o Montijo e porque não outras alternativas. Isto porque tem em conta 
o acordo feito quando da concessão dos aeroportos, e, para quem critica, este modelo vem confirmar a 
razoabilidade da concessão feita pelo Governo anterior, mas o estudo é necessário. Ainda me lembro de um 
ministro que dizia «podemos não ter um braço, vivemos; podemos não ter uma perna, vivemos; mas não ter um 
estudo de impacte ambiental é mortal»! Isto dizia o «ministro jamais»! Já ele o dizia, e continua assim. 
O estudo de impacte ambiental é necessário, e não é o estudo do impacte ambiental do impacto das aves 
nos aviões, é também dos aviões no sistema ecológico e nas aves. Diz o Governo que se o estudo de impacte 
ambiental não for favorável, o aeroporto não se fará. Mas diz o bom senso que se deveria ter feito o estudo de 
impacte ambiental antes e só depois tomar a decisão. 
Mas, ainda assim, o acordo — que eu não conheço, e esperamos que o Governo o remeta à Assembleia e 
aos grupos parlamentares — diz que vão ser feitos investimentos, e o Sr. Ministro confirmou-o agora aqui. Então, 
pergunto: os investimentos no Aeroporto Humberto Delgado far-se-ão na mesma, mesmo que o estudo de 
impacte ambiental inviabilize o Montijo? Esses investimentos são feitos com que modelo? O modelo do aumento 
de taxas? O nosso modelo tinha a ver com o aumento da frequência de passageiros no aeroporto e parece que 
agora o modelo é o do investimento feito. Como vai haver mais investimento, qual é a garantia que há de que o 
aumento das taxas não prejudicarão o hub de Lisboa? 
O que é que falta o Governo fazer? O Governo diz aquilo que combinou com a concessionária. Mas e aquilo 
que compete ao Governo fazer? Para quando o novo sistema de navegação de competência da NAV 
(Navegação Aérea de Portugal)? E a nova ligação à Ponte Vasco da Gama? E o terminal do Seixalinho ou outro 
terminal no Cais do Sodré? E quanto ao aumento do número de barcos? Nunca sentimos como agora esta 
carência de barcos. Há dias, o Sr. Ministro dizia que iria haver um shuttle na Ponte Vasco da Gama. Sr. Ministro, 
aproveite para explicar o que é essa coisa do shuttle na Ponte Vasco da Gama, porque fiquei sem saber. 
Sobre aquilo que compete ao Governo fazer, nós sabemos «bola»! Sobre aquilo que é investimento que o 
contribuinte vai ter de pagar, nós não sabemos nada! Se o Governo quiser ser sério, se tiver respeito pelos 
contribuintes portugueses e pela governação e não ser uma comissão eleitoral, como parece ser aquilo em que 
o Governo se transformou na última semana, o Sr. Ministro vai ter de nos informar sobre isso. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="7">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Hélder Amaral (CDS-PP)" page-start="7">
O Sr. Ministro terá de responder a essas questões para que o CDS possa 
colaborar e dar consenso a um investimento que nos parece ser racional, porque aquilo que não sabemos é 
muito superior àquilo que sabemos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="7">Também para pedir esclarecimentos, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia, 
de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="7">Sr. Presidente, Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas, 
chamámos o Sr. Ministro ao Parlamento para podermos fazer um debate com seriedade e o Sr. Ministro passou 
ao lado de todas as questões essenciais que levantei na minha primeira intervenção. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="7">Não é verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="7">Passou, sim, e passou propositadamente, porque o Sr. Ministro 
não tem resposta para aquilo em que o Governo está a falhar. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="8">Já respondi! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="8">Não respondeu, desculpe. 
Mais: porque é que o Governo não faz uma avaliação ambiental estratégica? Onde é que estão, afinal, os 
estudos feitos à mesma dimensão para localizações alternativas para que se possa perceber qual é, de facto, a 
melhor solução? Não há, Sr. Ministro! Responda diretamente a estas matérias, se faz favor. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Ainda para pedir esclarecimentos, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva, do PAN. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="8">Sr. Presidente, Sr. Ministro Pedro Marques, disse que, depois de 50 anos de 
discussões e de várias localizações estudadas e abandonadas, é tempo de decidir e que já não há margem para 
outra solução que não a de um aeroporto complementar no Montijo. 
É muito estranho, no entanto, que um Estado que discute o tema há 50 anos e um Governo moderado, que 
procura as melhores soluções para o País, recuse esperar alguns meses pelos relatórios das avaliações de 
impacte ambiental. 
Se o Governo afirma que, caso a avaliação de impacte ambiental seja desfavorável, o aeroporto do Montijo 
não avança, então qual é o objetivo da assinatura deste contrato? 
Sr. Ministro, gostava de lhe deixar a seguinte questão: tem informação privilegiada sobre o resultado dessa 
avaliação, sabendo já que vai ser favorável? Ou a assinatura deste contrato constitui uma forma de pressionar 
e condicionar a APA? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="8">Para responder às questões que lhe foram colocadas, tem a palavra o Sr. Ministro do 
Planeamento e das Infraestruturas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="8">Sr. Presidente, Sr.ª Deputada Joana Mortágua, 
esta solução não é um remendo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="8">É, é! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="8">Os qualificativos são apenas próprios desta 
retórica parlamentar. Mas, repito, esta solução não é um remendo. 
Sr.ª Deputada, esta solução é duradoura e duplica a capacidade da região aeroportuária de Lisboa para mais 
de 50 milhões de passageiros. E também não é nenhum «apeadeirozinho» — já antecipo as críticas do PCP 
sobre a matéria,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Que aviões é que cabem lá? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="9">Portanto, está, certamente, muito longe de ser 
qualquer tipo de remendo. É uma solução duradoura e sustentável! 
Este debate radica na ideia de que o Governo não vai cumprir a legislação ambiental. Ora, o Governo, o Sr. 
Primeiro-Ministro e eu próprio já dissemos que cumpriremos integralmente a legislação ambiental. 
Mais: nenhum aeroporto começará a ser construído sem a emissão de uma declaração de impacte ambiental. 
Porque é que tomámos a decisão de avançar com o acordo agora? Porque temos de fazer obras no Aeroporto 
Humberto Delgado, que precisam de ser financiadas e para isso o modelo de financiamento tem de ser 
estabilizado, e, sim, com base nas taxas aeroportuárias e não com base na receita do Orçamento do Estado. 
Para aqueles que dizem que estamos a fazer uma negociata com a ANA, quero recordar que, com este 
acordo, triplicamos o ritmo médio de investimento do Aeroporto Humberto Delgado em relação ao investimento 
desde a privatização, e a evolução das taxas será metade daquilo que aconteceu desde a privatização. 
Portanto, é bom que se fixem os termos deste debate: é preciso avançar já com obras no Aeroporto Humberto 
Delgado, senão em 2020 não temos, efetivamente, acréscimo de capacidade. 


O que estamos a fazer é garantir que continua a crescer a capacidade do turismo, do transporte aéreo até 
poder ser implementada uma solução complementar na região de Lisboa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Sr. Ministro, queira terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="9">Estas obras são para fazer, são para aumentar 
a capacidade da economia do País e para criar emprego em Portugal, mas sempre cumprindo integralmente as 
regras legais e regulamentares em matérias ambientais e de segurança. 
Essa é a garantia que o Governo dá ao País! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="9">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Bruno Dias, do Grupo Parlamentar 
do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="9">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: 
O responsável máximo pela rede de aeroportos nacionais no nosso País, o Sr. Thierry Ligonnière, que é o 
funcionário do Grupo Vinci, que foi encarregado de administrar a ANA-Aeroportos, foi ouvido em comissão 
parlamentar no passado dia 26 de setembro. Confrontado pelo PCP sobre a questão central de se submeter a 
estas opções estratégicas para a rede de aeroportos nacionais com uma coisa elementar que é a avaliação 
ambiental estratégica, respondeu da seguinte forma: «Não se vai realizar a avaliação ambiental estratégica, 
porque ela implica a avaliação de alternativas com outras soluções». 
A opinião do Estado concedente, e que é também a nossa — coincidências! —, é que as outras soluções 
não são soluções, não encaixam no modelo económico que foi negociado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PCP" page-start="9">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2055" speaker-name="Artur Jorge Da Silva Machado" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Jorge Machado (PCP)" page-start="9">Manda quem pode! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="10">Como diz aqui o meu camarada, manda quem pode! 

O Sr. Ministro veio dizer que é tempo de avançar, e com essa exclamação concluiu o seu discurso. Depois 
foi dizendo «consoante forem as decisões ao nível ambiental». 
A pergunta que nós fazemos é a seguinte: para quem se dirige a sua exclamação de que é tempo de avançar? 
É para a Agência Portuguesa do Ambiente que está a dizer isso? Seguramente não será! 
Entretanto, assume compromissos, faz negociações e apresenta-se ao País ao lado do Grupo Vinci para 
depois dizer que não é um contrato, é apenas um acordo. Isso é uma espécie de aplicação financeira, económica 
e contratual daquela teoria do «fumei mas não inalei». 
Sr. Ministro, Srs. Secretários de Estado, aquilo que se coloca hoje em dia é o quadro gravoso com que o 
País está confrontado devido à privatização da ANA-Aeroportos, que foi defendida pelo PS e concretizada pelo 
PSD e CDS quando foram Governo. 
Foi por estas e por outras, Srs. Deputados do PS, que nós votámos contra o PEC 4. Foi por estas e por 
outras que nós lutámos contra o pacto de agressão da troica. E foi por estas e por outras que alertámos para as 
consequências e implicações de uma criminosa privatização da ANA-Aeroportos. 
A questão que se coloca hoje é a de um Governo que se conforma e que responde aos ditames de um grupo 
multinacional, perante as suas estratégias e agendas. 
E é por isso, Sr. Ministro e Srs. Deputados do PS, que é fundamental colocar em cima da mesa as implicações 
e consequências desta decisão que foi anunciada nesta semana pelo Governo. 
É por isso que se coloca a questão central de nós rejeitarmos esta opção, que é uma opção a prazo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Secretário de Estado dos Assuntos Parlamentares (Pedro Nuno Santos)" page-start="10">São todas a prazo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="10">
O Sr. Ministro não aceita a ideia do apeadeiro, mas eu pergunto-lhe 
concretamente o seguinte: que aviões é que cabem nesse grande aeroporto que os senhores anunciaram para 
o Montijo? 
O transporte de longo curso não vai funcionar ali. Aquilo de que nós precisamos para o País, não só para 
esta região, mas para o País e para a aviação civil portuguesa é de um investimento faseado com perspetiva de 
longo prazo e de desenvolvimento sem os impactos que esta obra implica para a população, não só do Lavradio, 
da Baixa da Banheira, não só dos concelhos do Montijo, do Barreiro, da Moita, da Área Metropolitana de Lisboa. 
Ora, continuarmos a ser não só uma área metropolitana que mantém um grande aeroporto praticamente no 
centro da cidade, mas que acrescenta outro no centro de uma área metropolitana, é uma opção verdadeiramente 
lamentável, porque é uma subserviência aos interesses de uma multinacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="10">Tem a palavra, pelo Grupo Parlamentar do PSD, o Sr. Deputado Emídio Guerreiro. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. EmídioGuerreiro (PSD)" page-start="10">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Sr.as e Srs. Deputados: Três 
anos perdidos. Hoje, encontramo-nos numa situação que pouco ou nada difere daquela que o Governo 
encontrou em 2015. 
Desde 2013, data do acordo de concessão, que foram feitos estudos no sentido de se perceber onde seria 
construído o aeroporto complementar. Os estudos feitos pelo LNEC (Laboratório Nacional de Engenharia Civil) 
e pela UTAP (Unidade Técnica de Acompanhamento de Projetos), que funciona junto do Ministério das 
Finanças, e publicados no site do então INAC (Instituto Nacional de Aviação Civil) e agora ANAC (Autoridade 
Nacional de Aviação Civil), indicavam claramente que a melhor solução seria o Montijo. 
Mais: o Sr. Ministro sabe que chegaram a circular memorandos entre o Governo de então e as câmaras 
municipais para se finalizar o processo antes do período eleitoral, o que não foi possível porque o Partido 
Socialista, que na altura estava na oposição, assim não o quis. 
Este era o estado da arte em 2015. Qual é o estado da arte em janeiro de 2019? Em pouco ou nada difere 
do de 2015, porque continua a faltar uma coisa que já faltava nessa altura, que é um estudo de impacte 
ambiental. E nós perguntamos: Então, não houve tempo, ao longo destes mais de três anos, para proceder a 
esse estudo? É que, entretanto, no meio deste período de tempo, o Sr. Ministro, em fevereiro de 2017, fez uma </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do PSD" page-start="11">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. EmídioGuerreiro (PSD)" page-start="11">Infelizmente, foram três anos perdidos e ficamos na dúvida de quanto 
mais tempo perdido haverá. 
Porque é que ao longo deste período de tempo não se acelerou e não se concretizou o estudo que faz falta? 
O que é que impediu isso? Por que razão é que não conhecemos mais detalhes? E não basta vir aqui falar das 
taxas, porque o princípio do utilizador-pagador está instituído desde o acordo de concessão. Esse princípio 
estava estabelecido no acordo de 2013 e iria permitir exatamente o pagamento do novo aeroporto, portanto o 
senhor não traz novidade nenhuma. Já estava previsto, desde essa altura, que não ia ser usado dinheiro do 
Orçamento do Estado. 

O Sr. Ministro não traz novidade nenhuma! A única novidade é a de que o tempo passa, passa e passa e, de 
dois em dois anos, o Sr. Ministro aparece à frente das câmaras de televisão, ao lado de um dos senhores, a 
assinar um papel e a dizer «agora é que vai ser». 
Sinceramente, julgava que chegaríamos a janeiro de 2019 não apenas e só com um vídeo mas com o fecho 
deste processo. Como o senhor diz, e bem, era muito importante resolver isto, era muito importante que isto se 
transformasse em realidade, porque o País precisa de um aeroporto complementar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="11">Este é o vosso projeto, diga-se de passagem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. EmídioGuerreiro (PSD)" page-start="11">E está atrasado! 
Era muito importante que este projeto se concretizasse a bem do País e que não ficássemos apenas e só 
por um vídeo muito bonito e simpático publicado a poucos meses das eleições europeias e das eleições 
legislativas. 
Os senhores pretenderam dizer aos portugueses que já tinham resolvido o assunto e que já está tudo tratado. 
Afinal, não está nada tratado. 
Este caso não é como o de Jorge Gonçalves, em que faltou o «papel»; aqui, faltou o estudo de impacte 
ambiental para viabilizar tudo isso, e os senhores andam a atrasá-lo há mais de três anos sem explicação 
nenhuma. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="11">Esta opção desastrosa foi a vossa opção desastrosa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="11">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. CarlosPereira (PS)" page-start="12">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O diagnóstico das 
necessidades de uma nova solução aeroportuária está feito há muito tempo e o debate também, o qual tem sido 
longo e nem sempre com a orientação certeira e com a firmeza necessária. 
Já foram debatidas 17 localizações, com conclusões naturalmente favoráveis e desfavoráveis a qualquer 
uma dessas soluções, mas nisto tudo tem faltado sempre a decisão de avançar. Pelo meio, perdeu-se uma 
soberana oportunidade: no contexto de privatização da ANA, em 2012, não houve capacidade ou vontade, ou 
ambas, para incluir neste processo a solução de um novo aeroporto. 
O resultado desta falha grave foi a existência de uma contrapartida de 3000 milhões de euros para o Estado, 
em que nenhuma fatia foi associada às necessidades aeroportuárias do País. 
Na verdade, este foi o momento em todo este processo, que já tem 50 anos, em que existiram as melhores 
condições para desatar o nó relativo a uma decisão que foi sendo sempre adiada. 
Por isso, neste debate e nesta altura, em que o Governo português decidiu, é bom lembrar os custos da não 
decisão, os custos das hesitações e das perdas de oportunidades que o País está a sofrer. 


Lembro alguns prejuízos mais óbvios, como a redução da nossa competitividade, os danos de reputação e 
a perda de quase dois milhões de passageiros por ano. 


Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados, o memorando assinado pelo Governo e pela ANA é o sinal 
que faltava da vontade do Governo em desatar este imbróglio, em apresentar um caminho e concentrar esforços 
na sua concretização. 
A solução do aeroporto complementar do Montijo não é nova e até foi definida e aprovada pelo anterior 
Governo. Por outro lado, já nesta Legislatura, foram identificadas várias vantagens que, naturalmente, têm em 
consideração a situação de emergência desta infraestrutura para o País, designadamente: o novo aeroporto no 
Montijo tem um custo reduzido; é uma obra de execução rápida; e poderá entrar em funcionamento em 2022. 
Além disso, a existência de um aeroporto no Montijo, embora para fins militares, dá sinais de uma potencial 
simplificação das questões da segurança e da proteção ambiental. 
Aos técnicos o que é dos técnicos — e será deles a responsabilidade de elaboração de um estudo de impacte 
ambiental — e à política o que é da política. E o Grupo Parlamentar do Partido Socialista não se demite da sua 
responsabilidade, que assume com coragem e determinação, o que tem faltado nos últimos anos em relação a 
esta matéria. Sabemos que um chumbo na solução Montijo é um revés para o País. 


Reiteramos, porém, que as obras só avançam com um estudo de impacte ambiental obviamente compatível. 
Mas há mais vantagens, e muito relevantes, para compreender a tomada de decisão da assinatura do 
memorando pelo Governo. 
Mais de metade dos meios financeiros que estão previstos são para obras de expansão do Aeroporto 
Humberto Delgado. Todos os partidos conhecem as dificuldades que se verificam nesta infraestrutura. Avançar 
já com as obras é o objetivo do Governo e sem este acordo não seria sequer possível. 
Portanto, seria útil não ignorar esta componente do acordo técnico-financeiro, porque ela encerra o 
cumprimento das necessidades fundamentais para o País reclamadas por todos. 
Sejamos, por isso, realistas: sem este memorando, continuaríamos à espera como sempre estivemos e não 
emergiriam os sinais fundamentais de esperança em todos aqueles que hoje usam e dependem do Aeroporto 
Humberto Delgado. 
Srs. Deputados, há milhões de pessoas que vêm de todo o mundo e que valem milhões para o PIB português. 
Estou certo que nenhum dos Srs. Deputados gostaria de assumir o ónus de ser responsável por estas perdas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda, tem a palavra o 
Sr. Deputado Heitor de Sousa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitordeSousa (BE)" page-start="13">Sr. Presidente, Sr. Ministro, Srs. Deputados: 
O Sr. Ministro, na sua 
intervenção inicial, afirmou que a decisão está tomada e o Sr. Primeiro-Ministro, na terça-feira, dia em que 
assinou o memorando de entendimento com a Vinci, disse o mesmo. No entanto, na quarta-feira, já veio dizer 
que o aeroporto do Montijo não se fará se o estudo ambiental não o permitir. 
Portanto, Sr. Ministro, o Governo tem um discurso errático: umas vezes, diz que a decisão está tomada; 
outras vezes, diz que a decisão não está tomada porque se está à espera do estudo de impacte ambiental. 
Sr. Ministro, de duas, uma: ou o Governo não sabe o que é um estudo de impacte ambiental ou, então, pior 
ainda, está a fazer de conta que não sabe. 
Quando for apresentado o relatório do estudo de impacte ambiental — o primeiro foi, aliás, recusado pela 
Agência Portuguesa do Ambiente por não estarem suficientemente tratadas questões ambientais —, que parece 
que vai sair em março, haverá um período obrigatório de consulta pública, Sr. Ministro. E essa consulta pública 
demora, pelo menos, 90 dias, tendo qualquer cidadão, qualquer organização, qualquer instituição ou qualquer 
associação o direito de contestar a solução plasmada nesse relatório. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséManuelPureza (BE)" page-start="13">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitordeSousa (BE)" page-start="13">Depois disso, a entidade responsável pela organização e elaboração do 
relatório tem de responder, contrariar e contrapor os argumentos mencionados na consulta pública para que a 
declaração de impacte ambiental fique finalmente em condições de ser emitida. 
Portanto, Sr. Ministro, a decisão não pode estar tomada porque não se conhece o relatório que está em 
elaboração — o primeiro relatório foi rejeitado — e cuja apresentação está anunciada para março. Não conhece! 
Se assim não for, este é um debate falseado. Porque é que estamos a debater a solução que o Governo 
anunciou? Não serve de nada. 
Se o Sr. Ministro é a favor da transparência e do primado da discussão e da democracia, essa decisão tem 
de passar, necessariamente, pela Assembleia da República e não pode ser o Governo, invocando seja o que 
for, a substituir-se a esse debate. 
Sr. Ministro, não sei se essa urgência tem a ver com o facto de haver um conjunto de aspetos pouco claros 
ligados à solução que foi apresentada para o Montijo. Por exemplo, não conheço nenhum aeroporto europeu 
que não tenha um acesso multimodal, isto é, que não tenha um acesso apenas rodoviário, que é o que o Sr. 
Ministro está a defender para esta solução do Montijo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Peço-lhe que termine, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. HeitordeSousa (BE)" page-start="13">A solução do acesso ferroviário, que é a única solução ambientalmente limpa 
e que a União Europeia privilegia do ponto de vista das estratégias da política de mobilidade para a Europa, 
está completamente ausente desta proposta, e isso, para nós, é absolutamente inaceitável. 
Discutir o estudo de impacte ambiental é também discutir essas escolhas erradas que o Governo está a 
protagonizar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="13">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Nuno Magalhães, do Grupo 
Parlamentar do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="13">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: No dia 
seguinte ao anúncio de uma obra estruturante, como aquele que o Sr. Ministro fez, esperávamos que hoje o 
Parlamento pudesse, finalmente, ficar a conhecer — e que o senhor pudesse esclarecer — matérias tão 
fundamentais como a de saber como é que vai ser feito o acesso entre o Montijo e a Ponte Vasco da Gama, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Tem a palavra, para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do PCP, o Sr. Deputado 
Bruno Dias. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. BrunoDias (PCP)" page-start="14">Sr. Presidente, Srs. Membros do Governo, Srs. Deputados: Creio que é 
significativo que, para o PSD, principalmente, o problema não é a opção desastrosa que tomou, o problema é 
não ter ficado bem claro que essa opção desastrosa do PSD está atrasada. Esse é que é o problema do PSD! 
Esta é a vossa opção, Srs. Deputados, é a opção do bloco central de convergência entre aquilo que o anterior 
Governo lançou e o que o atual Governo manteve. 
Aquilo que pergunto, quando o Sr. Ministro refere que esta é uma obra para ser paga pelas taxas 
aeroportuárias e com as receitas próprias da companhia, é o seguinte: qual foi a obra aeroportuária em que 
assim não foi? Quem é que pagou a obra do Aeroporto Pedras Rubras? Quem é que pagou as sucessivas 
ampliações e modernizações do aeroporto de Lisboa? Quem é que pagou a obra do aeroporto da Madeira? Foi 
sempre aquilo que teve a ver com as receitas próprias e com os compromissos assumidos pela empresa. Aliás, 
é significativo que nos últimos 10 anos de gestão pública da ANA – Aeroportos a média de investimento tenha 
sido de 114 milhões de euros e depois da privatização passou para metade, ou seja, para 57 milhões de euros 
de investimento por ano. 
Quando falamos do que está hoje em causa em relação ao futuro, em que daqui a não muitos anos o País 
voltará a estar confrontado com a necessidade de construir um novo aeroporto, só que, desta vez, sem as 
receitas aeroportuárias que vão parar aos cofres do Grupo Vinci, nós reafirmamos que a opção que devia ser 
assumida e concretizada foi a que foi estudada e que foi a conclusão do Laboratório Nacional de Engenharia 
Civil e do Governo à data: a construção faseada de um novo aeroporto no atual Campo de Tiro de Alcochete. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Peço-lhe para terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="14">Terminando, Sr. Presidente, o acompanhamento que faremos da decisão que o 
Governo do PS anunciou, incluindo todos os desenvolvimentos e problemas que a opção Portela+Montijo 
suscitarão, não prescinde da necessidade de persistir e intensificar a luta pela recuperação do controlo público 
da ANA e pela recuperação deste fator de soberania e de desenvolvimento nacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="14">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do PS, tem a palavra o Sr. Deputado 
Carlos Pereira. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="15">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Gostaria de fazer alguns comentários 
à intervenção do Sr. Deputado Emídio Guerreiro, dizendo que nem com um grande exercício de boa vontade 
somos hoje capazes de compreender as posições do PSD. 
Durante a sua intervenção, o Sr. Deputado referiu que ainda falta o estudo de impacte ambiental, que falta 
isto, que falta aquilo, mas a pergunta a que o Sr. Deputado não respondeu neste Plenário é a seguinte: o que é 
que o PSD deixou para este Governo fazer? Deixou algum acordo técnico-financeiro para se poder avançar? 
Deixou algum estudo de impacte ambiental para podermos avançar? Não deixou nada! 


Sr. Deputado, não deixou nada! Aliás, é o habitual. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1990" speaker-name="Emídio Guerreiro" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Emídio Guerreiro (PSD)" page-start="15">Isso é falso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1970" speaker-name="Carlos João Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Carlos Pereira (PS)" page-start="15">Os senhores tiveram o desplante, no que respeita ao vosso plano nacional de 
investimento, o chamado PETI (Plano Estratégico dos Transportes e Infraestruturas), de orçamentar 6000 
milhões de euros e faltavam 1400 milhões de euros… 


Portanto, isto não é por acaso, é o habitual! Os senhores apresentam, não há dinheiro para fazer, não há 
organização, não há nada pronto para fazer! 



Mas, mais: o Sr. Deputado falou em propaganda?! Em 2016, os senhores do PSD espalharam pelo Montijo, 
e que ainda lá está, um papel que dizia «aeroporto do Montijo já!». Mas, nessa altura, nem havia estudo de 
impacte ambiental, nem havia dinheiro, nem havia nada! Então, o que é isto? Isto não é propaganda?! Isto não 
é atitude eleiçoeira?! 



Este foi o vosso comportamento! 
Mas têm razão: aeroporto do Montijo já! Mas teve de ser este Governo a decidir! Por muito que vos custe, foi 
este Governo a decidir e foi este Governo a tratar. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="15">Tem a palavra, para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar de Os Verdes, a Sr.ª 
Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="15">Sr. Presidente, a finalizar o debate, a primeira coisa que eu gostava 
de dizer ao Sr. Ministro é que avaliar os impactes ambientais de um determinado projeto não é perder tempo, é 
ganhar qualidade na decisão e naquilo que se vai oferecer ao País e às populações. Portanto, não é perder 
tempo, ao contrário daquilo que o Governo vem dizer sobre esta matéria. 
Mais: um projeto para um aeroporto no Montijo ou noutra localização que não está estudada, como não está 
a do Montijo, deve ser sujeita a uma avaliação ambiental estratégica de diferentes localizações à mesma 
dimensão para se poder comparar, se não estamos a fazer batota. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="O Sr. Ministro do Planeamento e das Infraestruturas" page-start="16">Não andamos, não! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Andamos sim, porque quando o Sr. Ministro vem aqui, a este 
debate, onde tinha uma oportunidade para regularizar as coisas — foi uma oportunidade que lhe demos —, o 
que o Sr. Ministro vem dizer é que a decisão está tomada e – disse mesmo isto – que «estas obras são para 
fazer». 
O Governo descredibilizou-se, Sr. Ministro! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1187" speaker-name="Bruno Ramos Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. Bruno Dias (PCP)" page-start="16">Completamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="16">Descredibilizou-se! O que o Governo veio afirmar, perentoriamente, 
é que está a ceder, de forma clara, aos interesses económicos da concessionária e está a fazer de uma avaliação 
de impacte ambiental, ou de uma avaliação dos impactes reais de uma determinada obra e de um determinado 
projeto, um mero proforma. Aquilo, quando vier, virá, mas não vai interferir em nada! 
Uma avaliação de impacte ambiental tem três componentes fundamentais: um estudo de impacte ambiental, 
uma consulta pública e uma declaração de impacte ambiental. E os senhores estão, claramente, a querer 
condicionar essa declaração de impacte ambiental, que será produzida pela APA, e isso é absolutamente 
inadmissível. 
Termino dizendo que aqueles que, neste País, levam as matérias ambientais e da qualidade de vida a sério, 
devem erguer-se numa luta forte contra esta decisão do Governo. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="16">Srs. Deputados, chegámos ao fim deste ponto da ordem do dia. 
Passamos à apreciação do Projeto de Resolução n.º 1692/XIII/3.ª (PSD) — Linha de financiamento para 
instituições de ensino superior trabalharem em cooperação com o sistema de promoção e proteção de crianças 
e jovens em risco. 
Para abrir o debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Laura Magalhães, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="16">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Discutimos hoje o projeto 
de resolução apresentado pelo PSD que visa criar uma linha de financiamento para as instituições do ensino 
superior trabalharem em cooperação com o sistema de promoção e proteção de crianças e jovens em risco ou 
perigo no desenvolvimento de estudos, na formação, na avaliação da qualidade e na monitorização e 
implementação de programas específicos de ação. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="16">O paradigma de ação mudou e a realidade portuguesa carece 
de respostas específicas que promovam competências parentais de melhoria e de reforço das relações 
intrafamiliares. 
É preciso desenvolver intervenções que proporcionem mais formação no contexto das práticas profissionais. 
Há necessidade de desenvolver abordagens sistémicas, transformadoras e promotoras da capacitação 
familiar, criando e desenvolvendo programas específicos de ação que respondam às necessidades 
individualizadas das famílias e às multiproblemáticas que estão a emergir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="16">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="17">Os relatórios da Comissão Nacional de Promoção dos Direitos 
e Proteção das Crianças e Jovens (CNPDPCJ), assim como os relatórios da Caraterização da Situação de 
Acolhimento, os CASA, realçam a necessidade de dar especial atenção às abordagens técnico-educativas para 
que estas respondam às necessidades particulares e individualizadas dos sujeitos envolvidos. 
Estes relatórios manifestam, ainda, a importância de implementar dispositivos que valorizem a cooperação 
entre os agentes sociais, onde a intervenção tem de estar mais direcionada para as práticas com as famílias. 
É preciso capacitar e otimizar a práxis nas diversas valências sociais, incentivando e apoiando as práticas 
mais adaptadas e voltadas para a interação com as famílias; é preciso rever a missão e a estrutura organizativa 
das instituições face às atuais necessidades; é preciso operacionalizar a especialização das instituições de 
acolhimento, que está contemplada na lei; é preciso diferenciar perfis de atuação; é preciso investir de forma 
continuada na formação e na capacitação dos cuidadores, o que não tem merecido especial atenção; e, de uma 
vez por todas, é preciso apoiar a implementação do acolhimento familiar. 
Portugal tem uma boa lei, mas precisa de mais ação, de uma ação que responda às necessidades 
individualizadas de cada família. 
Não podemos permitir que continuemos refugiados na premissa de que não há meios. Se não há meios, 
então vamos criar as condições para que eles possam existir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2137" speaker-name="Pedro Alexandre Antunes Faustino Pimpão" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Pedro Pimpão (PSD)" page-start="17">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="17">O desafio da mudança de paradigma necessita da cooperação 
das diferentes entidades envolvidas e a ciência tem de estar de mãos dadas com todo o processo e tem de ser 
a âncora do sistema de promoção e proteção. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="17">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Diana Ferreira, do Grupo 
Parlamentar do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="17">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Importa neste debate sobre este projeto de 
resolução do PSD que este partido clarifique o que pretende, efetivamente, com esta proposta. 
O PSD apresenta esta iniciativa referindo, no seu preâmbulo, a necessidade da capacitação de profissionais 
que atuem na área da promoção e proteção de jovens em risco ou em perigo, até no sentido de intervir na 
promoção das competências parentais e num conjunto de contextos familiares destas crianças e jovens. 
Importava perceber bem o que é que o PSD pretende com esta proposta, porque a melhoria e a formação 
contínua destes profissionais ou a atualização da sua formação são da responsabilidade das entidades para as 
quais estes profissionais trabalham. Se, por exemplo, os técnicos das CPCJ (comissões de proteção de crianças 
e jovens) precisam de atualizar ou melhorar a sua formação, é da responsabilidade dessa entidade promover a 
sua formação; se a questão é o financiamento ou são as condições financeiras das CPCJ para garantir essa 
formação, então é necessário reforçar o financiamento das CPCJ para que essa formação seja garantida; se há 
profissionais das instituições de ensino superior, nomeadamente as públicas, que intervêm nesta área e 
precisam de melhorar a sua formação, então trate-se do reforço de financiamento do ensino superior público, 
porque é, aliás, essa a responsabilidade do Estado. 
O PSD, nesta iniciativa, propõe uma verba especial de financiamento para instituições de ensino superior. 
Mas que instituições, Sr.ª Deputada? Instituições públicas ou instituições privadas? E quais são as instituições 
que estão na resolução especialmente vocacionadas para estas áreas? 
O PSD precisa de dizer ao que vem quando refere a avaliação da qualidade, a monitorização ou a 
implementação de programas de ação. 
Quer o PSD dizer que, com esta verba especial de financiamento, as instituições de ensino superior vão 
avaliar a qualidade, vão monitorizar… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="17">Claro! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">… e vão programar a ação do sistema de proteção e de promoção das 
crianças e jovens? É isso? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="18">É! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">É isso que o PSD pretende com esta resolução? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="18">É! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">Era preciso que o PSD dissesse, exatamente, e com todas as letras, o que 
pretende, porque, neste momento, nada há que obste à cooperação entre as instituições do ensino superior, 
nomeadamente as públicas, e o sistema de promoção e de proteção das crianças e jovens em risco. 
Se há um problema, nomeadamente nas instituições públicas de financiamento, faça-se, então, o reforço do 
seu financiamento, como o PCP tem proposto várias vezes nesta Assembleia da República, mas contra o que, 
curiosamente, o PSD tem votado contra. 
É preciso, Sr. Presidente e Srs. Deputados, que o Estado assuma em pleno a sua responsabilidade, 
constitucional até, de acompanhamento e de intervenção junto das crianças e jovens em risco e das suas 
famílias em todos os contextos nos quais estas crianças e jovens se desenvolvem. 
É preciso reforçar os meios das CPCJ, como o PCP tem defendido várias vezes, mas, relativamente à última 
iniciativa aqui apresentada pelo PCP, o PSD votou contra. 
Também é preciso também reforçar os meios da segurança social, aliás, uma segurança social depauperada. 
Uma depauperação pela qual o PSD e o CDS têm especial responsabilidade. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1982" speaker-name="Diana Jorge Martins Ferreira" speaker-party="PCP" speaker-string="A Sr.ª Diana Ferreira (PCP)" page-start="18">Termino mesmo, Sr. Presidente. 
O que não é preciso é entregar mais verbas a instituições de ensino superior privado. É isso que o PSD 
pretende, efetivamente, com esta proposta que nos apresenta. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="18">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem a palavra o Sr. 
Deputado Filipe Anacoreta Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="18">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Quero, 
antes de mais, cumprimentar a Sr.ª Deputada Laura Magalhães e o Partido Social Democrata pelo agendamento 
desta iniciativa e dar conta que tomámos nota de várias das matérias a que fez alusão na sua intervenção e que 
refletem uma preocupação que tem sido partilhada nesta Assembleia da República sobre esta área de apoio e 
de resposta às necessidades das crianças, dos jovens e das famílias em risco. 
Partilho, pois, aquilo que aqui foi dito a esse propósito, nomeadamente as preocupações mais uma vez 
manifestadas sobre a importância do acolhimento familiar e do quanto caminho que ainda temos de fazer nessa 
matéria. Aliás, esperamos que, na próxima semana, tenhamos oportunidade de aprofundar esse debate, a 
propósito de um agendamento do CDS. 
Sr.ª Deputada, em relação à iniciativa que aqui nos traz, devo dizer que, da nossa parte, consideramos que 
mal não faz, mas manifestamos algumas reservas relativamente ao caminho protagonizado. 
Senão, vejamos: o PSD anuncia ou formula dois diagnósticos. Por um lado, a necessidade de as famílias em 
situação de risco psicossocial terem cada vez mais apoio, face às dificuldades que enfrentam, nomeadamente 
na promoção das capacidades parentais e da convivência familiar. É um diagnóstico certíssimo. 
Depois, diz-se ainda que, no âmbito do sistema das CPCJ e do relatório Casa — Relatório de Caracterização 
Anual da Situação de Acolhimento das Crianças e Jovens, cada vez se evidencia mais que o apoio profissional 
às famílias nesta situação tem maiores exigências em termos profissionais e em termos científicos. Portanto, </utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="19">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="19">Portanto, a resposta que aqui é dada a estes dois diagnósticos, 
ou seja, a criação de um financiamento para as instituições de ensino superior, levanta-nos algumas dúvidas. 
Não temos a certeza, pelo contrário, temos muitas dúvidas de que seja o caminho ajustado para responder aos 
diagnósticos. Fortalecer os CAFAP, sim; criar uma rede de apoio familiar, sim, tal como já tem sido proposto, 
por parte do CDS. 
No entanto, naturalmente, por parte do CDS, face à urgência, face à necessidade, não inviabilizaremos esta 
iniciativa, apesar de não deixarmos de manifestar as reservas que aqui expressámos. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">A Mesa não regista inscrições, apesar de haver vários grupos parlamentares que ainda 
não intervieram. 

Pausa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2090" speaker-name="Maria Augusta De Araújo Fontes Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Augusta Santos (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, peço desculpa, se me permite, gostaria de usar da 
palavra sobre esta matéria. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="19">Tem a palavra, Sr.ª Deputada Maria Augusta Santos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2090" speaker-name="Maria Augusta De Araújo Fontes Dos Santos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Maria Augusta Santos (PS)" page-start="19">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos hoje a debater o 
Projeto de Resolução n.º 1692/XIII/3.ª, através do qual o PSD propõe ao Governo a criação de uma linha de 
financiamento para instituições de ensino superior, vocacionadas para a promoção e proteção de crianças e 
jovens em risco. 
A promoção dos direitos das crianças e jovens constitui um desígnio nacional. Nesse sentido, é fundamental 
que as diversas instituições com competências nesta matéria, desde a educação, à saúde e à segurança social, 
estejam focadas em capacitar profissionais e estudantes que lhes permitam intervir, de forma efetiva e eficaz, 
na problemática das crianças e dos jovens em risco ou em perigo, particularmente na área da prevenção. 
A proteção da família e das crianças e jovens em situação de vulnerabilidade, com particular atenção para 
as crianças em risco ou em perigo, é uma prioridade assumida pelo atual Governo. Porém, trata-se de uma 
matéria que não se enquadra, de forma direta, na área governativa da ciência, da tecnologia e do ensino 
superior. 
Contudo, esta área governativa tem participado nesse relevante esforço governamental, por via do 
financiamento de unidades de investigação, de projetos de investigação, de projetos de doutoramento e de 
contratação de investigadores nas áreas científicas relevantes para o sistema de promoção e proteção de 
crianças e jovens em risco. Esse financiamento, através da FCT (Fundação para a Ciência e Tecnologia), apoia, 
atualmente, diversos projetos nas áreas científicas sobre essa temática. Destaco a existência de uma bolsa de 
doutoramento e de uma bolsa de pós-doutoramento, para além de diversas unidades de investigação. Neste 
momento, há 13 projetos de investigação sobre a temática em debate, cujo financiamento público é superior a 
2 milhões de euros e que envolvem diversas entidades. 
Acresce que a opção apresentada no projeto de resolução em apreço implicaria a afetação de verbas 
adicionais da FCT, não estando asseguradas as condições orçamentais necessárias para a sua concretização. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">É a vez do Grupo Parlamentar do Bloco de Esquerda. 
Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Pedro Filipe Soares. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto de resolução que o PSD 
traz a debate debruça-se sobre um problema real do País — a resposta, e a necessidade de ela ser aditivada, 
em relação à promoção e defesa de direitos de crianças e jovens em risco. E fá-lo, creio eu, numa perspetiva 
virtuosa, através do envolvimento do mundo académico e da promoção quer do conhecimento, quer da partilha 
da informação, desse conhecimento, com aqueles que, de perto, lidam com situações de vulnerabilidade das 
crianças ou de risco. Falamos dos profissionais, mas também das famílias e até do acompanhamento das 
próprias crianças e dos próprios jovens. 
Por aqui nos ficamos quanto à bondade deste projeto de resolução do PSD, porque, depois, transformam 
estas ideias, que, creio, são subscritas por todas e todos os Deputados desta Câmara, numa vacuidade, no que 
toca à proposta e à recomendação feitas no projeto de resolução. 
Como foi indicado, várias destas respostas já estão a ser dadas no concreto, mas o projeto de resolução 
«atira ao lado» em relação ao principal problema que temos, quanto à atuação nesta área, ou seja, a falta de 
recursos técnicos, humanos e financeiros das CPCJ. Aparentemente, parecem dar aqui uma prioridade a uma 
linha de financiamento que «atira ao lado» da verdadeira necessidade do País. 
Desse ponto de vista, parece-nos que há outras prioridades a dar, que já foram propostas nesta Assembleia 
da República, mas que a direita não acompanhou, em particular o PSD — o reforço dos meios das CPCJ, estas, 
sim, muito próximas das crianças e jovens em risco ou em situações de vulnerabilidade, capazes de agir para 
os proteger e para promover os seus direitos, como é sua obrigação. Esta medida não implicaria o que parece 
ser uma abertura intencional, por parte do PSD, a uma forma indireta de financiamento de instituições de ensino 
superior privadas, através deste projeto de resolução. Desse ponto de vista, isto carece de explicação e o PSD 
deveria dizer o que pretende, quais são as instituições de ensino superior que quer, de facto, ver financiadas, 
em detrimento, por um lado, das CPCJ e, por outro, de um pensamento e de um trabalho do espaço público, do 
setor público, que é aquilo que se exige do nosso País. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="20">Penso que podemos passar ao encerramento do debate, pelo que tem a palavra, para 
uma intervenção, a Sr.ª Deputada Laura Magalhães, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2067" speaker-name="Laura Patrícia De Sousa Monteiro Magalhães" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Laura Monteiro Magalhães (PSD)" page-start="20">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Finda esta discussão, 
apraz-me dizer que a alteração legislativa, ao longo dos anos, tem dado passos positivos no desenvolvimento 
do sistema. 
Contudo, e respondendo às questões que foram colocadas, é preciso um apoio científico mais sustentado, 
através do qual a ciência possa ajudar ainda mais no desenvolvimento de todo o processo do sistema de 
promoção e proteção, em todas as suas vertentes. 
Dir-me-ão que já existem verbas para isso. É verdade, mas não estão vocacionadas para esta finalidade. As 
entidades têm de se candidatar, juntamente com outras, a um bolo grande, não havendo uma discriminação </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="21">Chegámos, assim, ao final do segundo ponto da nossa ordem de trabalhos. 
Vamos entrar na discussão, na generalidade, dos Projetos de Lei n.os 920/XIII/3.ª (BE) — Elimina os vistos 
gold e 1055/XIII/4.ª (PAN) — Institui um regime de autorização de residência assente em atividades de 
investimento em projetos ecológicos — vistos green. 
Para abrir o debate, tem a palavra, o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do Grupo Parlamentar do Bloco de 
Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="21">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Um País que se leva a sério não 
vende direitos de cidadania. É isso que hoje aqui debatemos: é ou não admissível que Portugal venda direitos 
de cidadania a troco de 500 000 € empatados em imobiliário? Podemos fingir que não é isso que está em causa, 
mas é, efetivamente, isso que está em causa. 
Em 2012, o então Ministro Paulo Portas fez o discurso do fingimento e assegurou que aceitar a figura dos 
vistos gold em Portugal era essencial para captar investimento estrangeiro criador de emprego. Fingimento puro! 
Dos 6962 vistos gold atribuídos entre 2012 e 31 de dezembro de 2018 só 13, repito, só 13 estavam associados 
a investimentos comportando a criação de postos de trabalho. Foram atribuídos 6775 vistos a compradores de 
imobiliário por mais de 500 000 €. 
Dizia, em 2014, o então Secretário de Estado do Turismo: «O Estado não é a Remax. Não somos uma 
agência imobiliária». E logo acrescentava: «Mas ao Governo compete propiciar um ambiente para que esses 
negócios se realizem». E, para que não restassem dúvidas, acrescentava e concluía: «O turismo residencial 
continua a ser o principal dinamizador das autorizações de residência». Eu concluo: as nossas cidades sabem 
bem o efeito que o tal «bom ambiente» para o negócio criou — chama-se especulação e obstáculo à habitação 
da gente comum. 
Deixemo-nos, portanto, de fantasias: vistos gold nada têm a ver com criação de emprego e, menos ainda, 
com mecenato cultural, tal como o Governo pôs na lei. Nem isso acontecerá com projetos ecológicos, 
humanitários ou quaisquer outros. Não! Vistos gold são apenas uma ferramenta de especulação imobiliária e, à 
boleia, também de práticas de corrupção e branqueamento de capitais. Dirão os adeptos dos vistos gold que 
estou a exagerar. E eu pergunto: que razão, senão essa, leva a que os poderes públicos se recusem 
liminarmente a fornecer a quem quer que seja informação sobre os nomes dos requerentes e beneficiários de 
vistos gold, algo que nem nos países mais acerrimamente defensores destes vistos, como Malta ou Chipre, 
sucede?! Nos vistos gold, como na aplicação de capitais em offshore, o segredo é mesmo a alma do negócio. 
Cabe aos adeptos dos vistos gold demonstrar cabalmente que estas críticas não têm fundamento. E digo-vos: 
auguro-lhes grandes dificuldades nessa tarefa. 
A subsistência dos vistos gold é, enfim, a expressão de uma repugnante escolha entre pessoas. 
Para quem tem dinheiro, reduzem-se as exigências: onde antes se requeria um mínimo de 30 postos de 
trabalho criados por um investimento associado a um visto gold passou a requerer-se apenas 10; onde antes se 
exigia ao investidor uma estadia mínima, em Portugal, de 30 dias no primeiro ano e de 60 nos anos seguintes, 
passou a exigir-se apenas 7 e 15 dias, respetivamente. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Sr. Deputado, já ultrapassou o tempo de que dispunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Termino, Sr. Presidente. 
Facilidades atrás de facilidades. Mas para quem vem para Portugal com a sua força de trabalho e com o 
sonho de uma vida melhor para si e para os seus, os solícitos defensores dos vistos gold querem rigor máximo 
e crivo impiedoso, vendo em cada trabalhador das estufas de Odemira ou da construção civil de Faro um 
terrorista latente. 
Acabar com os vistos gold, e termino, Sr. Presidente, é, mais do que tudo, um serviço que prestamos à nossa 
dignidade coletiva. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra, para apresentar o Projeto de Lei n.º 1055/XIII/4.ª (PAN) — Institui um 
regime de autorização de residência assente em atividades de investimento em projetos ecológicos — vistos 
green, o Sr. Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Os vistos gold representam autorizações 
de residência a estrangeiros quando existem investimentos substanciais em território português, de âmbito 
empresarial ou imobiliário. 
Desde a sua criação, em 2012, o seu investimento global ascendeu a 4000 milhões de euros, tendo sido 
concedidas 6900 autorizações de residência. Considerando estes dados, bem como a importância de reforçar 
uma sociedade multicultural e aberta ao investimento estrangeiro, importa criar um regime adicional para atrair 
investimentos estrangeiros de cariz ecológico. Propomos, assim, a criação dos vistos green. 
Os vistos green serão concedidos para investimentos ecológicos iguais ou superiores a 500 000 €, 
privilegiando os territórios de baixa densidade, e terão de garantir uma das seguintes premissas: investir em 
agricultura biológica não intensiva; criar projetos de ecoturismo; contribuir ativamente para o Roteiro para a 
Neutralidade Carbónica; incidir em projetos de autoconsumo com energias oriundas de fontes 100% renováveis 
ou em projetos que apresentem elevados padrões de eficiência energética. 
A aprovação dos vistos green reforçará o papel de Portugal na captação de investimento ecológico 
internacional e garantirá, em paralelo, a transição para uma economia circular e descarbonizada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="22">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado José Luís Ferreira, de Os Verdes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos diante de dois 
projetos de lei que, aparentemente, incidem sobre o mesmo assunto mas que apontam em sentidos literalmente 
opostos. 
De facto, enquanto a iniciativa do BE se propõe eliminar os vistos gold, o PAN propõe alargar este regime 
aos vistos green. Não se trata de substituir a cor dos vistos, o que o PAN propõe é que, para além dos vistos 
gold, passem também a existir os vistos green, ainda que igualmente gold. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="22">É isso mesmo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="22">Aliás, esta proposta do PAN faz lembrar uma passagem, segundo 
a qual um cidadão pretende instalar um quiosque num jardim. Vai à câmara e a câmara diz-lhe: «Não pode, 
porque esses terrenos são espaços verdes». E qual é a solução? Pinta-se o quiosque de verde e está o problema 
resolvido. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="22">Exatamente! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Isto, para dizer que, a nosso ver, o branqueamento de capitais, o 
peculato, a corrupção ou os outros ilícitos fiscais e mesmo criminais que, normalmente, estão associados a este 
tipo de vistos não são menos graves nem deixam de ser crimes apenas porque o investimento que dá suporte 
ao visto tem uma cobertura ambiental. Em qualquer dos casos, independentemente da cor dos vistos, estaremos 
sempre a falar de crimes, e de crimes que se impõe combater com toda a firmeza e com toda a responsabilidade 
democrática, não abrindo mais portas que potenciem a sua prática, como a proposta do PAN, certamente, 
potenciaria. 
De facto, para Os Verdes, o que se impõe é acabar com esta imoralidade e não abrir mais portas a um 
mecanismo que favorece a importação da corrupção e da criminalidade organizada. 
Mas Os Verdes não são contra estes mecanismos apenas porque potenciam a prática de crimes económicos, 
independentemente da cor dos vistos. Na verdade, aquilo a que temos assistido é que estes instrumentos, os 
vistos gold, mais do que representarem um apoio ao investimento estrangeiro criador de emprego — que, aliás, 
no nosso País, diga-se de passagem, foi zero —, são um meio eficiente para comprar a autorização de 
residência. Esta é a questão central. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Ou seja, este mecanismo, seja gold ou seja green, é uma forma 
encapotada de criar uma discriminação absolutamente condenável e inadmissível, de estabelecer cidadãos de 
primeira — os que têm 500 000 € para adquirir um imóvel ou para investir na agricultura biológica e, como 
prémio, têm a sua autorização de residência — e cidadãos de segunda — os que, não tendo esse dinheiro, 
ficam sujeitos a um verdadeiro martírio para conseguir a respetiva autorização de residência. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Ora, estender uma passadeira, seja dourada ou verde, para 
autorização de residência a quem tem dinheiro, enquanto os que não têm dinheiro ficam sujeitos a um calvário 
de espinhos burocráticos, e não só, é, a nosso ver, verdadeiramente inaceitável, pouco digno,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="23">Apoiado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">… estranho a um Estado de direito democrático e, sobretudo, um 
monumental atentado aos direitos humanos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="23">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="23">Portanto, face ao que fica dito, acompanhamos a proposta do Bloco 
de Esquerda, de acabar com os vistos gold, porque também consideramos que, num Estado de direito 
democrático, os direitos não se podem reduzir a uma mercadoria que se compra e vende, como se fosse um 
sabonete, mas não podemos acompanhar o PAN, que, aliás, nesta matéria, vai muito mais longe do que a 
própria direita. 


Entretanto, assumiu a presidência o Vice-Presidente José de Matos Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="23">Tem, agora, a palavra, para uma intervenção, pelo PSD, o Sr. Deputado Carlos Peixoto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="23">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Começaria com uma declaração 
prévia, porque fui o relator do projeto do Bloco de Esquerda, relativo aos denominados «vistos gold». No meu 
parecer, que — saliente-se — foi aprovado por unanimidade,… 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="24">Era o que faltava! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">Acontece que sou consultor de uma sociedade de advogados que, para além 
de muitas outras coisas, trata e dá assessoria jurídica a requerentes destes vistos, mas, como nunca tive 
qualquer intervenção em nenhum processo deste género nem sobre esta matéria, não patrocinei ninguém sobre 
ela, nunca tive dúvidas nenhumas de que não havia um conflito de interesses que tivesse de ser manifestado. 
Ainda assim, pela controvérsia que esta minha opinião gerou, fiz questão de, eu próprio, pedir um parecer à 
Subcomissão de Ética sobre o assunto. E a Subcomissão de Ética deu esse parecer, pronunciando-se 
decididamente e categoricamente pela inexistência desse conflito. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">Deu-lhe um «visto gold» para a discussão! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">Dito isto, vamos ao projeto do Bloco de Esquerda. 
Srs. Deputados, em termos práticos, aquilo que o Bloco de Esquerda quer é que Portugal se dê ao luxo de 
prescindir de 4,2 mil milhões de euros, que foi aquilo que já rendeu o projeto dos vistos gold,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="24">A quem?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">… durante estes últimos seis anos, ou seja, 60 milhões de euros por mês, 
ou que o Governo renuncie, que atire pela porta fora 58 milhões de euros de IMT (Imposto Municipal sobre as 
Transmissões Onerosas de Imóveis), de imposto de selo e de emolumentos que vai cobrando todos os anos, 
valores que, aliás, constam do Orçamento do Estado para 2019, aprovado pelo Bloco de Esquerda, para serem 
cobrados. 
Portanto, era bom que o Bloco de Esquerda explicasse como é que, por um lado, votam um Orçamento que 
inclui estas receitas e, por outro lado, vêm dizer que não querem que estas receitas sejam cobradas. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="24">Já vai saber! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">Depois, há postos de trabalho,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="24">Quantos? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">… imensos,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1500" speaker-name="José Luís Teixeira Ferreira" speaker-party="PEV" speaker-string="O Sr. José Luís Ferreira (Os Verdes)" page-start="24">Quantos? 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">… milhares de postos de trabalho… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2134" speaker-name="Pedro Filipe Gomes Soares" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Pedro Filipe Soares (BE)" page-start="24">Onde?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="24">… que foram criados, direta e indiretamente, com este programa. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2035" speaker-name="Joana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Joana Mortágua (BE)" page-start="24">Tenha vergonha! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="25">Srs. Deputados, já não falo na integração social dos imigrantes, num País 
que tem a maior crise social e demográfica de sempre. 


O programa não é perfeito e pode envolver riscos — não há dúvida nenhuma! —, mas o radicalismo da sua 
extinção total é desproporcionado e desadequado. 
Não é por haver acidentes nas estradas que vamos acabar com os automóveis ou com as estradas. Não é 
por haver fraudes fiscais que vamos acabar com a Autoridade Tributária ou que vamos acabar com os impostos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="25">Termino, Sr. Presidente, dizendo apenas o seguinte: se verdade fosse que 
este programa potencia a criminalidade económica e a corrupção, então, deviam reforçar-se os meios, que é 
aquilo que fazem vários países europeus que são insuspeitos de trazer para si a corrupção e a criminalidade. 
Era isto que o Bloco de Esquerda deveria propor, em vez de exibir um claro preconceito contra a riqueza. 


É que aquilo que nos deve envergonhar, Srs. Deputados, não é a riqueza, é a pobreza. E, nesta matéria, o 
Bloco de Esquerda leva uma boa lição do PAN, com os vistos green,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="25">… projeto que propõe até o alargamento do âmbito do programa de vistos 
já existente. 
O PSD, por isso — e com isto termino, Sr. Presidente —, votará contra o projeto do Bloco de Esquerda e a 
favor do projeto do PAN. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="25">É um visto laranja! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="25">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Paulo 
Trigo Pereira. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2131" speaker-name="Paulo Trigo Cortez Pereira" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Paulo Trigo Pereira (N insc.)" page-start="25">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto de lei apresentado 
pelo Bloco de Esquerda, e que hoje discutimos na generalidade, pretende a eliminação dos chamados «vistos 
gold». 
Gostava de ter tido acesso a estudos sobre os impactos do programa no País, mas, infelizmente, existe muito 
pouca informação pública sobre a concessão destes vistos. Sublinho, contudo, estes números: desde 2012, 
foram concedidos cerca de 7000 vistos, que geraram 4,2 mil milhões de euros, dos quais cerca de 90% são 
canalizados para a aquisição de imóveis. Neste tempo, como já referido, apenas 13 vistos gold foram concedidos 
por via do requisito de criação de pelo menos 10 postos de trabalho. 
O investimento decorrente dos vistos gold no nosso País assume, assim, uma natureza potencialmente 
especulativa, no setor imobiliário, com um impacto residual quer na economia, quer na criação de emprego. 
É este o investimento estrangeiro que pretendemos atrair para o nosso País?! 
O relatório preliminar da Comissão Especial do Parlamento Europeu contra os crimes financeiros e de elisão 
e evasão fiscal considerou até que os potenciais benefícios económicos destes instrumentos não compensam 
os graves riscos de branqueamento de capitais e de evasão fiscal. 
Face ao exposto, votarei favoravelmente a eliminação dos vistos gold, sem prejuízo de se ponderar um 
programa alternativo. </utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="26">Tem a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado Filipe 
Neto Brandão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="26">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O projeto que o Bloco de Esquerda 
hoje apresenta é, praticamente, um decalque do projeto que apresentou na anterior Legislatura. Ao reapresentar 
o seu propósito quase ipsis verbis, o Bloco de Esquerda não ignora, assim, o seu desfecho. 
Note-se que o Bloco de Esquerda não se propõe aprimorar o regime ou redirecionar as receitas obtidas 
através do programa de autorização de residência para atividade de investimento, propõe-se, pura e 
simplesmente, suprimi-lo. Ou seja, propõe-se suprimir não apenas a possibilidade de obtenção de vistos através 
da aquisição de imóveis, mas também todos os demais previstos na alínea d) do artigo 3.º, isto é, o Bloco 
propõe-se suprimir a possibilidade de direção desse investimento para o apoio à promoção artística, para a 
reabilitação urbana,… 


… para o financiamento da investigação científica,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="26">Boa piada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="26">… ou para a recuperação do património cultural, apenas para citar alguns 
exemplos que, entretanto, desde a apresentação do anterior projeto,… 


… foram introduzidos na lei, e que o Bloco faz questão de ignorar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="26">Têm sido um sucesso! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="26">Ora, para demonstrar a inanidade desse propósito, nada melhor do que 
cotejar este projeto com o outro projeto que está hoje, aqui, em discussão, o do PAN. 
O que o projeto do PAN demonstra, de modo inequívoco — se isso, porventura, carecesse de demonstração 
—, é que é possível e desejável aproveitar e dirigir o investimento captado através da concessão de autorizações 
de residência para investimento para a prossecução de políticas públicas úteis ao desenvolvimento do País. 
Acabar pura e simplesmente com o programa de vistos gold não é, pois, razoável nem útil. 
Note-se que, como foi referido, desde 2012, o investimento acumulado de capital vindo do estrangeiro para 
Portugal totalizou mais de 4000 milhões de euros. Não há ninguém, com responsabilidades governativas que 
possa sustentar que, à economia portuguesa, sejam indiferentes 4000 milhões de euros ou que Portugal possa 
ou deva desperdiçar semelhantes montantes. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="26">O PS vai ceder à «OPA» do PAN! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="27">Vivemos, como sabemos, num espaço europeu, numa economia aberta, 
onde se compete pela captação de capitais. Ou esse investimento é captado para Portugal ou, sendo suprimido, 
como propõe o Bloco, apenas ajudará a crescer outros países concorrentes connosco na atração de capital. 


E não é preciso procurá-los longe! Para terem uma noção do que falamos, Sr.as e Srs. Deputados, os 4000 
milhões, como foi referido, advieram de perto de 6000 autorizações, desde 2012. Ora, nesse período, aqui ao 
lado, Espanha concedeu o correspondente a 25 000 milhões de euros, ou seja, Espanha concede a cada ano 
aquilo que Portugal concedeu num total acumulado de seis anos. 
Suprimir ou revogar a possibilidade de autorizações de residência teria apenas como única e previsível 
consequência transferir o investimento hoje feito em Portugal para outras economias, nomeadamente para 
Espanha, sem nenhum benefício para Portugal. Isso, Srs. Deputados, seria irrazoável e absurdo! 
Podemos aprimorar os regimes de autorização de residência para investimento, aliás, muito recentemente, 
aquando da discussão do Orçamento do Estado, também o Bloco de Esquerda aprovou uma proposta do Partido 
Socialista para fomentar o cruzamento de dados entre o SEF e a Autoridade Tributária relativamente aos países 
de origem dos requerentes destes vistos. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2103" speaker-name="Mariana Rodrigues Mortágua" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Mariana Mortágua (BE)" page-start="27">Vistos para ricos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="27">Podemos, como também faz o PAN, alargar o âmbito do investimento 
relevante para a concessão das autorizações de residência, no caso, promovendo políticas públicas 
conducentes a uma aceleração da descarbonização da economia. O que não faria sentido… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Sr. Deputado, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2004" speaker-name="Carlos Filipe De Andrade Neto Brandão" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Filipe Neto Brandão (PS)" page-start="27">Concluo, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, o que não faria sentido era, neste contexto, abdicarmos de um instrumento que permite 
essa aplicação. 
Termino, frisando que isto em nada colide, e o Sr. Deputado José Manuel Pureza sabe, com o acolhimento 
dos imigrantes que não beneficiam deste regime, no que Portugal é, aliás, um exemplo reconhecido de boas 
práticas internacionais e onde, muito recentemente, se aprovaram medidas, algumas propostas pelo Bloco de 
Esquerda, que reforçaram os direitos daqueles. 
Portanto, Sr.as e Srs. Deputados, obviamente, não poderemos acompanhar o projeto do Bloco de Esquerda. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="27">Oh! A sério?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="27">Passamos ao Grupo Parlamentar do PCP e tem a palavra o 
Sr. Deputado António Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="27">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O PCP votará favoravelmente a 
extinção dos vistos gold e não apoiará a criação de vistos da mesma natureza, embora tenham uma cor diversa 
ou se proponham apresentar uma cor diversa. E não o fazemos na base de processos de intenções, fazemo-lo 
tendo em conta a imoral dualidade de critérios que representa a existência na nossa lei dos chamados «vistos 
gold» e, ao mesmo tempo, as dificuldades que têm sido opostas à regularização de cidadãos que trabalham em 
Portugal, procurando ter condições mínimas de subsistência para si e para os seus familiares e que se deparam 
com as maiores complicações para a sua legalização. 
A nossa questão não é a de pressupor que alguém que tenha 500 000 € para comprar um apartamento seja 
necessariamente um criminoso. Não é essa a ideia que nos move. Não há aqui nenhuma presunção de 
delinquência ou de criminalidade pelo facto de se ter muito dinheiro. A questão, para nós, é a de que a </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="28">Tem, agora, a palavra o Sr. Deputado Telmo Correia, do CDS-
PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Não tendo nada de especial contra 
os vistos green, centro-me no projeto do Bloco de Esquerda, para dizer que o Bloco nos traz um projeto de artigo 
único. Trata-se de um projeto simples, de artigo único: acabam os vistos gold. 
Sobre esta matéria, a primeira coisa que gostaria de fazer era sublinhar uma precisão: a ideia dos vistos gold
não é nem pretende ser uma espécie de eixo central da nossa política migratória. Não é para isso que os vistos 
gold existem, não foi para isso que foram criados, não é essa a sua razão de existir, a sua essencial razão de 
existir é a atração de investimento. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="28">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">Foi para isso que foram criados, é para isso que servem, é por isso que 
existem. 
Desse ponto de vista, o que é preciso dizer é que eles são um sucesso, repito, são um sucesso. Ou seja, só 
em 2018, geraram 838 milhões de euros e, em meia dúzia de anos, temos mais de 4000 milhões de euros. 
Portanto, são um sucesso, são uma realização importante, representam dinheiro que vem e fica em Portugal e, 
desse ponto de vista, não há nada a dizer. 
Por outro lado, como aqui já foi dito, há uma coisa que é evidente: 11 países, só no contexto da União 
Europeia, repito, 11 países têm este sistema ou sistemas parecidos. 


Se esse dinheiro não vier para Portugal, obviamente, irá para um concorrente de Portugal… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Nuno Magalhães (CDS-PP)" page-start="28">Ora bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="28">… e, portanto, é bom que Portugal tenha este instrumento. </utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="29">Muito bem! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="29">Mas também não se admitem cartas da farinha Amparo! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">A frase não é minha, é do Secretário-Geral do Partido Socialista. 
Portanto, é preciso fazer essa distinção. 
A segunda grande preocupação do Bloco de Esquerda é combater a especulação imobiliária. 
Sr. Deputado José Manuel Pureza, eu até diria que o Bloco de Esquerda, se calhar, durante algum tempo, 
fazia melhor em não falar muito de especulação imobiliária. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="29">Ora, ora! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="29">Isso era o que vocês queriam! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Era melhor não irem muito por aí, porque, se vão por aí, pode ficar a ideia 
de que se um cidadão português, mesmo tendo um nome estrangeiro, comprar uma casa por 347 000 € e, 
passados uns tempos, a vender com uma mais-valia de 4 milhões, não há problema nenhum,… 


… desde que seja dirigente do Bloco. Aí, vem logo a vossa coordenadora dizer: «Não se passa nada, não 
aconteceu nada, está tudo correto, tudo limpinho». 



Já um estrangeiro que tenha dinheiro, que queira vir para Portugal e que queira comprar uma casa não o 
pode fazer. Ou seja, o estrangeiro só pode vir para Portugal se for o Estado português a dar-lhe a casa e não 
ele próprio, com o seu dinheiro, a comprá-la. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="29">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="29">Termino, Sr. Presidente, dizendo o seguinte: não partilhamos desta sanha 
contra a riqueza e deste culto da pobreza. 
Mesmo que o investimento seja só imobiliário, Srs. Deputados, as casas não aparecem feitas, as casas são 
construídas, são reabilitadas, há investimento, há empresas. Mesmo nesse caso há economia a funcionar. 


Há empregos, há riqueza, há investimento, há investimento estrangeiro, e isso é bom para o nosso País. 
Portanto, pela nossa parte, votamos contra a iniciativa do Bloco de Esquerda. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Para encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O relatório sobre a Avaliação 
Nacional de Riscos de Branqueamento de Capitais e Financiamento do Terrorismo, que foi elaborado por um 
Grupo de Trabalho criado pelo Ministério das Finanças do Governo anterior, de que o Sr. Deputado Telmo 
Correia foi responsável, bem como outras pessoas do PSD e do CDS-PP, diz o seguinte: «(…) o nosso país 
apresenta um conjunto relevante de características suscetíveis de ser exploradas por (…)» organizações 
criminosas transnacionais, «(…) nomeadamente: (…) diversos programas de incentivo ao investimento (…)». E 
acrescenta que, nos setores mais delicados, nesta matéria, está — pasme-se! — o setor imobiliário, justamente 
porque as transações são anormalmente muito elevadas. 
Sr. Deputado Telmo Correia, creio que, com a eliminação dos vistos gold, um dos serviços importantes que 
prestamos é, realmente, o do combate à corrupção, ao branqueamento de capitais, enfim, o do combate a todos 
os «Jacintos Capelos Regos» que existem no nosso País. 


Em segundo lugar, queria abordar o argumento de que prescindir de dinheiro é irresponsável — disse-o o 
Sr. Deputado Carlos Peixoto, que não se encontra agora aqui, e disseram-no também os Srs. Deputados Filipe 
Neto Brandão e Telmo Correia. 
Digo-vos o seguinte: irresponsável, verdadeiramente, é fomentar a especulação imobiliária. Isso é 
irresponsável! Irresponsável é ser cúmplice do branqueamento de capitais, abrindo essa hipótese, seja pela via 
dos vistos gold, seja pela via dos vistos de outra cor qualquer. 
Finalmente, Sr. Presidente, termino, abordando um último argumento. Diz o Sr. Deputado Filipe Neto Brandão 
que o que temos de fazer é aprimorar o regime. Eu diria, Sr. Deputado, que tentativas de aprimoramento já 
foram várias e foram, aliás, sempre no mesmo sentido: diminuir a exigência do regime. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="30">Alterou-se o prazo para a residência dos estrangeiros em Portugal, ao 
abrigo dos vistos gold, alterou-se o número de postos de trabalho, acrescentou-se o fomento de projetos 
culturais. Resultado? Zero! Resultado? Zero, Sr. Deputado! 
Depois, os Srs. Deputados Filipe Neto Brandão e Telmo Correia, e os outros adeptos dos vistos gold, dizem 
ainda o seguinte: «realmente, temos de competir com os outros países, porque, se não, o dinheiro não vem para 
cá e vai para outros países». 
Já vos ouvi dizer isso a propósito dos offshore, e sou contra essa tese! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="30">Passamos ao ponto seguinte da nossa ordem de trabalhos, 
que consiste na discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 1028/XIII/4.ª (CDS-PP) — Quinta alteração à 
Lei n.º 62/2013, de 26 de agosto (Lei da Organização do Sistema Judiciário): adita a competência do Tribunal 
da Propriedade Intelectual. 
Para apresentar a iniciativa legislativa, em nome do seu partido, tem a palavra a Sr.ª Deputada Vânia Dias 
da Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="30">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Caminhamos a passos 
largos para o fim desta Legislatura e, se ainda não é tempo de prestarmos as contas finais, há alguns balanços </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="Vozes do CDS-PP" page-start="31">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="31">Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, faz todo o sentido que esta matéria 
esteja concentrada no Tribunal da Propriedade Intelectual e é isso que propomos. Propomos clarificar a situação 
e, por isso, atribuir competência a este Tribunal, que tem competência especializada e específica para tratar da 
matéria. 
De resto, e para terminar, Sr. Presidente, esta é uma matéria que casa bem com o que discutimos ontem 
nesta Câmara, a respeito da descriminalização das utilizações não autorizadas de videogramas e de 
fonogramas, pelo que, na especialidade, afinando a proposta que tratámos ontem, que precisa de um 
afinamento, e o projeto que tratamos hoje, discutiremos estas matérias em conjunto, para que tudo fique 
devidamente oleado e para que estas questões deixem de ser difíceis e passem a ter um foro próprio, que é o 
do Tribunal da Propriedade Intelectual. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="31">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado José 
Manuel Pureza. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. José Manuel Pureza (BE)" page-start="31">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na verdade, como disse agora 
mesmo a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, do que se trata é, de alguma forma, de dar continuidade ao debate 
que aqui tivemos ontem sobre a proposta de lei do Governo relativa à descriminalização de algumas condutas 
em matéria de comunicação pública de fonogramas e de videogramas. 
Creio que a hipótese de descriminalização e a passagem para uma lógica do tipo contraordenacional, com 
as devidas cautelas, será, digamos, geradora da necessidade de acautelar o que se possa passar, em termos 
de recurso da aplicação dessas mesmas coimas e, enfim, dos processos contraordenacionais. Deste ponto de </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Para uma intervenção, pelo Grupo Parlamentar do PSD, tem 
a palavra a Sr.ª Deputada Andreia Neto. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1942" speaker-name="Andreia Carina Machado Da Silva Neto" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Andreia Neto (PSD)" page-start="32">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A propriedade intelectual assume hoje 
um papel de enorme relevância para o crescimento económico, a criação de emprego e o desenvolvimento do 
sistema de inovação, conquistando uma importância crescente no valor das empresas, tanto de caráter 
tecnológico como comercial. 
O Tribunal da Propriedade Intelectual foi criado aquando da Lei da Organização do Sistema Judiciário, em 
2013, e teve o propósito de agilizar a tramitação dos processos judiciais no âmbito do direito da propriedade 
intelectual, concentrando todos os processos existentes num único tribunal, com jurisdição nacional e com 
competência exclusiva e restrita. 
Mas, Sr.as e Srs. Deputados, se tivermos por base as necessidades da especialização que estiveram na 
origem da criação deste tribunal, a iniciativa do CDS, que diz respeito, precisamente, ao alargamento da esfera 
de competência daquele tribunal, faz, no entender do PSD, todo o sentido. 
Uma vez que o Tribunal da Propriedade Intelectual não tem qualquer competência para julgar decisões em 
processos de contraordenação em matéria de direitos de autor e conexos, designadamente o recurso das 
decisões da Inspeção-Geral das Atividades Económicas, aditar essa competência para julgar recursos de 
decisões em processos de contraordenação em matéria de direitos de autor e conexos, designadamente o 
recurso destas decisões, em nosso entender, faz todo o sentido. Ou seja, dada a complexidade processual que 
está naturalmente inerente a estas matérias, parece-nos razoável manter a competência para os julgamentos 
de recurso na esfera dos tribunais atualmente competentes. 
Com este aditamento, continuamos com o propósito que esteve na origem da criação deste Tribunal, 
permitindo assegurar uma melhor redistribuição de processos e respetivo descongestionamento, com a redução 
do número de pendências nos tribunais de comércio, atualmente competentes para julgar estas decisões. Por 
outro lado, o aditamento desta competência vai permitir também uma gestão dos processos em causa mais 
eficiente e, naturalmente, com decisões melhores, mais céleres e mais adequadas, atendendo à complexidade 
da matéria em causa. 
Sr.as e Srs. Deputados: O reconhecimento crescente, pelos agentes económicos, da importância e das 
vantagens associadas à utilização deste Tribunal tem conduzido, de facto, a um aumento da procura dos 
serviços prestados pelas autoridades públicas que detêm responsabilidades na área da proteção dos direitos de 
propriedade industrial, circunstância que acentua a premência na busca contínua de soluções. 
Este projeto de lei, apresentado pelo CDS, é mais uma solução a acrescentar a toda essa dinâmica. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="32">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Fernando 
Anastácio, do Partido Socialista. </utterance>
  <utterance speaker-id="1998" speaker-name="Fernando José Dos Santos Anastácio" speaker-party="PS" speaker-string="O Sr. Fernando Anastácio (PS)" page-start="33">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Antes propriamente de fazer uma 
referência ao projeto de diploma que está em cima da mesa, não posso deixar de partilhar com a Câmara uma 
visão diferente sobre a justiça daquela que a Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva acabou de expressar. Aliás, o 
setor da justiça e os resultados desta Legislatura mostram uma clara diferença relativamente ao passado 
recente. E trazia à colação a redução significativa de pendências judiciais, com números que já foram discutidos 
nesta Casa, o aumento da celeridade na resolução dos processos judiciais, o reforço significativo de meios que 
houve no setor da justiça, que são claramente sinais — e quem quiser ver não terá grandes dúvidas — de que 
o estado da justiça, atualmente, não é aquele que foi desenhado, é muito melhor do que o que tínhamos em 
2015. 
Mas, indo à questão em concreto, o que o CDS aqui traz hoje é, no fundo, um aditar de competências ao 
Tribunal da Propriedade Intelectual, portanto, uma revisão à Lei da Organização do Sistema Judiciário, que 
criou, de facto, o Tribunal da Propriedade Intelectual, com competências genéricas, alargadas a todo o território 
nacional, designadamente em matéria de propriedade industrial, direitos de autor e direitos conexos. 
Acontece que o TPI (Tribunal da Propriedade Intelectual) não tem qualquer competência para julgar decisões 
de processos de contraordenação em matéria de direitos de autor e direitos conexos, designadamente os 
recursos da IGAC. 
Sr.as e Srs. Deputados, sendo a organização dos tribunais matéria da reserva de competência da Assembleia 
da República, nos termos do artigo 165.º da Constituição, fará todo o sentido, na nossa opinião, que se considere 
uma solução legislativa em que a decisão dos recursos das decisões da IGAC em processos de registo e de 
contraordenação com conexão a matérias de direitos de autor e direitos conexos sejam competências do TPI. 
Estamos de acordo com essa premissa e, por isso, é entendimento do Grupo Parlamentar do Partido Socialista 
que esta alteração à Lei da Organização do Sistema Judiciário, proposta no projeto de lei em apreço, faz 
parcialmente sentido. E digo que faz parcialmente sentido, porque entendemos que é necessário, em sede de 
especialidade, ter em conta respostas adequadas a algumas questões, como, por exemplo, as ligadas ao 
comércio e à emissão de bilhetes de ingresso ou à livre fixação de preços no comércio eletrónico, que são 
matérias que saem um pouco do foco de especialização da propriedade intelectual, que, na nossa perspetiva, é 
claramente um caso de sucesso, pois corremos o risco de, com o alargamento proposto, lhe poder tirar esse 
foco. O mesmo se diga no que respeita às competências em matéria de registo e fiscalização de entidades de 
gestão coletiva, matérias que, na nossa perspetiva, são essencialmente de natureza do direito administrativo. 
Por isso mesmo, é convicção do Partido Socialista que este projeto é suscetível de ser trabalhado em 
especialidade, onde podemos ter de afinar esta alteração, e em articulação com as medidas aqui apreciadas 
ontem, no âmbito da discussão da proposta de lei que abriu já o caminho da descriminalização de algumas 
matérias, que podem agora ser apreciadas em sede contraordenacional. É neste sentido que iremos trabalhar 
em especialidade. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="33">Dou agora a palavra, para uma intervenção, ao Sr. Deputado 
António Filipe, do PCP. 


O Sr. António Filipe (PCP) — Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Diríamos que este debate é como que 
uma sequela do debate que tivemos aqui ontem e até teria feito sentido, caso tivesse havido uma atenção de 
todos relativamente a esse aspeto, que a discussão do projeto de lei que o CDS apresenta pudesse ter ocorrido 
ontem, quando discutimos matéria que se relacionava precisamente com a propriedade intelectual. 
Na verdade, importa reconhecer que esta atribuição de competência ao Tribunal da Propriedade Intelectual, 
no fundo, complementa a decisão que está pendente no processo legislativo que ontem concluímos. A legislação 
que foi aqui aprovada não teve aplicação até agora, na medida em que foi instituído um regime 
contraordenacional relativamente a violações de direitos autorais que, depois, não teve condições práticas para 
ser efetivado, e foi sobre isso que ontem nos estivemos a pronunciar. Mas, além disso, a competência relativa 
àquelas contraordenações também não estava atribuída ao Tribunal da Propriedade Intelectual e faria todo o 
sentido que estivesse. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Julgo que mais nenhum Sr. Deputado pretende intervir, pelo 
que dou a palavra à Sr.ª Deputada Vânia Dias da Silva, para encerrar este debate. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="34">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: A conclusão óbvia deste 
debate é a de registar o consenso unânime, nesta Câmara, de que o princípio é para seguir. 
Agradeço, portanto, a disponibilidade de todos os partidos para, em sede de especialidade, afinarmos o que 
houver para afinar. Estamos, obviamente, também disponíveis para o fazer. 
Há matérias que poderão ter de ser vistas, mas gostava de deixar apenas duas especificações: é verdade 
que esta matéria está intrinsecamente ligada à discussão que fizemos ontem da descriminalização da utilização 
não autorizada de videogramas e de fonogramas, mas ela vai um pouco além disso. Há já matéria 
contraordenacional que hoje é competência da IGAC que deve passar a ser tramitada neste foro — o Tribunal 
da Propriedade Intelectual — e que não tem só a ver com aquilo que discutimos ontem. Esta questão é, portanto, 
mais lata do que a que discutimos ontem e, por isso, gostava de deixar essa ressalva. 
De resto, a questão que discutimos ontem tem um problema — para além dos vaivéns em que o Governo 
esteve nessa matéria —, que é o da fiscalização de que há pouco falou o Sr. Deputado José Manuel Pureza, o 
problema da possibilidade fáctica de exequibilidade da proposta, porque a IGAC, neste momento, já não tem 
meios para as suas competências e, portanto, com mais esta competência, terá esse problema acrescido. 
São essas as matérias que vamos ter de discutir na especialidade, mas este projeto de lei vai além dessa 
matéria porque, como disse, e repito, há matérias que, já hoje em dia, são da competência da IGAC e que 
transitam para este foro. 
Gostava ainda de deixar uma nota, porque não resisto a fazê-lo. 
O Sr. Deputado Fernando Anastácio disse 
que, nesta Legislatura, a justiça tem sido tratada com todos os pergaminhos e cheia de atenção. Sr. Deputado, 
não é verdade, sabe bem que não verdade! Onde houve redução de pendências foi no foro cível e isso decorre 
das reformas que foram feitas no passado. No foro administrativo e fiscal, onde não foi possível chegar tão longe 
e fazer-se essas reformas, as pendências acumulam-se e só agora o Governo vem dar conta de iniciativas que 
o CDS já apresentou há quase um ano nesta Câmara. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2115" speaker-name="Nuno Miguel Miranda De Magalhães" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. NunoMagalhães (CDS-PP)" page-start="34">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Sr.ª Deputada, tem de terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª VâniaDiasdaSilva (CDS-PP)" page-start="34">Termino, Sr. Presidente. 
Portanto, é preciso que tenhamos todos a noção de que, nesta Câmara, foi o CDS a única força partidária 
que apresentou propostas no âmbito da justiça. O Governo apresentou agora duas, mas é pouco e é curto, e é 
pena que não se tenha feito mais pela justiça nesta Legislatura. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="34">Vamos passar ao quinto ponto da ordem de trabalhos, que 
consta da discussão, na generalidade, do Projeto de Lei n.º 881/XIII/3.ª (PCP) — Aprova o regime de 
regularização de cidadãos estrangeiros indocumentados (sexta alteração à Lei n.º 23/2007, de 4 de julho). 
Para apresentar a iniciativa, tem a palavra o Sr. Deputado António Filipe, do Grupo Parlamentar do Partido 
Comunista Português. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="35">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O debate que travámos há poucos minutos 
sobre os vistos gold incidiu sobre uma das faces da política de imigração que tem sido dominante em Portugal. 
Quem for rico e tiver meio milhão de euros para gastar por cá pode comprar um visto e obter autorização de 
residência. Mas há uma outra face: quem for pobre, não tenha outro meio de subsistência que não seja o seu 
trabalho e tenha entrado em Portugal de forma irregular fica condenado à ilegalidade, a menos que, de forma 
discricionária e excecional, lhe venha a ser concedida autorização de residência. 
Esta dualidade de critérios não é aceitável, mas o problema não reside só nessa dualidade de critérios. 
A política de imigração do Estado português e a legislação que a suporta deve ser justa, deve respeitar 
direitos humanos fundamentais, deve vir ao encontro dos reais interesses da comunidade nacional e deve 
respeitar a dignidade da pessoa humana. 
Como é amplamente reconhecido, permanecem em Portugal muitos cidadãos não nacionais que trabalham 
honestamente, que procuram entre nós as condições de sobrevivência que não têm nos seus países de origem 
e que vivem no nosso País, alguns deles há muitos anos, em situação irregular, com todo o cortejo de 
dificuldades que essa situação implica quanto à sua integração social. 
Se a imigração é um bem indiscutível para a comunidade nacional, já a ilegalidade a que muitos cidadãos 
estrangeiros estão condenados constitui um verdadeiro flagelo social a que urge pôr cobro, através de um 
combate sem tréguas às redes de tráfico de pessoas, mas também através de uma política que, em vez de 
penalizar as vítimas, permita a sua justa integração social com todos os direitos e deveres que lhe são inerentes. 
Para o PCP, a solução para a regularização dos cidadãos indocumentados não passa pela reabertura de 
processos extraordinários de regularização, como os que foram feitos no passado, a título excecional e 
transitório, e com resultados positivos, mas muito limitados. E não passa, tão-pouco, por mecanismos 
excecionais e discricionários de regularização como os que a lei já prevê. 
A situação dos cidadãos indocumentados em Portugal constitui uma flagrante violação de direitos 
fundamentais que não pode ser ignorada. Permanecem em Portugal milhares de cidadãos estrangeiros que 
procuraram o nosso País em busca de condições de sobrevivência e que trabalham em diversos setores da 
atividade económica sem quaisquer direitos, em alguns casos mesmo sem direito ao salário, beneficiando 
pessoas sem escrúpulos que lucram com a chantagem que a situação irregular desses trabalhadores possibilita. 
A integração social plena dos cidadãos estrangeiros que se encontram a residir e a trabalhar em Portugal é 
uma obrigação indeclinável do Estado português. Só por essa via será possível pôr fim à sobre-exploração a 
que esses trabalhadores são sujeitos e respeitar os seus direitos fundamentais. 
Os ventos de racismo e xenofobia que sopram por esse mundo fora não se combatem com medidas de 
afastamento ou de exclusão social dos imigrantes, capitulando perante inaceitáveis pressões racistas e 
xenófobas. Combatem-se, precisamente, com a integração social, tratando todos os cidadãos com a dignidade 
a que, como seres humanos, têm direito. 
O PCP propõe assim, através do presente projeto de lei, que os cidadãos estrangeiros que se encontrem a 
residir em Portugal sem a autorização legalmente necessária possam obter a sua legalização, desde que 
disponham de meios de subsistência, através do exercício de uma atividade profissional, ou, em qualquer caso, 
desde que vivam permanentemente em Portugal desde momento anterior à última revisão da lei de imigração 
que teve lugar em junho de 2015. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. AntónioFilipe (PCP)" page-start="35">Vou terminar de imediato, Sr. Presidente. 
Propõe-se, de igual modo, a adoção de processos de decisão dotados de transparência, correção e rigor, a 
concessão de autorização provisória de residência aos cidadãos estrangeiros que, tendo requerido a sua 
regularização, aguardem decisão final, a aplicação extensiva da regularização ao agregado familiar dos 
requerentes e a adoção de mecanismos de fiscalização democrática e participada dos processos de decisão. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="35">Tem a palavra o Sr. Deputado José Manuel Pureza, do Grupo 
Parlamentar do Bloco de Esquerda. </utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséManuelPureza (BE)" page-start="36">É verdade, Sr. Presidente. Muito obrigado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Um hábito agradável, entenda-se! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséManuelPureza (BE)" page-start="36">Muito obrigado, Sr. Presidente. Fico muito agradecido por essa sua 
amabilidade! 


Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Na verdade, como disse o Sr. Deputado António Filipe, com toda a 
razão, esta é uma sequência do debate, que acabámos de ter há pouco, sobre a proposta do Bloco de Esquerda 
acerca da eliminação de vistos gold. Porque a verdade é que vivemos num País com dois regimes antagónicos 
entre si: um regime de criação de facilidades para imigrantes milionários e um regime que cria dificuldades, que 
exige crivo absoluto, rigor máximo para os imigrantes que não são milionários. 
Há quem, perante isto, diga que não tem quaisquer preconceitos ideológicos. E é verdade, não têm 
preconceitos ideológicos, têm apenas preconceitos contra os pobres e a favor dos ricos. Isso é, evidentemente, 
só amabilidade, e nada mais. 
Ora, o projeto do PCP, do nosso ponto de vista, vai num sentido próximo daquele que motivou um projeto de 
lei do Bloco de Esquerda, aprovado muito recentemente, pelo qual, quem já tenha descontos de, pelo menos, 
12 meses para a segurança social e esteja imigrado em Portugal terá direito a um visto provisório para regularizar 
a sua situação no nosso País. 
Entendemos que, não obstante a diferença de soluções preconizadas, a proposta que o PCP agora apresenta 
vai, genericamente, no mesmo sentido, a de procurar acautelar de uma outra forma esta mesma situação. 
Portanto, estamos convencidos de que será possível, na especialidade, acomodar as soluções preconizadas 
pelos vários partidos, na perspetiva, justamente, de se reforçar um reconhecimento mais decente, mais justo 
daquilo que são as condições de vida e de direitos das pessoas que imigram para Portugal. 
Muito obrigado, de novo, Sr. Presidente, pelo seu cumprimento! 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">A Mesa não regista mais nenhum pedido de intervenção. 

Pausa. 


O Sr. Deputado José Manuel Pureza, modestamente, diz que, depois da sua intervenção, já não é 
necessário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséManuelPureza (BE)" page-start="36">Absolutamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Aparentemente, o PSD não concorda consigo.

</utterance>
  <utterance speaker-id="2061" speaker-name="José Manuel Marques Da Silva Pureza" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. JoséManuelPureza (BE)" page-start="36">Ah! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="36">Tem agora a palavra, para uma intervenção, o Sr. Deputado 
Feliciano Barreiras Duarte, do Grupo Parlamentar do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1220" speaker-name="Feliciano José Barreiras Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FelicianoBarreirasDuarte (PSD)" page-start="36">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Este é mais um debate 
sobre matéria associada à imigração, uma matéria a que o PSD dá muita importância e que encara sempre com 
muita responsabilidade, mas também em coerência com a defesa dos superiores interesses do País e dos 
portugueses, e sempre assente em princípios e valores humanistas. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1220" speaker-name="Feliciano José Barreiras Duarte" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. FelicianoBarreirasDuarte (PSD)" page-start="37">Daí que queiramos, aqui, hoje, dizer que esta matéria que o 
Partido Comunista nos traz nos merece a melhor atenção e que, por isso mesmo, o nosso voto, nesta iniciativa, 
será o da abstenção. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="37">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Isabel Moreira, do Grupo Parlamentar do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª IsabelAlvesMoreira (PS)" page-start="37">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Penso que, neste debate, está 
a haver uma grande evolução relativamente ao último que tivemos aqui em matéria de imigração, a propósito 
dos projetos de lei do Bloco de Esquerda e do PAN, debate já aqui referido pelo Sr. Deputado José Manuel 
Pureza. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Tem de terminar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="38">… e com problemas altamente burocráticos e até dispendiosos para os 
próprios cidadãos imigrantes. 
São estas as reservas que nos coloca este projeto de lei do PCP. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="38">Em nome do Grupo Parlamentar do CDS-PP, tem, agora, a 
palavra, também mais uma vez, o Sr. Deputado Telmo Correia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="38">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O CDS tem uma posição clara nestas 
matérias e de há muito tempo a esta parte. Em matéria de imigração, defendemos, obviamente, princípios 
humanistas, mas princípios humanistas que têm de ser conjugados com uma ideia de rigor na entrada. 
Por isso, este projeto de lei do Partido Comunista Português vem ao arrepio daquilo que há muito defendemos 
e tem até, na nossa perspetiva, dois riscos fundamentais. Tem o risco de um efeito chamada óbvio, porque, a 
partir do momento em que se vai regularizar toda e qualquer situação, o efeito chamada é óbvio, e acaba por 
não favorecer uma imigração legal, que tem várias componentes. Portanto, a similitude com o debate anterior e 
com a atração de investimento estrangeiro não é forçosa, porque podem vir pessoas ao abrigo desse regime e 
também podem vir pessoas — e nós defendemos isso — ao abrigo de um regime humanitário, designadamente, 
de integração e de integração, nomeadamente, de migrantes vindos do norte de África. Ambas as coisas não 
são incompatíveis, não se pode é criar um mecanismo que vai legalizar toda a gente automaticamente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="38">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39">
O Sr. Deputado António Filipe explicou — e bem, do seu do ponto de 
vista — que este regime não se destina àqueles que já têm algum tipo de regularização em Portugal, não se 
destina a fazer uma regularização excecional de quem esteja, passe a expressão, «pendurado» e não se destina 
àqueles que já têm algum tipo de desconto e de contribuição para a segurança social, tendo entrado legalmente 
no nosso território, porque para esses casos já existem propostas anteriores, inclusivamente do Bloco de 
Esquerda, que já foram discutidas e viabilizadas. Este regime destina-se, pura e simplesmente, a legalizar todos 
os que entrem em Portugal e, designadamente, aqueles que entrem em Portugal de forma ilegal. 
Ora, isto, para nós, não é obviamente aceitável, porque o que, com isto, se acaba por dizer, Sr. Deputado 
António Filipe, é: «Entrem, em Portugal, a salto, por terra, por ar, por mar, seja como for, porque, depois de 
estarem cá dentro, acabarão obrigatoriamente por ver a vossa situação reconhecida e legalizada!». 
Portanto, isso não nos parece uma boa solução, não nos parece uma boa ideia. Portugal tem obviamente 
uma vocação humanitária, na medida da sua capacidade e daquilo que o Estado português assumir, e deve 
assumi-la. Portugal deve obviamente privilegiar quem vem para Portugal, tendo condições de estar em Portugal 
e de se integrar, e tendo trabalho. Mas não pode, pura e simplesmente, assumir um estatuto de que quer ser 
uma espécie de abrigo para qualquer situação, numa política de braços absolutamente abertos ou de portas 
absolutamente escancaradas. Não é esse o nosso objetivo. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2040" speaker-name="João Pedro Guimarães Gonçalves Pereira" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. João Gonçalves Pereira (CDS-PP)" page-start="39">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39">Nós defendemos, como referi, humanismo, mas sem permissividade. E 
os eixos centrais da nossa política nesta matéria são sempre os mesmos. Nós queremos rigor na entrada, 
humanidade na integração e combate firme ao tráfico e à imigração ilegal, e a forma de combater a imigração 
ilegal é legalizando essa mesma imigração. Mas legalizando quem tem entrada legal, em Portugal, e não o 
contrário. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="39">Para encerrar o debate, tem a palavra o Sr. Deputado António 
Filipe. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="39">Sr. Presidente, começaria esta minha última intervenção por valorizar a 
atitude que o PSD demonstrou neste debate, atitude essa que isola completamente o CDS à direita, com o 
discurso do medo sobre os imigrantes… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="39">… e, ainda por cima, falseando aquilo que consta do projeto de lei do PCP. 
A diferença fundamental aqui é que, enquanto o PSD leu, de facto, o projeto de lei do PCP, já o CDS, de duas, 
uma: ou não leu o projeto ou quis ler o que lá não estava. É que o Sr. Deputado Telmo Correia vem afirmar que 
o que pretendemos dizer, com o nosso projeto, é: «Venham, venham para cá!». Bem, mas isso é o que os 
senhores defendem para os vistos gold, quando dizem: «Se trouxerem 500 000 €, venham!» — e isto, sim, tem 
um efeito chamada! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="39">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="39">Agora, tratando-se de uma pessoa que esteja cá a trabalhar, aí, os senhores 
já consideram que deve continuar ilegal, que não deve haver possibilidades, a não ser por uma benesse 
excecional, de lhe permitir a regularização. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="39">Quem vem por razões humanitárias, pode vir! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="40">Chamo a atenção para o facto de, pelo menos por duas vezes, já ter havido, 
em Portugal, processos extraordinários de regularização que não produziram nenhum efeito chamada. Desde 
os anos 80 que isso acontece e esses processos não trouxeram qualquer efeito chamada; pelo contrário, até 
foram aprovados por unanimidade, nesta Assembleia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="40">Não trouxeram outra coisa! É que não trouxeram outra coisa! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="40">
O Sr. Deputado dá-me licença? Se o Sr. Deputado me der licença e me deixar 
falar, eu gostaria de concluir. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1408" speaker-name="Telmo Augusto Gomes De Noronha Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Telmo Correia (CDS-PP)" page-start="40">Faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="40">Queria salientar a forma construtiva com que este debate foi encarado, 
excetuando a intervenção do CDS que destoou neste debate. É que o nosso propósito relativamente a este 
projeto de lei é evitar situações como as que se verificam no nosso País com alguns trabalhadores imigrantes, 
que vivem em Portugal e que estão cá a trabalhar, muitos dos quais até fazem as suas contribuições, mas que 
não têm a sua situação devidamente legalizada. 
Entendemos que é do interesse não apenas dos próprios e das suas famílias mas também da própria 
comunidade nacional, tendo em conta a legalidade do mercado de trabalho em Portugal e o respeito elementar 
pelos direitos humanos, que essas pessoas tenham a possibilidade de legalizar a sua situação. 
Podemos discutir qual é a melhor solução, técnica e administrativa, para o fazer. Não é nosso propósito 
burocratizar as coisas; o nosso propósito é encontrar situações que sejam claras, percetíveis por todos e que 
permitam que, de uma forma razoável, as pessoas possam obter a sua legalização e que os seus processos 
não sejam entravados ou não fiquem na disponibilidade da boa ou melhor vontade por parte da Administração 
Pública ou por parte do SEF. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="40">Tem de terminar, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="40">O nosso propósito é que haja um mecanismo claro, mas que permita que as 
pessoas que, em Portugal, estão a trabalhar tenham a sua situação devidamente legalizada, como devem ter 
todos os trabalhadores nacionais e estrangeiros. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José de Matos Correia)" page-start="40">Está, assim, concluída a discussão, na generalidade, do Projeto 
de Lei n.º 881/XIII/3.ª (PCP). 
Passamos ao debate conjunto, na generalidade, dos Projetos de Lei n.os 885/XIII/3.ª (Os Verdes) — Impede 
a comercialização e a utilização de medicamentos veterinários, de uso pecuário, contendo diclofenac, e 
1056/XIII/4.ª (PAN) — Interdita a comercialização de medicamentos veterinários cujo princípio ativo seja o 
diclofenac. 
Para apresentar a iniciativa legislativa de Os Verdes, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa Apolónia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="40">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Como é do conhecimento 
público, um dos problemas globais que mais se fazem sentir no mundo é a questão da perda de biodiversidade 
que se está a verificar a um ritmo perfeitamente alucinante. 
É um problema global, que requer, também ele, respostas regionais e locais, de modo a que se encontrem 
estratégias para preservar justamente essa biodiversidade. 
O projeto de lei que, hoje, Os Verdes apresentam à Assembleia da República, que impede a comercialização 
e a utilização de medicamentos veterinários, de uso pecuário, contendo diclofenac, é um contributo muito 
concreto para a preservação da biodiversidade. É, de facto, esse o grande objetivo deste projeto. 
A verdade é que a utilização de diclofenac em medicamentos veterinários, de uso pecuário, tem-se verificado 
letal para as aves necrófagas. Nomeadamente, abutres e algumas águias alimentam-se de cadáveres de gado, </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente" page-start="41">Para apresentar a iniciativa legislativa do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André 
Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: É indiscutível o risco de extermínio que 
o medicamento veterinário com o princípio ativo diclofenac representa para as aves necrófagas, nomeadamente 
abutres, grifos e algumas águias que se alimentam de carcaças de animais aos quais tenha sido administrado 
este medicamento. A Agência Europeia de Medicamentos recomenda, como medida de gestão do risco, a 
retirada do mercado deste medicamento para uso veterinário, uma vez que existem alternativas comprovadas 
sem impacto nas aves necrófagas. 
Face a este risco patente, e tomando em consideração os vários alertas de Organizações não-
governamentais (ONG) de Ambiente, a Assembleia da República aprovou, em março de 2018, uma 
recomendação, da iniciativa do PAN, para que o Governo tomasse medidas no sentido de eliminar este risco. 
Quase um ano depois, a DGAV (Direção-Geral de Alimentação e Veterinária) continua sem ter posição oficial, 
permanecendo em aberto a possibilidade de comercialização de diclofenac, no nosso País. 
Assim, o PAN apresenta um projeto de lei para garantir que o uso de diclofenac seja interdito, uma vez que 
esta possibilidade constitui uma negação do compromisso e esforço nacional de conservação de espécies 
necrófagas e da prossecução dos objetivos de conservação da natureza e sustentabilidade ambiental, tanto a 
nível nacional como a nível europeu. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="41">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ana 
Passos, do Partido Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1935" speaker-name="Ana Lúcia Silva De Passos" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Ana Passos (PS)" page-start="41">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estamos aqui hoje a discutir projetos de 
lei que visam impedir a comercialização e a utilização de medicamentos veterinários de uso pecuário contendo 
o princípio ativo diclofenac. 
No entanto, gostaríamos de sublinhar que a utilização destes medicamentos veterinários em Portugal não se 
encontra autorizada. O diclofenac é um anti-inflamatório utilizado em gado pecuário, equivalente ao voltaren
usado nos humanos. 
É reconhecido o seu risco para as aves necrófagas, caso se alimentem de cadáveres de animais tratados 
com este princípio ativo. Com frequência, e a título de exemplo, são relatados casos ocorridos na Índia, nos </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="42">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado Carlos 
Matias, do Bloco de Esquerda. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1967" speaker-name="Carlos Manuel Godinho Matias" speaker-party="BE" speaker-string="O Sr. Carlos Matias (BE)" page-start="42">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Portugal é reconhecido como detentor 
de uma fauna muito rica, entre a qual se destaca um pequeno efetivo de aves necrófagas. Falamos de espécies 
criticamente em perigo, como a águia-imperial ibérica ou o abutre-negro, este com uma alguma recente 
recuperação. Falamos também de espécies quase ameaçadas, como o grifo, o pequeno abutre do Egito — o 
chamado «britango» — ou a águia-real. 
Acontece que para estas aves necrófagas pode ser fatal a ingestão de produtos que incorporem o diclofenac, 
como é o caso das carcaças de animais tratados com medicamentos que contenham este princípio ativo utilizado 
na pecuária com efeitos analgésicos e anti-inflamatórios. 
Por esta razão, em 2006, o produto foi proibido em países como a Índia, onde desapareceram milhões de 
exemplares destas aves, sendo esse desaparecimento associado precisamente ao uso do diclofenac. 
Embora seja autorizado em alguns poucos países europeus, o seu uso continua a suscitar controvérsia e a 
ser denunciado como uma ameaça séria por diversas entidades credíveis, como a já referenciada Bird Life 
Internacional. 
Ora, no mínimo, o princípio da precaução impõe-nos a decisão do seu não uso. 
A adoção de condicionantes ao uso do diclofenac, como a de apenas ser aplicado em animais estabulados, 
por exemplo, não elimina totalmente o risco, pois em qualquer altura poderá falhar o controlo humano. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="43">A próxima intervenção cabe ao Sr. Deputado António Ventura, 
do PSD. 
Faça favor. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="43">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Temos aqui uma resolução do PAN 
e de Os Verdes que raia o populismo, mais uma vez. 
Digo populismo, porquê? É que há seis meses esta Câmara deliberou no sentido de recomendar ao Governo 
que fizesse um estudo sobre este mesmo medicamento e, apesar daquilo que há seis meses esta Câmara 
recomendou, agora o PAN e Os Verdes querem que esta mesma Câmara diga diretamente «não se use». 
Bom, não se pode ter as duas coisas ao mesmo tempo: ou, com prudência, se recomenda ao Governo que, 
através dos seus serviços técnicos, tendo em conta o seu conhecimento, o seu know-how, se estude as causas 
e consequências de aplicar este medicamento, ou então, recomenda-se diretamente. 
É que Os Verdes e o PAN estão sempre a tentar marcar a agenda política com algo que já foi decido, 
deliberado nesta Câmara, o que não se percebe, a não ser que o PAN e Os Verdes tenham conhecimento de 
que os serviços de investigação não funcionam em Portugal. 
Vou dar-vos um exemplo: a nossa Academia, a Universidade dos Açores, nunca é demais lembrar, acabou 
2018 com um défice de 800 000 €, precisando de uma receita extraordinária de 790 000 €, porque o Governo 
da República não paga os serviços que foram contratados no âmbito do empréstimo contraído em 2012. Ou 
seja, há um desleixo do Governo da República em relação à Universidade dos Açores,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1145" speaker-name="Adão José Fonseca Silva" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Adão Silva (PSD)" page-start="43">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1955" speaker-name="António Lima Cardoso Ventura" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. António Ventura (PSD)" page-start="43">… há, efetivamente, um descuido, contrariamente àquilo que o Governo 
tem anunciado. Cada vez mais, tenho a impressão de que as palavras do Governo são uma sucata, uma sucata 
constante que já não tem qualquer importância, porque aquilo que dizem não fazem. 
Portanto, temos um problema na nossa Academia na área da investigação por via do não cumprimento pelo 
Governo da República do pagamento dos serviços da dívida de um empréstimo contraído em 2012. Há aqui um 
incumprimento, um desleixo, uma negligência que tem implicações diretas na investigação dessa Academia. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra o Sr. Deputado João Dias, 
do PCP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2037" speaker-name="João Manuel Ildefonso Dias" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Dias (PCP)" page-start="44">Sr. Presidente, Srs. Deputados: O Partido Ecologista Os Verdes traz hoje a debate 
um projeto de lei através do qual procura impedir a utilização de fármacos de aplicação em veterinária/pecuária 
que contenham o princípio ativo diclofenac. 
Procura, assim, preservar espécies de animais sensíveis e vulneráveis a esta substância medicamentosa e 
de uso veterinário, uma vez que este medicamento pode ser letal para aves necrófagas que, eventualmente, 
venham a alimentar-se de cadáveres de animais que tenham sido tratados com medicamentos contendo 
diclofenac. 
Na exposição de motivos do projeto de lei de Os Verdes, é referido que na Índia, entre 1992 e 2007, a 
presença deste fármaco em menos de 1% dos cadáveres de gado predado por este grupo de aves levou ao 
declínio das suas populações em cerca de 97%. 
Sendo justa a preocupação levantada, parece-nos importante refletir sobre alguns aspetos. 
Por um lado, a Índia ainda não terá implementado um sistema de recolha de cadáveres de animais mortos 
em exploração como existe em Portugal, sendo conhecido como SIRCA e que tem precisamente como objetivo 
assegurar o encaminhamento adequado dos animais mortos na exploração por forma a garantir a salvaguarda 
da saúde pública, da saúde animal e do ambiente. Se funcionasse na sua plenitude, este importante sistema 
SIRCA praticamente eliminaria o risco para a saúde pública, animal e ambiental. 
Contudo, registam-se problemas e o consórcio que gere o sistema integrado de recolha de cadáveres de 
animais tem vindo a denunciá-lo, referindo que pode vir a suspender a recolha de animais mortos, porque alguns 
operadores económicos, em especial algumas cadeias de supermercados, não têm efetuado o pagamento da 
Taxa de Segurança Alimentar Mais, o que faz com que a DGAV tenha a receber cerca de 16 milhões de euros 
e faça repercutir em atrasos nos seus pagamentos. 
Por outro lado, desconhecemos a dimensão do problema em Portugal, talvez por falta de estudos, isso é 
certo, mas o que é verdade é que não sabemos como estão a ser afetados os animais sensíveis a esta 
substância. No entanto, há estudos que indicam haver risco para espécies ameaçadas criticamente em perigo. 
Ao mesmo tempo, segundo a Ordem dos Médicos Veterinários, existem atualmente alternativas 
medicamentosas que podem substituir o diclofenac, produzindo o mesmo efeito. 
Nesse sentido, se há risco e esse risco pode ser eliminado e se há uma alternativa viável, não vemos por 
que razão não implementamos medidas que possam salvar os animais vulneráveis. 
O PCP votará favoravelmente este projeto de Os Verdes alertando, contudo, para possíveis efeitos negativos 
sobre a produção pecuária, nomeadamente, pelo aumento dos custos de tratamento associados às alternativas 
às substâncias agora eliminadas, os quais devem ser acautelados. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="44">Para uma intervenção, tem a palavra a Sr.ª Deputada Ilda Araújo 
Novo, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="44">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Estas iniciativas do PAN e de 
Os Verdes pretendem obstar ao eventual uso pecuário dos medicamentos veterinários que contenham a 
substância ativa diclofenac, tal como já foi referido. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Sr.ª Deputada, desculpe interrompê-la. 
Peço aos Srs. Deputados que estão em pé o favor de se acomodarem para que a Sr.ª Deputada seja ouvida. 

Pausa. 

Faça favor de continuar, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">Continuando, quero dizer que não se trata de um medicamento tóxico 
para os animais ou para o homem. Todavia, dos estudos que são invocados, resulta que as aves que se 
alimentem das carcaças de animais anteriormente medicados com produtos que incluam aquele princípio ativo 
correm o risco de sofrer efeitos letais. Tal dever-se-á ao facto de o efeito da dita substância poder persistir nas 
carcaças até sete dias depois da morte dos animais. 
A este propósito vem referido que, na década de 90, se verificou uma drástica redução da população de três 
espécies de abutres no subcontinente indiano. Na altura, esta quase extinção terá sido atribuída ao regular uso 
pecuário do diclofenac naquela região. 
Apesar de não se conhecerem estudos que avaliem o impacto nos abutres e em várias espécies de águias, 
também necrófagas, existentes em Portugal, diversas entidades, como a BirdLife Europe, a Vulture Conservation 
Foundation, a Sociedade Espanhola de Ornitologia, a filial espanhola da World Life Fund e a Sociedade 
Portuguesa para o Estudo das Aves, entre outras, em comunicado de imprensa, manifestaram enorme 
preocupação face ao impacto potencialmente devastador que o uso do diclofenac poderá ocasionar naquelas 
aves que, recorde-se, estão legalmente protegidas por diretiva da União Europeia. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="45">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">Compreende-se que, por prudência, seja de ter em séria consideração 
os efeitos perniciosos do diclofenac para a fauna necrófaga. Uma eventual autorização de comercialização de 
medicamento para uso veterinário por parte da Direção-Geral de Alimentação e Veterinária poderá, de facto, pôr 
em risco a sobrevivência daquelas espécies e, bem assim, o equilíbrio ecológico que se verifique. 
Contudo, sucede que, louvando-se alguns destes pressupostos, esta Câmara aprovou em abril do ano 
transato uma recomendação ao Governo no sentido de não autorizar a comercialização do diclofenac para uso 
veterinário por se considerar que o seu uso pode representar o risco de extermínio para a fauna necrófaga. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="45">Bem lembrado! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">De resto, não sendo certo que a Direção-Geral de Alimentação e 
Veterinária venha a autorizar o uso veterinário de diclofenac — mais a mais, depois da aprovação da 
recomendação a que aludi —, é oportuno salientar que estão disponíveis no mercado medicamentos 
alternativos, seguros e igualmente eficazes, como, por exemplo, o meloxicam, que está devidamente autorizado 
e em uso veterinário corrente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2002" speaker-name="António Filipe Da Providência Santarém Anacoreta Correia" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="O Sr. Filipe Anacoreta Correia (CDS-PP)" page-start="45">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="45">Assim, não se entende a necessidade ou a utilidade dos projetos de 
lei do PAN e de Os Verdes, que pretendem proibir o uso veterinário de um medicamento que, afinal, não se 
encontra autorizado pela entidade competente para prescrição ou uso pecuário em território nacional. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="45">Para encerrar este debate, tem a palavra a Sr.ª Deputada Heloísa 
Apolónia. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="46">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Um dos 
argumentos que agora mesmo foi aqui dado pelo CDS e também pelo PS foi o de que não se encontra autorizado 
o medicamento contendo diclofenac e, portanto, questionam se faz sentido a apresentação do projeto de lei de 
Os Verdes. 
A minha pergunta é a seguinte: as Sr.as Deputadas têm a certeza absoluta de que não virá a ser autorizado?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="46">E faz-se antes?! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="46">Não têm! 
Então, vamos aplicar um princípio ecologista interessante, que é o da precaução ou, mais adequado, o da 
prevenção. É importante a Assembleia da República tomar uma posição muito clara, vinculativa para o 
Governo,… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2021" speaker-name="Ilda Maria Menezes De Araújo Novo" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Ilda Araújo Novo (CDS-PP)" page-start="46">Já tomámos! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="46">… no sentido de que este não venha a autorizar medicamentos 
contendo esta substância. Acho que por aqui está tudo justificado. 

A Sr.ª Deputada Ana Passos, do PS, disse há pouco que, havendo um sistema de recolha de cadáveres de 
animais, não fazia sentido que as aves necrófagas fossem atingidas, digamos assim, por animais tratados com 
esta substância. Isso não é verdade! 
A Sr.ª Deputada sabe que há zonas a descoberto e sabe que há certas 
categorias de produção mais reduzida que não estão associadas ao Sistema de Recolha de Cadáveres de 
Animais Mortos na Exploração. 
Mais: basta um animal morto que tenha sido tratado com diclofenac, vamos simplificar, para dizimar uma 
colónia de abutres! 
Estamos, pois, a falar de uma questão séria de conservação de determinadas espécies, de preservação da 
biodiversidade, que é preciso levarmos a sério por todas as vertentes. 
Sr. Deputado do PSD António Ventura, tem de definir melhor os seus conceitos. Não sei o que entende por 
populismo, mas também não sei se o Sr. Deputado gosta de tomar os outros por aquelas que são as suas 
atitudes. 


O que lhe quero dizer é o seguinte: uma recomendação é uma recomendação, um projeto de lei é um projeto 
de lei, e Os Verdes nunca apresentaram nenhuma recomendação relativamente a esta matéria. O que Os 
Verdes consideram é que, quando dá para vincular o Governo a determinadas matérias que a Assembleia da 
República delibera, deve ser apresentado um projeto de lei. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="46">Sr.ª Deputada, queira terminar. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1251" speaker-name="Heloísa Augusta Baião De Brito Apolónia" speaker-party="PEV" speaker-string="A Sr.ª Heloísa Apolónia (Os Verdes)" page-start="46">Termino já, Sr. Presidente. 
Esta é a primeira iniciativa que Os Verdes estão a apresentar sobre esta matéria — já para não referir várias 
iniciativas que temos tomado, designadamente concernentes a perguntas ao Governo sobre planos de 
preservação destas espécies, e outras — e consideramos que faz todo o sentido. Se os Srs. Deputados se 
quiserem associar à preservação destas espécies devem votar favoravelmente este projeto de lei. 
Muito obrigada pela tolerância, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="46">Passamos ao último ponto da ordem de trabalhos de hoje, com 
a apreciação, na generalidade, dos Projetos de Lei n.os 1047/XIII/4.ª (PAN) — Altera o Código Penal, 
nomeadamente o crime de violação, adaptando a legislação à Convenção de Istambul ratificada por Portugal, e 
1058/XIII/4.ª (BE) — Procede à alteração dos crimes de violação e coação sexual no Código Penal, em respeito 
pela Convenção de Istambul (47.ª alteração ao Código Penal). 
Para apresentar o projeto de lei do PAN, tem a palavra o Sr. Deputado André Silva. </utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="47">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: O Tribunal da Relação do Porto decidiu 
manter em liberdade dois homens que violaram uma mulher em 2016, numa discoteca de Gaia, quando esta 
estava inconsciente, alegando que a «ilicitude» não era elevada. 
Diz o Acórdão do Tribunal que a culpa dos arguidos situa-se na mediania, ao fim de uma noite com muita 
bebida alcoólica, ambiente de sedução mútua e não premeditação na prática dos factos. 
A mulher, recordo, estava inconsciente. 
Em 2014, entrou em vigor a Convenção do Conselho da Europa para a Prevenção e o Combate à Violência 
contra as Mulheres e a Violência Doméstica, mais conhecida por Convenção de Istambul, mas as alterações 
para a adaptação da lei portuguesa foram manifestamente insuficientes. 
No nosso País, o sexo sem consentimento é menorizado, não é visto como crime de coação sexual ou de 
violação. As molduras penais são brandas e a maioria das condenações são transformadas em penas 
suspensas, o que é impensável. Tudo isto confirma e reafirma as reivindicações de várias organizações não-
governamentais de direitos humanos, que nos dizem que Portugal não está a cumprir a Convenção de Istambul 
e que está a fechar os olhos à violência de género associada aos crimes de violação. 
O PAN quer mudar esta realidade. 
Queremos que os crimes de coação sexual e a violação se tornem crimes públicos e deixem de estar 
dependentes de queixa das vítimas para que os processos sejam iniciados, tal como acontece, aliás, com a 
violência doméstica. 
Queremos endurecer as molduras penais para que quem comete crimes sexuais cumpra pena de prisão 
efetiva, garantindo ainda que existem penas mais gravosas e dissuasoras à prática destes crimes, e 
consideramos que os crimes de abuso sexual de pessoas incapazes de resistência ou de pessoas internadas 
representam crimes com uma carga de reprobabilidade mais intensa, uma vez que se reportam a situações que 
envolvem pessoas com especial vulnerabilidade, devendo por isso passar a figurar como agravantes dos crimes 
de coação sexual e de violação. 
Sr.as e Srs. Deputados, é simples: se não há consentimento, há violação. 
A desvalorização da violência sexual e do elevado impacto desta na vida das vítimas é inaceitável. A 
desconsideração destes crimes passa à sociedade uma mensagem de impunidade e uma consequente 
sensação de falta de proteção. 
Façamos de vez este caminho em Portugal, adaptemos em pleno o teor da Convenção de Istambul, rumo ao 
fim da violência de género. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="47">Para apresentar o projeto de lei do Bloco de Esquerda, tem a 
palavra a Sr.ª Deputada Sandra Cunha. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="47">Sr. Presidente, Srs. Deputados e Sr.as Deputadas: O crime de violação carrega 
uma fortíssima marca de género. Sabemos que atinge, sobretudo, mulheres e crianças e que é um crime tantas 
vezes invisível. Apesar disso, as participações de violação registaram em 2018 um aumento de 22% face ao 
ano anterior. Foram apresentadas 408 queixas às forças de segurança, mas sabemos também que estas 
queixas são apenas uma pequena parte da realidade. Sabemos da vergonha, do medo e do sentimento de culpa 
que impedem as vítimas de falar e que tantas vezes silenciam estes crimes. 
Sabemos que tudo isto encontra respaldo numa cultura judicial e numa sociedade que continuam a imputar 
às vítimas a responsabilidade daquilo que lhes acontece e a desculpabilizar os agressores dos impulsos que — 
coitados! — não conseguem controlar. 
As sentenças que têm vindo a público — desde o acórdão da «coutada do macho Ibérico», do Supremo 
Tribunal de Justiça, de há 30 anos, ao mais recente acórdão que ficou conhecido como o «acórdão da sedução 
mútua» —, mas também as posições de muita gente com responsabilidades públicas nesta matéria, os artigos 
de opinião ou os comentários que têm surgido em torno destas sentenças, sustentam inequivocamente a ideia 
das vítimas, das mulheres, como as instigadoras, as provocadoras, as sedutoras que «se puseram a jeito» e 
que «estavam a pedi-las». 
Esta cultura de responsabilização das vítimas e de desculpabilização dos agressores radica e, 
simultaneamente, justifica a naturalização e a tolerância dos crimes sexuais sobre as mulheres. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="48">Tem a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada Sandra 
Pereira, do PSD. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="48">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Em primeiro lugar, cumpre dizer que 
manda a prudência, especialmente em direito penal, que as alterações legislativas não se façam a reboque, e a 
quente, de casos concretos e da pressão mediática. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="48">É verdade! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="48">Sr.as e Srs. Deputados, sempre haverá decisões menos corretas. Contudo, 
esta Assembleia da República não pode nem deve ser um corretor judiciário. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1969" speaker-name="António Carlos Sousa Gomes Da Silva Peixoto" speaker-party="PSD" speaker-string="O Sr. Carlos Peixoto (PSD)" page-start="48">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="48">Os crimes sexuais, Sr.as e Srs. Deputados, são crimes que merecem o 
nosso firme repúdio porque são atentatórios da liberdade e autodeterminação sexual e afetam a integridade 
psicológica das suas vítimas que, sabemos, são na sua maioria mulheres, configurando assim uma gravíssima 
forma de violação de género. 
Por isso, quero reafirmar aqui o contínuo empenhamento político do Grupo Parlamentar do PSD no combate 
a todas as formas de violência, em especial a violência contra as mulheres pela condição de serem mulheres. 
Posto isto, pretendem os autores, com estas iniciativas legislativas, a substituição da expressão utilizada na 
tipificação dos crimes de coação e violação. Ou seja, a substituição de «(…) por meio de violência, ameaça 
grave ou depois de, para esse fim, a ter tornado inconsciente ou posto na impossibilidade de resistir (…)» pela 
expressão «sem consentimento», por forma, dizem os autores, a acomodar todas as situações em que a prática 
sexual não obteve violência, ameaça grave, mas não foi devidamente consentida. 
Sr.as e Srs. Deputados, compreendemos os fundamentos que estão subjacentes a esta proposta de 
alteração, mas implicaria um grande alargamento da previsão objetiva dos atuais tipos de crime de coação 
sexual e violação. 
Estamos, Sr.as e Srs. Deputados, a retirar elementos objetivos na definição de crime, acrescentando-lhe 
subjetividade. Particularmente em direito penal, onde, como os Srs. Deputados saberão, vigora o princípio da 
tipicidade, em que os comportamentos que constituem crime devem ser o mais objetivos e determinados 
possíveis. 
</utterance>
  <utterance speaker-id="2150" speaker-name="Sandra Mestre Da Cunha" speaker-party="BE" speaker-string="A Sr.ª Sandra Cunha (BE)" page-start="49">Mais objetivo do que o «não» é difícil! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="49">Por isso, Sr.as e Srs. Deputados, mantemos a reserva, já aqui expressa em 
2015, quando discutimos este mesmo tema que tem a ver com a introdução de um conceito indeterminado como 
é o do «não consentimento», que tememos ser gerador de dificuldades interpretativas e de aplicação de lei, ao 
que acrescem dificuldades probatórias. 
No que diz respeito à natureza pública destes crimes, também temos fundadas reservas, Sr.as Deputadas. 
São crimes que se inscrevem na esfera da intimidade de cada um. São crimes, exatamente porque o valor 
jurídico que se quer proteger é a liberdade e a autodeterminação sexual, e é justamente a liberdade que se visa 
acautelar que fica comprometida ao permitir-se que um terceiro apresente queixa, mesmo contra a vontade da 
vítima. 
Sr.as e Srs. Deputados, as situações de sexo sem consentimento já podem ser subsumidas na lei, no n.º 2 
do artigo 164.º, e não é de todo justo para a Assembleia da República dizer que Portugal não cumpre a 
Convenção de Istambul, porque esse artigo foi deliberadamente… 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">Sr.ª Deputada, queria pedir-lhe que terminasse. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="49">Vou terminar mesmo, Sr. Presidente. 
Como estava a dizer, esse artigo foi deliberadamente alterado aqui, em 2015, de forma a acomodar todas as 
situações de sexo sem consentimento no n.º 2 do artigo 164.º. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="49">A próxima intervenção cabe ao Sr. Deputado António Filipe, do 
PCP. 
Tem a palavra, Sr. Deputado. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="49">Sr. Presidente, Srs. Deputados: Propõem o BE e o PAN alterações ao Código 
Penal no que se refere ao crime de violação, tendo como referência decisões judiciais transitadas em julgado 
que foram alvo de crítica pública com base na consideração de que as penas aplicadas foram demasiado 
brandas para a gravidade dos crimes constantes das acusações. 
Coloca-se aqui em debate uma questão pertinente, que é a de saber se a lei penal portuguesa, na forma 
como tipifica o crime de violação, abrange todas as situações que deve abranger de modo a impedir espaços 
indesejáveis de impunidade. Em 2015, as alterações ao Código Penal, aprovadas na sequência da Convenção 
de Istambul, permitiram avançar nesta matéria ao não limitar o crime de violação aos casos em que tenha havido 
violência. Porém, podemos, ainda assim, discutir se a formulação atual é suficiente para que o ato sexual que, 
por não ser consensual, atente contra a liberdade de autodeterminação sexual seja punido como violação. Creio 
que, neste ponto, haverá unanimidade nesta Câmara. Os crimes contra a autodeterminação sexual são muito 
graves, devem ser punidos como tal e todos devemos trabalhar para encontrar as melhores soluções legais para 
que esse objetivo não seja frustrado. 
Porém, a esse respeito, as propostas hoje em discussão não são coincidentes e qualquer alteração na 
tipificação criminal do crime de violação tem de ser cuidadosamente ponderada, de modo a não frustrar os 
objetivos que todos pretendemos, afinal, atingir. 
As iniciativas que hoje são propostas contêm, no entanto, aspetos de que discordamos. Em primeiro lugar, 
propõem aumentos de penas que são desproporcionados. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="49">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="49">Não faz sentido que a moldura penal da violação seja igual à do homicídio. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2151" speaker-name="Sandra Cristina De Sequeiros Pereira" speaker-party="PSD" speaker-string="A Sr.ª Sandra Pereira (PSD)" page-start="49">Muito bem! 
</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="50">Está mais que demonstrado que não é a maior ou menor moldura penal que 
impede a prática de crimes. É claro que a crimes graves devem corresponder penas graves, mas devem ser 
evitados aumentos avulsos de penas que nos conduzam a um sistema penal desequilibrado e incoerente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2042" speaker-name="João Guilherme Ramos Rosa De Oliveira" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. João Oliveira (PCP)" page-start="50">Exatamente! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="50">Percebe-se a intenção dos proponentes de agravar as penas para além dos 
cinco anos para evitar a suspensão das penas de prisão, mas esse é um problema do Código Penal que não 
pode ser resolvido à peça. Ou se volta atrás na decisão tomada há uns anos de permitir a suspensão da 
execução de penas de prisão inferiores a cinco anos ou se excluem certos crimes da possibilidade de 
suspensão. O que não se pode fazer é aumentar as penas de certos crimes para evitar a suspensão da execução 
das penas de prisão. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="50">Muito bem! 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1169" speaker-name="António Filipe Gaião Rodrigues" speaker-party="PCP" speaker-string="O Sr. António Filipe (PCP)" page-start="50">Em segundo lugar, discordamos da consideração da violação como crime 
público. Discordamos precisamente em nome da proteção dos direitos das vítimas. Um crime considera-se 
público quando essa consideração é do interesse da sociedade. O crime é semipúblico e depende de queixa 
quando se remete para o interesse da vítima a ponderação do que fazer em face do crime. Salvo no caso dos 
menores, a que o Código Penal já dá resposta, obrigar uma vítima de violação a participar num processo contra 
a sua vontade pode levar a uma revitimização que é contraproducente. Também neste aspeto a vítima deve ter 
direito à autodeterminação, não pode ser instrumental à realização de uma justiça pública. 
Argumenta-se, por analogia, com a violência doméstica. Embora as situações não sejam idênticas, no caso 
da violência doméstica permite-se que a vítima possa suspender o processo, o que no caso vertente não se 
propõe. 
Finalmente, defende-se o agravamento do regime penal proposto com a ideia de alterar a consciência social 
relativamente a certo tipo de crimes. O problema é que não é essa a função do direito penal. O direito penal é 
uma última ratio de intervenção para a proteção de bens jurídicos fundamentais consolidados. Não é pela via 
da repressão penal que se alteram consciências sociais. 
Concluímos, pois, afirmando que compartilhamos as preocupações quanto à necessidade de encontrar boas 
soluções para a tutela penal adequada dos crimes sexuais, atenta a sua enorme gravidade, mas não nos 
identificamos com falsas soluções como as que são propostas, que, podendo ser mediaticamente sedutoras, 
são erradas do ponto de vista do interesse das vítimas e da coerência que deve ter uma adequada política 
criminal. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="50">Tem a palavra a Sr.ª Deputada Isabel Alves Moreira, do Partido 
Socialista. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2025" speaker-name="Isabel De Lima Mayer Alves Moreira" speaker-party="PS" speaker-string="A Sr.ª Isabel Alves Moreira (PS)" page-start="50">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: Como se prova uma 
violação? Como qualquer crime. Esta deveria ser a resposta óbvia e a resposta certa. O tempo da coutada do 
macho ibérico não tem hoje cabimento no nosso Código Penal. As fundamentações sexistas que chocaram o 
País não se corrigem na lei, porque a lei, pura e simplesmente, não as acolhe. Foi por isso que, como muita 
gente, a propósito, por exemplo, da invocação da Bíblia para pisar uma mulher, fui para a rua, como outras 
pessoas, dizer «justiça machista não é justiça». Mas não podemos, qual legisladores transformados em ativistas 
de casos, ir mudando a lei para reduzir a zero a possibilidade de más fundamentações judiciais. 
O PS está disponível para participar numa discussão séria, difícil, como são sempre as que se referem a 
tipificações penais, e fará uma proposta a curto prazo no que toca à concretização da Convenção de Istambul 
em matéria de consentimento da vítima. 
O que está em causa nestes projetos é eliminar as referências à «violência» ou à «ameaça grave» nos crimes 
de coação sexual e de violação, numa formulação da qual resulte claro que há uma enorme diferença entre — </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="51">Tem agora a palavra, para uma intervenção, a Sr.ª Deputada 
Vânia Dias da Silva, do CDS-PP. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="51">Sr. Presidente, Sr.as Deputadas e Srs. Deputados: O essencial 
deste debate foi já tratado pelos grupos parlamentares do PSD, do PCP e do PS. As questões que estão em 
cima da mesa são exatamente estas. 
Este é um debate obviamente delicado e sensível, porque a questão em si é delicada e é sensível. Nenhum 
de nós — acho que esta questão é absolutamente unânime — dirá que não assiste razão a qualquer um dos 
proponentes na preocupação que trazem para este debate. 
A preocupação é legítima, é uma preocupação que todos temos, mas não se pode resolver da forma como 
os partidos que propõem estas iniciativas pretendem resolvê-la. 
É evidente que esta preocupação é relativa a um crime grave, muito grave, que constitui uma das formas 
mais vis de atentado contra a dignidade das pessoas, sobretudo das mulheres, porque normalmente são elas 
as vítimas deste crime; a incidência é maior nas mulheres. É evidente, também, e todos sabemos isso, que, às 
vezes, há sequelas que são dificilmente ultrapassáveis, muitas delas até são inultrapassáveis, e sabemos que 
este tipo de crimes aumentou —, o RASI (Relatório Anual de Segurança Interna) de 2017 diz isso mesmo. 
Mas, repito, esta não é a forma de resolver o problema. Ela é errada na técnica e é errada na motivação, 
pelo menos numa parte dela. Legislar atrás de casos concretos é sempre muito perigoso e, normalmente, não </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Peço-lhe que termine, Sr.ª Deputada. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="2165" speaker-name="Vânia Carvalho Dias Da Silva De Antas De Barros" speaker-party="CDS-PP" speaker-string="A Sr.ª Vânia Dias da Silva (CDS-PP)" page-start="52">Termino, Sr. Presidente. 
É essencial que o Código Penal mantenha o seu sistema, e isso não pode ser desvirtuado com os projetos 
que estão aqui em discussão. Por isso, o CDS apresentou, em março de 2018, um projeto de resolução para, 
com uma comissão de penalistas, se proceder a essa revisão do Código Penal. É isso que entendemos que 
deve ser feito, e esta é uma das matérias que deve ser tratada nessa sede. 
Muito obrigada, Sr. Presidente. 


</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="52">Para uma intervenção, a encerrar o debate, tem a palavra o Sr. 
Deputado André Silva. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="1941" speaker-name="André Lourenço E Silva" speaker-party="PAN" speaker-string="O Sr. André Silva (PAN)" page-start="52">Sr. Presidente, Sr.as e Srs. Deputados: Relativamente aos aumentos das 
molduras penais, sobre as quais várias bancadas mostraram a sua discordância, cabe referir que estas 
funcionam como balizas de prevenção situadas entre um mínimo imprescindível à estabilização das expetativas 
comunitárias e um máximo centrado na culpa do agente. 
Ora, algo está a falhar. Da análise do RASI de 2017 resulta que o crime de violação foi um dos únicos crimes 
que subiu comparativamente ao ano anterior. Os crimes sexuais não só não diminuem como aumentam de ano 
para ano, o que demonstra que os atuais parâmetros legais não estão a funcionar como método de persuasão 
suficiente. O aumento das molduras penais colocaria termo ao elevadíssimo número de suspensões da 
execução da pena de prisão. Em 2016, a pena suspensa foi aplicada a 58% das condenações por crimes 
sexuais, o que demonstra uma grave desconsideração relativamente a estes crimes. Cabe ao Estado traçar as 
políticas públicas adequadas para travar esta galopante realidade. 
Quanto à revogação dos crimes de abuso sexual de pessoa incapaz de resistência ou de pessoa internada, 
consideramos que estes crimes não devem ser autonomizáveis, passando a integrar o elenco de elementos 
agravantes dos crimes de coação sexual e de violação por serem de maior reprobabilidade. Esta revogação não 
desprotege as pessoas que caem nas situações do abuso sexual de pessoa internada, uma vez que quando se 
fala de consentimento, fala-se de um consentimento livre, expresso e esclarecido e não de um consentimento 
advindo de uma qualquer subjugação institucional. </utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">Srs. Deputados, fica assim concluída a ordem de trabalhos de 
hoje. 
Antes de anunciar a ordem do dia para amanhã, dou a palavra à Sr.ª Secretária Emília Santos para fazer um 
anúncio à Câmara. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-string="A Sr.ª Secretária (Emília Santos)" page-start="53">Sr. Presidente, Srs. Deputados, deu entrada na Mesa, e foi admitido 
pelo Sr. Presidente, o Projeto de Resolução n.º 1931/XIII/4.ª (BE) — Recomenda a adoção de medidas que 
garantam o acesso de todos os utilizadores de transporte público ao programa de apoio à redução tarifária nos 
movimentos pendulares, que baixa à 6.ª Comissão. 
É tudo, Sr. Presidente. 

</utterance>
  <utterance speaker-id="-1" speaker-name="N/A" speaker-party="N/A" speaker-role="president" speaker-string="O Sr. Presidente (José Manuel Pureza)" page-start="53">A próxima reunião plenária terá lugar amanhã, às 10 horas, 
constando da ordem de trabalhos o debate quinzenal com o Sr. Primeiro-Ministro, ao abrigo da alínea a) do n.º 
2 do artigo 224.º do Regimento, sobre o Programa Nacional de Investimentos 2030. 
No final do debate, procederemos também a votações regimentais. 
Recordo, ainda, as Sr.as Deputadas e os Srs. Deputados de que amanhã haverá eleições para um Secretário 
e um Vice-Secretário da Mesa da Assembleia da República, para um membro para o Conselho Nacional de 
Procriação Medicamente Assistida, para um membro para o Conselho Superior de Segurança Interna e para 
dois Deputados integrarem o Conselho Superior de Segurança do Ciberespaço. 
Desejo a todas e a todos o resto de boa tarde. 
Até amanhã. 
Está encerrada a sessão. 
</utterance>
</debate>
